<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Zpěv pátý.</title>
    <author>Rokos, František Alexandr</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">20</measure>
    <measure unit="line">260</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Rokos, František Alexandr_zpev-paty</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Zpěv pátý.</title>
     <author>Rokos, František Alexandr</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Zpěv pátý.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="100100000110100" line_length="15">V končině se spanilejší nechť má píseň ozívá! –</l>
     <l n="2" met="010000100100010" line_length="15">Teď doprovázej má duše jej od kotliny mořské</l>
     <l n="3" met="0100010011010" line_length="13">Sem do dolin, kde počal jsem vzduch v sebe ssáti,</l>
     <l n="4" met="1001001010100010" line_length="16">Jindy co outlounká ruka sobě trhávala kvítky,</l>
     <l n="5" met="110010001010100" line_length="15">An palučin hladinu svým rouchem Května potáhla! –</l>
     <l n="6" met="1000010000011010" line_length="16">Rozkladitou si tisícerokrát již dub hlavu odkryl,</l>
     <l n="7" met="110010100101010" line_length="15">Mech ve větru tichém oulísně vrchol jeho líbal,</l>
     <l n="8" met="1000010001010010" line_length="16">Slúhova sem když stínolibým noha kráčela hájem.</l>
     <l n="9" met="101010010011010" line_length="15">S hůry pomoc znovu tvou vzívám k své ó duše písni! –</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="10" met="1010100100010010" line_length="16">Pěvci lesů pěli svým štěbetáním pochvalu tvorci.</l>
     <l n="11" met="1010001001000100" line_length="16">Zdvihly lazůrným tam k oblakům paže též se junoské.</l>
     <l n="12" met="10010001001010010" line_length="17">Z utroby láskyplné citové rtoma kypěli proudem:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" met="101001010010100" line_length="15">„Vlast jsem opustil, znáš můj úmysl Otče nebeský,</l>
     <l n="14" met="10001010001010010" line_length="17">Přes daleké hory chvátala má noha po mnoha sluncí,</l>
     <l n="15" met="10010010010010" line_length="14">Východní po druhé obzor juž krásně se růží,</l>
     <l n="16" met="100010010010010" line_length="15">Umdleně co bloudím se hadící po břehu Mízy.</l>
     <l n="17" met="1010100101110010" line_length="16">Vděčně opět Pane můj tuto zem má líbala usta,</l>
     <l n="18" met="101010100010100" line_length="15">Ješto byla krásnou pěstounovi druhdy kolébkou.</l>
     <l n="19" met="1101001000100010" line_length="16">Mám tyto rozkošné luhy já i nazívati vlastí?!</l>
     <l n="20" met="1000100110010100" line_length="16">Nezkalených ze prsů ó vzhůru se díky vyneste</l>
     <l n="21" met="0100101010010010" line_length="16">Tam ku stolci nebes. Bože dal jsi mi náhradu krásnou.</l>
     <l n="22" met="101100010010100" line_length="15">I zde mluv jazyků se Slovanských sladce ozívá.</l>
     <l n="23" met="01010010110100" line_length="14">Než – zproštěn člověků sloužiť mám tobě na poušti,</l>
     <l n="24" met="100010100010100" line_length="15">Prospěšného potud nenacházím místa u Mízy.</l>
     <l n="25" met="10000100010010010" line_length="17">O utečenci nenech tu se na břehu toulati déle.</l>
     <l n="26" met="100100100010100" line_length="15">Popřej, by v samotách plynula tvá chvála od ust mých,</l>
     <l n="27" met="010010100000100" line_length="15">Jak ve vlasti posel vyjevil tvůj sám mi nebeský.“</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="28" met="1001010110000100" line_length="16">Domluvil. Ejhle za ním stál v způsobilosti junoské</l>
     <l n="29" met="101100100010010" line_length="15">Anjel. Bůh na takou modlitbu ho vyslati ráčil.</l>
     <l n="30" met="1000100100100100" line_length="16">Kroužily se svilových prsténky vlasů mu po zádech</l>
     <l n="31" met="10101001001010100" line_length="17">Něžně dolů, ztepilou labutí kryla říza urostlost,</l>
     <l n="32" met="100100101010010" line_length="15">Blankytná tkanina k tělu oblý pásala záhyb.</l>
     <l n="33" met="10001001010010100" line_length="17">Lehkonohé zaměří kroky k Ívanu přímo nebešťan:</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="34" met="100010010010010" line_length="15">„Ívane jen lehké co viděl jsi v dřímotě ondy,</l>
     <l n="35" met="1010000100010010" line_length="16">Záři při růžovité oku juž je spatřiti dáno.</l>
     <l n="36" met="01010010100100" line_length="14">Tvou uzřel s potěchou Bůh tam se stolce poslušnost,</l>
     <l n="37" met="100101001000100" line_length="15">Nejvyšší hlasu doslouchá ze pozemska volání.</l>
     <l n="38" met="11001010001000100" line_length="17">Poď, paže ať tebe doprovodí blaženého do sídla,</l>
     <l n="39" met="100010010010100" line_length="15">O kterakém věštil ti jazyk můj ondy ve vlasti.</l>
     <l n="40" met="0101101010100100" line_length="16">Má slova slyš, tobě ješto mají odkrýti pochybnost,</l>
     <l n="41" met="10001010001000100" line_length="17">Příhody též v mlze pohřizené čekaného budoucna.“</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="42" met="1000101010000100" line_length="16">Kleslé hned se chopí ruky ustrašeného nebešťan.</l>
     <l n="43" met="10100001100100" line_length="14">Podlé stříbrotoků se dvé povlovně ubírá,</l>
     <l n="44" met="1000101100100100" line_length="16">Při spanilém jeku vod semotam do skály tepoucích,</l>
     <l n="45" met="0101000101010010" line_length="16">Jíž čelo zavrubené úzkou kdesi zátoku broubí,</l>
     <l n="46" met="10001010101010000" line_length="17">Vypravovať druhu počne posel s nebes útěchonosný:</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="47" met="0101010100100010" line_length="16">„Tě v sněmu víš že volil ve vlasti za vojvodu národ,</l>
     <l n="48" met="1100100010010010" line_length="16">V háj Milodruh blahořečný bez tebe vratno se ubral;</l>
     <l n="49" met="1010100100000100" line_length="16">Temno lesů dalekých zakrývalo juž tě na pouti.</l>
     <l n="50" met="1000100010010100" line_length="16">Nad vrcholů vruby tuť se žalostné stesky vynesly.</l>
     <l n="51" met="1001010001001000" line_length="16">Horlivě chrabrých od hrdinů znovu zas sněmováno.</l>
     <l n="52" met="01000101010000100" line_length="17">Však, Milodruh tu kosou k zboru rozstavenému konečně:</l>
     <l n="53" met="00101001001010010" line_length="17">„„Nač se mají, krajané milení, prsa déleji moutiť?</l>
     <l n="54" met="101001100011000" line_length="15">Aj náš vojvoda má jarobujných dvé ratolestí,</l>
     <l n="55" met="100010010010010" line_length="15">Jednu že nám bohové nesmrtní ujmuli mocně,</l>
     <l n="56" met="10010101001010010" line_length="17">U kmene ejhle druhá zelená vnadě ještě se ve své.</l>
     <l n="57" met="101010100010100" line_length="15">Trůnu nyní Krůvoj vrahobitný jedno hoden jest!</l>
     <l n="58" met="10101010110000" line_length="14">Outlou ještě mladost zastaň pěst bitvumilovná,</l>
     <l n="59" met="101010001001010" line_length="15">V míru rodič moudrou tak i myslí buď jemu rádcem.</l>
     <l n="60" met="1000100101000010" line_length="16">Zahnali nám z junochů bozi nejlepšího že mocní,</l>
     <l n="61" met="1000100001000100" line_length="16">Vyhlášen je za vojvodu nechť tedy brat mu podobný!““</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="62" met="100101100010010" line_length="15">Ívane! Krůvoj má zlatoleskný na hlavě vínek,</l>
     <l n="63" met="010010010110010" line_length="15">V něm před kněžmi bohů teď otec má zástavu silnou,</l>
     <l n="64" met="10100101010010100" line_length="17">Tento rodičce jenom mohl útěchu dáti milostné.</l>
     <l n="65" met="1001000101010100" line_length="16">Pětkrát tam potopil se Jasoň v moře hloubi bezedné,</l>
     <l n="66" met="101101010010100" line_length="15">Pětkrát v háj lovců zbory vyslala máti nadarmo;</l>
     <l n="67" met="00100101000010010" line_length="17">K ní se o tobě pověst nedonášela od strany žádné.</l>
     <l n="68" met="01010101010010" line_length="14">Tu Krůvoj láskou hoře slib své máteři vyřknul,</l>
     <l n="69" met="100010010011000" line_length="15">Oddechnouť že nemá si, dokud tvých stop nenalezne.</l>
     <l n="70" met="11001010010100" line_length="14">Syn milený pílí od ňáder spěšně mateřských,</l>
     <l n="71" met="10001001010010100" line_length="17">Dávnověkých po horách noha hájiny vlasti probíhá.</l>
     <l n="72" met="101001010010100" line_length="15">Klesne prvé mu, klesne druhé i slunce na západ,</l>
     <l n="73" met="010101010010010" line_length="15">A krásné znovu lesky Jasoň jak s východu vyšle:</l>
     <l n="74" met="010010101010010" line_length="15">Tam přes vlasti sever lesný nese Krůvoje touha.</l>
     <l n="75" met="1010100100010010" line_length="16">Dojde junoch v daleku květolící úvalu krásna.</l>
     <l n="76" met="0100101000110000" line_length="16">Tam doměřil kroky rychlonohé ó Ívane brat tvůj,</l>
     <l n="77" met="100000010010100" line_length="15">Rozlučoval jsi se co s pěstounem ještě nedávno. –</l>
     <l n="78" met="01001010100100" line_length="14">Tu zrakové uprou pomník na tvůj se lovecký:</l>
     <l n="79" met="1010010100100100" line_length="16">„„Díky, (radostně volá,) bohové tuto vám nesmrtní!</l>
     <l n="80" met="10001001010010100" line_length="17">Přes vysoké hory mé duše snáha mě marně nenesla,</l>
     <l n="81" met="0100110010100" line_length="13">Tu krásný toul, luk mrštný i trubka lovecká,</l>
     <l n="82" met="100100100110100" line_length="15">Vnadně co krášlívá ztepilý zrůst bratra milého.</l>
     <l n="83" met="10010011010010010" line_length="17">O kde ty Ívane dlíš želem utrobu svíraje máti,</l>
     <l n="84" met="10000101001010100" line_length="17">O nenechať se potok slzavý z oka déle vylévá,</l>
     <l n="85" met="1101001000100" line_length="13">Poď, navrať přátel pak s bratrem svým se do lůna,</l>
     <l n="86" met="0101010100001010" line_length="16">A s hlavy volně podá zlatoleskný brat tobě vínek!““ –</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="87" met="101001100110100" line_length="15">Oddech Krůvoji ej v uchu se mdlý z blízka ozívá.</l>
     <l n="88" met="1010100100100010" line_length="16">Spěšně junoch spanilý skalné tu do jeskyně vejde.</l>
     <l n="89" met="01100101001010010" line_length="17">A hle! na lůžku chudém stareček v smrti zápasu brzké.</l>
     <l n="90" met="1010101100100100" line_length="16">Pevně upřen maje zrak na sebe předstihne otázky:</l>
     <l n="91" met="10010101010010100" line_length="17">„„Ívana bratra hledáš? toho Krůvoji více není zde,</l>
     <l n="92" met="001000100010100" line_length="15">Sám ten Dobrotivý vyvolil jej sobě za slúhu.</l>
     <l n="93" met="1010100100010100" line_length="16">Spáse naší bude tam v dalekosti, Kristu kořiť se</l>
     <l n="94" met="100100100010010" line_length="15">Ívan; tvých do dědin nenavrátí nikdy se více.</l>
     <l n="95" met="100100101100100" line_length="15">Marné tvé snažení tedy ó modláři mlaďounký! –</l>
     <l n="96" met="010010000100010" line_length="15">Já vyučil spasitelné jsem soukromně ho víře.</l>
     <l n="97" met="10100010110100" line_length="14">Křesťan na znamení Božské vlast může opustiť,</l>
     <l n="98" met="01000100010100" line_length="14">Ten žezlem v ní i zlatoleskným lehce pohrdne.</l>
     <l n="99" met="1001010101010010" line_length="16">Kristova víra jenom za to sladkou útěchu dává. –““</l>
     <l n="100" met="0010100010010010" line_length="16">Zas se Miloň zbožilý jme po těžkém povzdechu říci:</l>
     <l n="101" met="101010010010010" line_length="15">„„O juž málo dechů mi vybývá na světě tomto.</l>
     <l n="102" met="010010010010100" line_length="15">Jak poutník se těší, kdy věží juž báně domácích</l>
     <l n="103" met="100010010100100" line_length="15">Spatřuje, an lesknou se v slunce paprsku večerním;</l>
     <l n="104" met="0101000101000010" line_length="16">Neb přátel k milenému opět tovaryšstvu se blíží:</l>
     <l n="105" met="1010101100010100" line_length="16">Takto nyní duše má v putování k vlasti nebeské!</l>
     <l n="106" met="010100100010100" line_length="15">Patř synu vojvodský, s potěchou jak křesťan umírá. –</l>
     <l n="107" met="100101001010010" line_length="15">O Bože, tobě jazyk můj žvatlá pochvalu ještě;</l>
     <l n="108" met="1001001010010100" line_length="16">Člověka poslední v době laskavě ke mně posíláš!</l>
     <l n="109" met="11001010010100" line_length="14">Slyš toho, jenž býval pěstounem bratru ve vlasti:</l>
     <l n="110" met="100010110010100" line_length="15">V růžokeří odtud rov Krůvoji blízko nalezneš,</l>
     <l n="111" met="0100100101010010" line_length="16">Jen do polou vykopať těžká ruka mohla tu jámu.</l>
     <l n="112" met="1001101001010100" line_length="16">Víka se má brzy zamknou, schráň ducha tamto ulož mou,</l>
     <l n="113" met="10101010010010" line_length="14">Kypré prsti nasyp, – poslední prosba to má jest. –</l>
     <l n="114" met="010010100010100" line_length="15">Pak potěšit navrať do vlasti se matky milostné,</l>
     <l n="115" met="010010100100100" line_length="15">Jenž doma jen lká a pro svého rozence naříká.““</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="116" met="1001010010010010" line_length="16">V bratrovu lůně Miloň tvůj, Ívane, na věky usnul.</l>
     <l n="117" met="010000101010100" line_length="15">Jej u spráchnivělé druže chladné lůžko zavírá.“</l>
     <l n="118" met="1001000100100100" line_length="16">Přestane vypravovať. Doloží po chvíli nebešťan:</l>
     <l n="119" met="10100010010010" line_length="14">„Jiskra milostná juž doutná i v bratrovu srdci,</l>
     <l n="120" met="100101001011010" line_length="15">Světlem svým brzy osvítí duši Pán jeho mocný.</l>
     <l n="121" met="0100101001010010" line_length="16">Tvůj neklesne rodič, druhu můj, ani do hrobu máteř,</l>
     <l n="122" met="1000100010011010" line_length="16">Posvěceným povlaží i jejich než kněz hlavu mokrem.</l>
     <l n="123" met="1000100101010100" line_length="16">Rozkotají chrabrou se rukou všady modly po vlasti,</l>
     <l n="124" met="1001000100100010" line_length="16">Obět a neskrvená bude tam s oltáře se nášeť</l>
     <l n="125" met="101001000010100" line_length="15">K trůnu nebes. Tak dobrotivý sám Tvůrce uzavřel.“</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="126" met="10001000100101010" line_length="17">Domluvil, a zpěněnou co do Mízy potok vodu hází,</l>
     <l n="127" met="10101001001010100" line_length="17">Uhne na břeh jeho se s junochem v levo vůdce nebeský.</l>
     <l n="128" met="110101010110100" line_length="15">Skal čela pustá pnou se z obou stran zhůru do oblak,</l>
     <l n="129" met="1010000101010100" line_length="16">Lehce dotýká jen se jejich noha trávky hebounké,</l>
     <l n="130" met="1000010010010010" line_length="16">Rozkošeplodný před nimi aj tu se rozvine úval.</l>
     <l n="131" met="1001010100010010" line_length="16">Příroda pevně kolem zavroubila ohradu kolmou,</l>
     <l n="132" met="100101010110100" line_length="15">Z prostrana jedno vedou ze dvou stran brány uzounké,</l>
     <l n="133" met="1000101010110100" line_length="16">Krystalový z tvrda vlnky valí skal líbě potůček,</l>
     <l n="134" met="00101001010010000" line_length="17">Dál se hadí pohlcen mezi volšemi dlouhověkými.</l>
     <l n="135" met="10100100100010" line_length="14">Vedlé otvírá sklepená jeskyňka se ze skal,</l>
     <l n="136" met="1101000100010100" line_length="16">Vchod střecha rozsochatá širolisté lípy zavírá.</l>
     <l n="137" met="10100100010100" line_length="14">Pěvci pějí vstříc vítání jim z háje radostné.</l>
     <l n="138" met="10101001010010" line_length="14">„V tomto život klidném svůj máš ty skončiti místě.“</l>
     <l n="139" met="1001000010100010" line_length="16">Odvece díkuplný tu sladce nebešťanu Ívan:</l>
     <l n="140" met="101010001010100" line_length="15">„Vůdce, nyní věrný můj rtou vděky přijmi ze lidských,</l>
     <l n="141" met="1001000010010100" line_length="16">Z vlasti sem odnešené se uzavrou rány bolestné;</l>
     <l n="142" met="1000100100001010" line_length="16">Vkrápala tu v duši mou blahohojných tvá slova léků.“</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="143" met="101010010010010" line_length="15">Poslu na tvář růží se nebeských rozleje barva:</l>
     <l n="144" met="100101010100010" line_length="15">„Ívane, světla pramen v modrém oblouku se náší,</l>
     <l n="145" met="101001010010100" line_length="15">Klesne dolů až, jest se vynesť mé vratno peroutce.</l>
     <l n="146" met="100110001000010" line_length="15">U strže poď mechaté ať rozhostíme se tamto,</l>
     <l n="147" met="1000010010010100" line_length="16">Šťávyplných kde krmů nám příroda hojno podává;</l>
     <l n="148" met="101100100100100" line_length="15">Kázal Pán, mnoho bych pověděl ze dnů ti budoucích,</l>
     <l n="149" met="100000100010100" line_length="15">Od vševědoucí jsem Moudrosti co slouchal u trůnu,</l>
     <l n="150" met="100010010010100" line_length="15">Člověku i smrtnému věděť co slušno, poslechni.“</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="151" met="1000010100010100" line_length="16">Pod břekovou tu haluz dovedou jej prsty hebounké</l>
     <l n="152" met="1001010100100100" line_length="16">Do chladu. Rychle dolů sklopenou větvičku ohybnou,</l>
     <l n="153" met="01001001000100100" line_length="17">Zkud kulatost česají labutího do klína lahodnou.</l>
     <l n="154" met="1001001010010100" line_length="16">Na travný koberec druhu naproti sedne nebešťan.</l>
     <l n="155" met="100010010001010" line_length="15">Po kvase se pronesou věhlasná z ust slova bodrých:</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="156" met="1001010010010100" line_length="16">„Před věky kvetla věkův jak zahrada ještě Edenská,</l>
     <l n="157" met="10110100100010" line_length="14">Vdechnouť Bůh duši nesmrtnou do člověka ráčil,</l>
     <l n="158" met="1000101001010010" line_length="16">Přespanilou druži, lidského kmene daltě mu matku.</l>
     <l n="159" met="1101000010010010" line_length="16">Mok skrze krystalový jak může se zírati na dno:</l>
     <l n="160" met="0101001101010100" line_length="16">Tak z ruky Páně i dvé první sobě srdce do čista.</l>
     <l n="161" met="101000010100010" line_length="15">Každá pospolité jim chvíle přinášela slasti.</l>
     <l n="162" met="00101010110010" line_length="14">Však ten, ješto Boží na tvář směl patřiti druhdy,</l>
     <l n="163" met="10001010101000100" line_length="17">Válčiti i proti Pánu nebes hrdě pak se pokoušev,</l>
     <l n="164" met="101010010010100" line_length="15">S výše dolů svržený, zůří teď v hloubi pekelné:</l>
     <l n="165" met="0010101011010010" line_length="16">Ten juž s cesty pravé lidu dvé svedl Ívane tenkrát!</l>
     <l n="166" met="100100010010010" line_length="15">Ouskokem útulným i stříci ty před jeho máš se,</l>
     <l n="167" met="1001001000100100" line_length="16">V utrobě soptícím klokotem se vaří mu nenávist.</l>
     <l n="168" met="01001011100100" line_length="14">Juž Satanu v sírný důl zvěst vyslanci donesli,</l>
     <l n="169" met="0100101000101010" line_length="16">Jenž těkají skrytě po krajinách po všech světa lidných,</l>
     <l n="170" met="10101001000100100" line_length="17">V tomto jaké nalezáš ve pozemsku u Pána milosti.</l>
     <l n="171" met="1010100001010010" line_length="16">Kníže pekel nepomešká svých k tobě vyslati věrných,</l>
     <l n="172" met="01001010000100010" line_length="17">Jak v svolaném sněmu od tovaryšstva uzavřeno tajně;</l>
     <l n="173" met="0010001010010010" line_length="16">Než, což Hospodina v nebi mohloby zůstati tajno?</l>
     <l n="174" met="010010010010100" line_length="15">Víť, v nebi, co v dolinách zemských i v hloubi pekelné! –</l>
     <l n="175" met="100100010111010" line_length="15">Ívane! dobrotivý pěstoun dal braň tobě mocnou,</l>
     <l n="176" met="0101000100010100" line_length="16">Toť, vrahu hrůzyplná, ze zbrojnice Páně pavéza!</l>
     <l n="177" met="101101010100100" line_length="15">Obraz máš toho, jenž se přibíť za hříchy bolestně</l>
     <l n="178" met="101001101010100" line_length="15">Od těch na dřevo dal, stoupil s nebe jichžto vykoupit.</l>
     <l n="179" met="1000010100100010" line_length="16">Vítězoslavně sedí Mesiáš u svého teď Otce,</l>
     <l n="180" met="1010100100100100" line_length="16">Kloňmo koří Cherubů zborové před ním se u trůnu.</l>
     <l n="181" met="100011010100100" line_length="15">Člověku jak mdlým nelze okem na slunce pohlednouť:</l>
     <l n="182" met="10100010100100" line_length="14">Nelze pekelníkům patřiť na tvou i pavézu.</l>
     <l n="183" met="101000101010100" line_length="15">S hůry posilní sám světa Pán tvé rámě junoské,</l>
     <l n="184" met="1001001010101010" line_length="16">Z půvabných vymetá ruče těchto dolin rotu lestnou,</l>
     <l n="185" met="001001010010100" line_length="15">A v tvé vítězná bude kobce se píseň ozívať. –</l>
     <l n="186" met="01001011110010" line_length="14">Ten bojovať slavný máš boj, ó Ívane, ještě,</l>
     <l n="187" met="001000010010100" line_length="15">Pak tvých přeblažené se do síní klidno navrátí.“ –</l>
     <l n="188" met="100010100010010" line_length="15">Přestane co smrtník krátkému tu k oddechu anjel.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="189" met="1000100100010010" line_length="16">„Ívane svým jazykem nebudeš sám chváliti Pána,</l>
     <l n="190" met="0101000100010010" line_length="16">Tvá duše křesťanské zde nezůstane útěchy prázdná,</l>
     <l n="191" met="1000101100100010" line_length="16">Svrchovaný světa Pán pohledna na tento i národ</l>
     <l n="192" met="1010010100010010" line_length="16">S hůry milostně dolů, zapudí ztud temnotu bludnou.</l>
     <l n="193" met="1000100100010100" line_length="16">Zaplesají poprvé věkobytné skály u Mízy.</l>
     <l n="194" met="100100010010100" line_length="15">Na věky uplynutých po dnech tvé mládi do mrákot,</l>
     <l n="195" met="1000101000110010" line_length="16">V úvalu tom, čeho posněžená, slyš kštíce se dočká: –</l>
     <l n="196" met="101010101010100" line_length="15">V krásných těchto luzích Neklan pase národ udatný. –</l>
     <l n="197" met="1001010101010100" line_length="16">Na břehu Mízy bude z jeho sídleť kníže potomků</l>
     <l n="198" met="1000100010010100" line_length="16">Mírumilý Bořivoj. Tam s Tetčina náspu pokyvne</l>
     <l n="199" met="100101000010100" line_length="15">Jednak svým slúhům rozejíti se vlasti do končin;</l>
     <l n="200" met="100100101010010" line_length="15">Pozvali slavnému z věrných aby ku kvasu vládyk,</l>
     <l n="201" met="0010100100010100" line_length="16">Též, by honiť prchavé přicválali laňky do doubrav.</l>
     <l n="202" met="101000101010010" line_length="15">Slúhům vládykové oře bujné sedlati káží.</l>
     <l n="203" met="101010100010010" line_length="15">Kalné Ohře, jaré od Bůzy i Lítavy rybné,</l>
     <l n="204" met="100100100010010" line_length="15">Sázavy od hlučné, křivoletných Orlice proudů,</l>
     <l n="205" met="100010001000100" line_length="15">Rychlotoké od Veltavy, od lučného Polabska,</l>
     <l n="206" met="1001001101001010" line_length="16">Vládyky ku kvasu hrad v slavný donesou oři bujní.</l>
     <l n="207" met="1010010011010010" line_length="16">Ozve radostný ve hradě zvuk s věže trub se i kotlů.</l>
     <l n="208" met="10010001001010010" line_length="17">Vojvoda mírumilý promluví slova při kvase ladná:</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="209" met="10001000010010" line_length="14">„„Slúhům vás jen vládykové jsem pozvati kázal,</l>
     <l n="210" met="01001010100100010" line_length="17">Tam Moravy v toku ješto byli jste pohřízeni semnou.</l>
     <l n="211" met="101001000010100" line_length="15">Vratno našim nás ku krajinám než hřebci donesli,</l>
     <l n="212" met="100010100010100" line_length="15">Hostinský co mluvil Svatopluk k nám, tajno není vás.</l>
     <l n="213" met="1001000010010100" line_length="16">Slíbili vyznávať jste mu Kristovu víru ochotně.</l>
     <l n="214" met="100001000100010" line_length="15">Rozmnožovať ji u bratrů svých ve vlasti i pilně.</l>
     <l n="215" met="01000100100100" line_length="14">Než, Svatopluk sem nábožné vyslance posílá,</l>
     <l n="216" met="0101000100010100" line_length="16">Nechť tito roztrušují blahonosné símě ve vlasti.</l>
     <l n="217" met="100010010100100" line_length="15">Ludmila jich naukou spásu světa již poznává.</l>
     <l n="218" met="101001010010100" line_length="15">Pánu milá se obět v ozdobném chrámu vynáší,</l>
     <l n="219" met="10011001010100" line_length="14">Vystavěť má kázala choť co skále na pevné.</l>
     <l n="220" met="101000100010010" line_length="15">Bran svých, vládykové, nezavírej před nimi nikdo.</l>
     <l n="221" met="100010010001010" line_length="15">K vyplnění přátelsky jevím vám svou tuto vůli;</l>
     <l n="222" met="010001000101010" line_length="15">By v spasení se kochával náš po vší zemi národ.““</l>
     <l n="223" met="1010010100010010" line_length="16">Řekne. Po síni hrdel rozléhne se pochvala mužných.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="224" met="10101000101010010" line_length="17">Koule nebes z krvavého a jak mile povstane lůžka,</l>
     <l n="225" met="10010101001010100" line_length="17">Ve hradě hosty milé probudí z lože trubka lovecká. –</l>
     <l n="226" met="101000101010010" line_length="15">Slúhům vládykové oře bujné sedlati káží.</l>
     <l n="227" met="10101001010010" line_length="14">Šestnáct vsedne na kůň tu z věrných ve hradě vládyk.</l>
     <l n="228" met="10101010001010100" line_length="17">Z brány komoň v prachu rychlonohý nese lovce do háje.</l>
     <l n="229" met="1010010011010010" line_length="16">Ozve radostný ve hradě zvuk s věže trub se i kotlů.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="230" met="101001010010010" line_length="15">Klesne do trávy lovec různý až v hájině laňčí,</l>
     <l n="231" met="1001010100100010" line_length="16">K východu sosny budou daleký rozsívati chládek:</l>
     <l n="232" met="100011000100010" line_length="15">Prudkoletý šíp z vycvičených vyklouzne tu prstů.</l>
     <l n="233" met="1000010101010100" line_length="16">O vyvolenče Boží, krásné v boku laňce uvázne,</l>
     <l n="234" met="0101110000010010" line_length="16">Již tobě dá Bůh dobrotivý; by tě kájela mlékem.</l>
     <l n="235" met="01001001001010100" line_length="17">Sem za laní donese k tomuto kněze proudku běloušek.</l>
     <l n="236" met="10100010100100" line_length="14">Koňský ze skalné tě dupot jeskyňky vyvábí.</l>
     <l n="237" met="1010101001010100" line_length="16">Bělné fousy budou tuto již bradu krýti junoskou!</l>
     <l n="238" met="0100100010010010" line_length="16">Pak druhu můj potěšíš se s křesťany v úvalu tomto. –</l>
     <l n="239" met="1000101001011010" line_length="16">Vévodovým šípem raněná tuto laň v krvi klesne,</l>
     <l n="240" met="1010101010010010" line_length="16">V stáří mléko jejíž tobě potravu dávalo sladkou;</l>
     <l n="241" met="011000100110010" line_length="15">Než – kněz mírumilý, Bořivoj dá slúhu ti Páně,</l>
     <l n="242" met="0100010110010100" line_length="16">Ten připraví a podá ó Ívane krm ti nebeský.</l>
     <l n="243" met="10001010010010" line_length="14">V půvabném jej důli budeš tom vídati často,</l>
     <l n="244" met="101001001001010" line_length="15">Jednak modlitbou osladí tobě až smrti zápas. – –</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="245" met="1000001001000100" line_length="16">Předpověděl jsem ti mnoho juž z čekaného budoucna,</l>
     <l n="246" met="10101001010010" line_length="14">V nízkém modru nyní mne slunce k návratu bádá:</l>
     <l n="247" met="110101010010100" line_length="15">Služ tedy Pánu nebes modlitbou v tomto obydlí,</l>
     <l n="248" met="1000100100010010" line_length="16">Připravila kteraké od dávna ti dobrota Božská,</l>
     <l n="249" met="00101001011000100" line_length="17">Až mne opět donese k tobě má do pozemska peroutka:</l>
     <l n="250" met="1000101000010100" line_length="16">Doprovodím tebe do blaženější vlasti miláčku,</l>
     <l n="251" met="1001010010010100" line_length="16">Na věky míti věků kde budeš pak v slávě obydlí!“</l>
     <l n="252" met="1010000101010010" line_length="16">Řeknul, způsobilost a mizí jeho v oblaku jasném.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="253" met="101010100010100" line_length="15">Zírá dlouho okem velebystrým modra do výše</l>
     <l n="254" met="101000010010100" line_length="15">Poutník přespanilý, kde nebeský druh se ukrývá:</l>
     <l n="255" met="1000010101000100" line_length="16">„Doprovodil (rce) Seraf velký Bože juž mne ku sídlu. –</l>
     <l n="256" met="10001001010010" line_length="14">Po pramenu skalném jak touží v hájině laňka:</l>
     <l n="257" met="1000101101010100" line_length="16">V úvalu tom duše má tako ó má spáso po tobě!</l>
     <l n="258" met="10010100100010" line_length="14">Křídel svých Pane ostříhej ve stínu mě vezdy,</l>
     <l n="259" met="0101010100010100" line_length="16">A k tobě denně se z ust bude mých jen chvála vynášeť.“</l>
     <l n="260" met="1000100100010100" line_length="16">Domluvil, a sklepené od přírody vejde do síně.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>