<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Olympská svadba. (Zpěv první.)</title>
    <author>Rokos, František Alexandr</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">130</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Rokos, František Alexandr_olympska-svadba-zpev-prvni</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Olympská svadba. (Zpěv první.)</title>
     <author>Rokos, František Alexandr</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Olympská svadba. (Zpěv první.)</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101000011011000" line_length="15">Těchto hebounkých již se strun ruko má nedotýkej,</l>
     <l n="2" met="101010100010010" line_length="15">Kdežto hrdin chrabrých o činech sem dosti se napěl!</l>
     <l n="3" met="100100010110100" line_length="15">Smrtníků blažené ni nemá znít více o lásce</l>
     <l n="4" met="11010001101000100" line_length="17">Má lyra; prozpěvovat chci bohů o milosti Olympských.</l>
     <l n="5" met="1010001001010100" line_length="16">Tvého libozpěvná Erato1) hlasu přej mi ku písni! –</l>
     <l n="6" met="0101010100010100" line_length="16">Však struny míti musím! Takových kdež sobě nakoupím,</l>
     <l n="7" met="10010100100010100" line_length="17">Ze dřeva ješto dutin by vydávaly zvuk mi nebeský?</l>
     <l n="8" met="10010001001001000" line_length="17">Jestli mi přívětivý Hekatos1) lyru sám nepotáhne,</l>
     <l n="9" met="10001000100010100" line_length="17">Známo je vám o vaší se radosti, že slušně neozve</l>
     <l n="10" met="100100100010010" line_length="15">Nesmrtní bohové! Pomocí ať přispěje pěvci!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" met="101010001000100" line_length="15">Hrozně dolů vyhozen byv z otcovského paláce,</l>
     <l n="12" met="1001000101010100" line_length="16">Skrývati nešťastný se musel v světě dlouho Hefästos.2)</l>
     <l n="13" met="00100101001010010" line_length="17">Však se synáčka milá nebyla kdyby ujmula mátě,</l>
     <l n="14" met="100010010010100" line_length="15">Rozlobený hromovým bleskem Zevs1) bylby zabil ho.</l>
     <l n="15" met="0101001000010010" line_length="16">Než, mořských u bohyň zaopatřila ochranu tajnou</l>
     <l n="16" met="10100101001000100" line_length="17">Héra2) děťátku, a tak hltavý okeán je nepozřel. –</l>
     <l n="17" met="1000100010110010" line_length="16">Pěstovalyť Nereídy3) jakýs čas v jeskyni dítě.</l>
     <l n="18" met="100010010110010" line_length="15">V úkrytu tom nemohl božský syn zůstati vezdy,</l>
     <l n="19" met="1010010101010010" line_length="16">Míti hlupáka jenom z něho dobrá nechtěla matka;</l>
     <l n="20" met="1100100010001010" line_length="16">Mělť pacholík naučit se dobývat sám chleba sobě.</l>
     <l n="21" met="100100100100100" line_length="15">Vybrala častokrát mužovi spícímu peníze</l>
     <l n="22" met="10101001001010100" line_length="17">Héra lepá; aby cos doručit jemu mohla potajmo.</l>
     <l n="23" met="01001001000010100" line_length="17">Však na něho přemilá nenakládala marně maminka,</l>
     <l n="24" met="1010100100010100" line_length="16">Jaktě její muselo třepetat se srdce radostí,</l>
     <l n="25" met="0010010101010100" line_length="16">Když se s Olympu1) dolů k němu jednou snesla na Lemnos2)</l>
     <l n="26" met="10010100010100" line_length="14">Soukromně, spatříc přemilého v dílně Hefästa,</l>
     <l n="27" met="11001001010100" line_length="14">An těžkým zde umí již notně tepat perlíkem.</l>
     <l n="28" met="110010101010100" line_length="15">Ach nastojte, žalost střídá tady často radosti:</l>
     <l n="29" met="0101010010100100" line_length="16">Tak z oka matce ronil se slzí po tváři potůček,</l>
     <l n="30" met="0010001001010100" line_length="16">Když mu podávala do stvrdlé dlaně ručku hebounkou</l>
     <l n="31" met="1001000010001010" line_length="16">K líbání: „Nenechám tě tu roztomilý synu dlouho,</l>
     <l n="32" met="1000010001010100" line_length="16">Rozhněvaného nyní snad již zase otce udobřím!</l>
     <l n="33" met="10100011001000100" line_length="17">Nikdy nebešťana syn takové nerodí se ku práci,</l>
     <l n="34" met="1000100010010101" line_length="16">Zasluhuješ, na Olympu také bys místa u nás měl!“</l>
     <l n="35" met="101000010010100" line_length="15">Řeknouc od něho pryč se ubírá zhůru do oblak.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="36" met="101000101000100" line_length="15">Ještě domů Zevs se z boje ukrutného nevrátil,</l>
     <l n="37" met="1001010010010010" line_length="16">Od něho ještě Tyfon1) že nebyl kdes v souboji hrozném</l>
     <l n="38" met="100100101010100" line_length="15">Roztřískán. – Ustavně zatím doma matka přemejšlí,</l>
     <l n="39" met="1010100101010010" line_length="16">Jakby nyní ubohé asi s otcem smířila dítě.</l>
     <l n="40" met="100100100010100" line_length="15">Vítěz v tom pravicí zlatoleskné dvéře otevře:</l>
     <l n="41" met="010010101010010" line_length="15">„Teď semnou se raduj – vece – nechtěj teskliti více</l>
     <l n="42" met="1000101001010100" line_length="16">Roztomilá choti, již sem mou zase vládu upevnil.</l>
     <l n="43" met="101010100010010" line_length="15">Dlouho honil kolmých po horách sem potvoru mocnou,</l>
     <l n="44" met="1000101001010010" line_length="16">Strašlivě ji v pevnou hromové moji třískali šíji,</l>
     <l n="45" met="10100001000100100" line_length="17">Přímo utíkala pak z krvavého bojiště na Lemnos,</l>
     <l n="46" met="010100001010100" line_length="15">Když střely poslední sem již skoro marně vyházel.</l>
     <l n="47" met="101010100010010" line_length="15">Spěšně za ní, stopu vyslídiv, hned tamto se pustím,</l>
     <l n="48" met="10001010100100" line_length="14">Na břehu tuť k štěstí k nízké přiběhnu kovárně,</l>
     <l n="49" met="100100100010101" line_length="15">Dobře mi posloužil kladivem svým v této jakýs kluk;</l>
     <l n="50" met="1001001000100010" line_length="16">Mocnější ukoval hromové mi na obludu klíny.</l>
     <l n="51" met="101010100110100" line_length="15">Padne Tyfon těmi omráčen, kol zem se otřásá,</l>
     <l n="52" met="101001001011000" line_length="15">Hlínu drtím a prší naň příval hrud mnohočetných.</l>
     <l n="53" met="001000010010010" line_length="15">Můj je za Hesperií1) odpůrce přiklopen Etnou,</l>
     <l n="54" met="010010001010010" line_length="15">Ať řve si tam, řeřavou nechť dáví na věky lávu. – –</l>
     <l n="55" met="01010001010100" line_length="14">Tak ženo upřímná můj boj se šťastně dokončil.</l>
     <l n="56" met="100011001010010" line_length="15">Za hromové má klíny i kluk ten dostati dárek! –</l>
     <l n="57" met="00100101010000100" line_length="17">Však co vidím? – Ty slzíš, oči uplakané si utíráš!?</l>
     <l n="58" met="101000100010010" line_length="15">Pověz poklade můj, jakový žel srdce ti svírá?</l>
     <l n="59" met="100100101010100" line_length="15">Někdoli ublížil tobě, máť hned býti pokárán! –“</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="60" met="00100101001010010" line_length="17">Pak se lichotně vinouc žena ta slova Zevsovi řekne:</l>
     <l n="61" met="100010100100100" line_length="15">„Manželi můj ucha nakloň k mé žádosti milostně!</l>
     <l n="62" met="101010010110010" line_length="15">Ach již dávno tajím ti, jaký bol v utrobě cítím. –</l>
     <l n="63" met="001001010010100" line_length="15">Dnes co udatný rek si domů se slavně navrátil,</l>
     <l n="64" met="001001001000010" line_length="15">Já že také sem k vítězství dopomohla ti, víš snad;</l>
     <l n="65" met="10100101010100010" line_length="17">Známo bylo mně, jaký proti tobě potajmo se chystal</l>
     <l n="66" met="100100011010010" line_length="15">Nepřítel. Přede ním sem v čas dala výstrahu tobě.</l>
     <l n="67" met="101010000010100" line_length="15">Aj zde klečím u nohou tvých, buď k mé prosbě povolný!“</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="68" met="0100101001010100" line_length="16">Svou pozdvihna milou Kronion z prachu ženku vykřikne:</l>
     <l n="69" met="00100100010100" line_length="14">„Vždyť pak s manželkou nakládati nechci tyransky!</l>
     <l n="70" met="0101000100100100" line_length="16">Proč jako otrokyně před mnou tu padáš a koříš se?</l>
     <l n="71" met="11010100001001010" line_length="17">Mluv směle a hned ujištěna buď, že se tvá stane vůle.“</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="72" met="01000101000010100" line_length="17">„„Svou ruku dřív mi podej, vyplníš že to, oč tě požádám. –</l>
     <l n="73" met="0101001000010010" line_length="16">Teď slyš! – Já zrodila spanilého ti před lety kloučka</l>
     <l n="74" met="0100100010010100" line_length="16">A s velikou na rukou sem k tobě ho nesla radostí,</l>
     <l n="75" met="1100010101000100" line_length="16">Ach škaredým se okem na to nemluvňátko podívav</l>
     <l n="76" met="001001010100100" line_length="15">Hned si dolů je nohou skopnul nezbedně s Olympu.</l>
     <l n="77" met="101000010100100" line_length="15">Hrozně krvácelo proň tenkrát se srdce mateřské;</l>
     <l n="78" met="0010010100101000" line_length="16">Než – to děťátko milé bylo mou lstí předc zachováno.</l>
     <l n="79" met="1010010001001010" line_length="16">Zevse! nyní jest vycvičený z něho již věru dělník;</l>
     <l n="80" met="00010101010100010" line_length="17">Tvůj je to syn, co koval střely tobě na potvoru těžké!</l>
     <l n="81" met="1000100011010010" line_length="16">Manželi můj, slíbil si mu dát za to odměnu božskou:</l>
     <l n="82" met="10101001001010100" line_length="17">Svého račiž na Olymp mezi nás tedy vzíti Hefästa,</l>
     <l n="83" met="10101001000010100" line_length="17">Pro mzdu malou dole ať nepotí se a déle netejrá.</l>
     <l n="84" met="100100010100010" line_length="15">Může ti perlíkem zde také posloužiti dobře,</l>
     <l n="85" met="1000010100100100" line_length="16">Netřeba víc ti na zem hromové pro klíny posílat.</l>
     <l n="86" met="1001100011001010" line_length="16">Rozpomeň ach nade ním se – vřeť ve žilách jeho krev tvá!““</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="87" met="101000100010100" line_length="15">Chvíli mlčí Zevs, pak k mluvení svá usta otevře:</l>
     <l n="88" met="100001000010100" line_length="15">„Vyznáním si mě překvapila tvým ženko milostná;</l>
     <l n="89" met="0010011010010010" line_length="16">Já byl ujištěn, zvěř kluka dávno že sežrala vodní. –</l>
     <l n="90" met="001010101010010" line_length="15">Teď se státi musí svatě, což sem dříve ti slíbil;</l>
     <l n="91" met="1010101001001010" line_length="16">Věř mi, že ten kulhán udělá ale nám mezi božstvem</l>
     <l n="92" met="10110101010100" line_length="14">Špatnou čest. Hrůzou bude před ním všecko utíkat.“</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="93" met="1000010001010100" line_length="16">Zaštěbetá teď prostořekou zase Héra hubičkou:</l>
     <l n="94" met="01000100010101010" line_length="17">„Což připadá ti! Neboj se, že hanbu budeš z něho míti;</l>
     <l n="95" met="1010101000010010" line_length="16">Všecky budou tady Grácie1) naň svým házeti očkem,</l>
     <l n="96" met="100000100010100" line_length="15">Nejspanilejší již ze bohyň proň chřadne milostí.</l>
     <l n="97" met="1010010010000100" line_length="16">Této panence lepé když vyznala já to tajemství,</l>
     <l n="98" met="101000010010100" line_length="15">V chyžce nizounké kdes že miláčka svého ukrývám,</l>
     <l n="99" met="100010100100010" line_length="15">Po straně svou prosbou ustavně dorážela na mne. –</l>
     <l n="100" met="10000001011010100" line_length="17">O, takovému že jest tvoru – víš – cosi těžko odepřít! –</l>
     <l n="101" met="0100100000100010" line_length="16">Mne k němu až doprovázela má přítelkyně jednou;</l>
     <l n="102" met="1010010010010100" line_length="16">Často bezemne potom však vkradla se tajně na Lemnos.</l>
     <l n="103" met="1010001001000100" line_length="16">Dlouho nemohlať sem pochopit, zove proč mne maminkou,</l>
     <l n="104" met="101001000100010" line_length="15">Jindy její sem bývala jen přítelkyně věrná,</l>
     <l n="105" met="000100101000100" line_length="15">Až pak sem nevěsty milé u Hefästa dopadla.</l>
     <l n="106" met="1100100101010100" line_length="16">Měch nevrzal, nebyloť tenkrát ani jiskry ve vyhni,</l>
     <l n="107" met="1010001001010100" line_length="16">Kdežto po prstech sem do jeho z ticha vešla kovárny.</l>
     <l n="108" met="10101001011000101" line_length="17">Ejhle vidím, okolo krku an labutího drží syn</l>
     <l n="109" met="001001001010010" line_length="15">Svou tu milenku. Puzen byv láskou vroucně ji líbal.</l>
     <l n="110" met="10010000101000010" line_length="17">„„Pospolu hezky se vám to sedí na kovadlině dítky,““</l>
     <l n="111" met="1001010100100010" line_length="16">Křiknu, a měl si vidět, jak jim se uzarděly líce.</l>
     <l n="112" met="01001010001000100" line_length="17">Z ust nebyly v stavu překvapené ubožátka vypustit</l>
     <l n="113" met="0101001001010100" line_length="16">Ni slova. Outrpnost muselo s nimi srdce mateřské</l>
     <l n="114" met="1100100101000010" line_length="16">Mít. „„Vždyť jest to maminka, jenom nelekejte se,““ řeknu.</l>
     <l n="115" met="0010010010010100" line_length="16">Pak mi milenci teprv svou vyznali lásku horoucí. –“</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="116" met="010001010010100" line_length="15">„Když tomu tak jest – Héře opět Zevs řekne radostně –</l>
     <l n="117" met="01001000101010100" line_length="17">Tuť na Olymp nejenom že otec sobě vezme synáčka;</l>
     <l n="118" met="1001010101010100" line_length="16">Vystrojit ejhle také stkvostnou tady dá mu veselku;</l>
     <l n="119" met="101010010100100" line_length="15">Kdožby neměl spanilou rád v svém příbytku nevěstu?“</l>
     <l n="120" met="01000100101010100" line_length="17">Hned zavolá si na posla bohů, jemu takto poroučí:</l>
     <l n="121" met="100001010010010" line_length="15">„Rychlonohý spěš Herme1) nyní mých sezvati přátel</l>
     <l n="122" met="11010100110100" line_length="14">K nám. O, živť jest můj zdařilý syn ještě Hefästos,</l>
     <l n="123" met="10010010010000" line_length="14">Zasnoubil ze všech se bohyň s tou nejspanilejší;</l>
     <l n="124" met="1010010000010000" line_length="16">Slušno, bychom si pohejřili teď zde v pospolitosti!</l>
     <l n="125" met="0010101010100100" line_length="16">Tak to povíš. A ty ženko milá k ohništi ubeř se,</l>
     <l n="126" met="101000010100100" line_length="15">Chystej pro vznešené hned hosti krmičky lahodné;</l>
     <l n="127" met="01010001001000010" line_length="17">Já ale s Afroditou2) ztepilou do kočáru si sednu,</l>
     <l n="128" met="1010001000100010" line_length="16">Rychle na Lemnos s ní ke kovárně zarejduji odtud,</l>
     <l n="129" met="0101000100100100" line_length="16">Bych syna přestěhoval na Olymp do svého paláce.“</l>
     <l n="130" met="100100100100100" line_length="15">Řekne, a od ženy upřímné z příbytku letí ven. –</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>