<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LA CHAÎNE D'OR</title>
    <author>Auguste Brizeux</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">2</measure>
    <measure unit="line">74</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Brizeux_la-chaine-d-or</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LA CHAÎNE D'OR</title>
     <author>Auguste Brizeux</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LA CHAÎNE D'OR</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">C'est un usage encor dans nos pieux rochers :</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Aux approches du soir, quand les jeunes vachers</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Ramènent en sifflant leurs troupeaux à l'étable,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Ces enfants croiraient faire une action coupable</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">S'ils éteignaient alors la braise du tison</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Qui fuma tout le jour dans le creux d'un buisson.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Durant la nuit, qui sait si l'âme d'un vieux pâtre</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Ne viendra point s'asseoir sur la pierre de l'âtre,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et, frileuse, y souffler, de même qu'autrefois</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Ce vieux pâtre en gardant ses vaches dans les bois ?</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Si le chef d'une ferme, ou la mère, ou la fille,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Si quelque membre enfin décède en la famille,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Les ruches qui chantaient aux deux côtés du seuil</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Sont couvertes de noir, en signe d'un grand deuil :</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Aux pleurs de la maison, à toutes ses prières</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">On veut associer ce peuple d'ouvrières.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Au contraire, à la ferme, un matin fortuné,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'après neuf mois d'attente arrive un nouveau-né,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un bonheur imprévu dans la famille éclate,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque ruche reçoit un voile d'écarlate ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ont l'habit de fête, et dans les deux maisons</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">On entend résonner la joie et les chansons.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Non, non, la poésie, amour d'une âme forte,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">L'antique poésie au monde n'est pas morte ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Mais cette chaîne d'or, ce fil mystérieux</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Qui liait autrefois la terre avec les cieux,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Notre orgueil l'a rompu ; devant tant de merveilles</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Nous sommes aujourd'hui sans yeux et sans oreilles.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Quelques pâtres grossiers, des poètes enfants,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Plus forts que la science et ses bras étouffants,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Doux et simples d'esprit, seuls devinent encore</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">L'ensemble harmonieux du monde qui s'ignore,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">De la terre et du ciel la secrète union,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et les liens cachés de la création.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde est une chaîne électrique, mouvante :</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu tient par l'un des bouts cette chaîne vivante ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Dans chaque anneau descend un invisible feu,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, les parcourant tous, remonte jusqu'à Dieu.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Gloire, dans leurs hameaux, quand la nature entière</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">N'est plus pour le savant qu'une aride matière,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Un sujet de calculs orgueilleux et menteurs,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Gloire dans leurs hameaux, à ces humbles pasteurs !</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde est pour eux seuls une douce harmonie,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Et leur âme innocente à la sienne est unie.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Tout s'enchaîne à leurs yeux ; et le bruit de la mer,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">La voix des animaux, les sifflements de l'air,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Tout leur parle et leur dit la vie universelle ;</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Elle respire en eux, ils respirent en elle ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">L'abeille rit et chante autour de leur berceau,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'humide matin pleure sur leur tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Quand Louise mourut à sa quinzième année,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Fleur des bois par la pluie et le vent moissonnée,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Un cortège nombreux ne suivit pas son deuil ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Un seul prêtre, en priant, conduisait le cercueil ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Puis venait un enfant qui, d'espace en espace,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Aux saintes oraisons répondait à voix basse ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Car Louise était pauvre et jusqu'en son trépas</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Le riche a des honneurs que le pauvre n'a pas :</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">La simple croix de buis, un vieux drap mortuaire,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Furent les seuls apprêts de son lit funéraire ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand le fossoyeur, soulevant son beau corps,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Du village natal l'emporta chez les morts,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">À peine si la cloche avertit la contrée</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Que sa plus douce vierge en était retirée.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Elle mourut ainsi. — par les taillis couverts,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Les vallons embaumés, les genêts, les blés verts,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Le convoi descendit au lever de l'aurore ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Avec toute sa pompe avril venait d'éclore,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et couvrait en passant d'une neige de fleurs</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Ce cercueil virginal, et le baignait de pleurs ;</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">L'aubépine avait pris sa robe rose et blanche,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Un bourgeon étoilé tremblait à chaque branche ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n'étaient que parfums et concerts infinis :</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les oiseaux chantaient sur le bord de leurs nids.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>