<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Helena.</title>
    <author>Zeyer, Julius</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">204</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Zeyer, Julius_helena</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Helena.</title>
     <author>Zeyer, Julius</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Helena.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10010010010010010" line_length="17">V cypřiší šeru, jež kolíbal vítr a zlatilo slunce,</l>
     <l n="2" met="100010100010010" line_length="15">Stésichóros seděl na omšené skále a kolem,</l>
     <l n="3" met="10101010010010" line_length="14">jako hejno tažných ptáků, jež chystá se s křikem</l>
     <l n="4" met="10101010100010" line_length="14">v podzim k letu v slunné kraje za daleké vody,</l>
     <l n="5" met="100100110010010" line_length="15">sbíral se pomalu lid ve stále rostoucích davech.</l>
     <l n="6" met="10010010010010010" line_length="17">Tázavý pokřik, jak udál se zázrak, jímž jasného zraku</l>
     <l n="7" met="100101001010010" line_length="15">pěvec zas nabyl, po léta slepý nesl, se rykem</l>
     <l n="8" met="100101001010010" line_length="15">vzhůru až k lehce plujícím mrakům, nesl se v dáli</l>
     <l n="9" met="100100101010100" line_length="15">k horám až modrým, kde bílá nymfa Echo ve sluji</l>
     <l n="10" met="1001010010010010" line_length="16">žerty si tropíc, odpověď volala v zmatenou vřavu.</l>
     <l n="11" met="10001010010010" line_length="14">Stésichóros ale pozvedl vysoko lyru,</l>
     <l n="12" met="1010010010010010" line_length="16">zasáh’ v stříbrné struny, jež zeleným soumrakem kmitly,</l>
     <l n="13" met="1001001001010010" line_length="16">bílé jak paprsky luny, a kolem nastalo ticho;</l>
     <l n="14" met="1010101010010" line_length="13">básník ale počal takto píseň svou pěti</l>
     <l n="15" met="1010010100010010" line_length="16">v snivě šeřivém háji při šeptání prastarých stromů:</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="16" met="1001010010010010" line_length="16">V svatyni, která zpod palem zlatem a mramorem hoří,</l>
     <l n="17" met="1001001010010010" line_length="16">vedl mne Apollův duch; tam zachvátil silný jak vichr,</l>
     <l n="18" met="1010010010010010" line_length="16">svatým šílenstvím bledou svou kněžku a velel mi takto</l>
     <l n="19" met="1001010001010010" line_length="16">jejími ústy při děsivém hřmění podzemních hromů:</l>
     <l n="20" met="1001001001010010" line_length="16">„Uprostřed lasturných peřejí věčně šumného moře</l>
     <l n="21" met="101010100010010" line_length="15">ostrov Leuke leží, na straně, kde Istros své vody,</l>
     <l n="22" met="100100101010010" line_length="15">unaven dlouhou svou poutí truchlým barbarů krajem,</l>
     <l n="23" met="101001010010010" line_length="15">v temné hlubiny Pontu k sladkému poklidu valí.</l>
     <l n="24" met="10010100010010010" line_length="17">Spásu svou hledej na pustém tom břehu! Tam vzejde ti světlo,</l>
     <l n="25" met="101001001010010" line_length="15">které z očí tvých vyplaší tmu a zhojí tvou duši.“</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="26" met="100100101010010" line_length="15">Poslušen pokynu plul jsem k pustým ostrova břehům.</l>
     <l n="27" met="1001010010010010" line_length="16">Víra má pevná plašila hrůzu, jež, mátoha bledá,</l>
     <l n="28" met="1001001010010010" line_length="16">tisící rameny po mně sáhala z vlhkého hrobu,</l>
     <l n="29" met="100101010010010" line_length="15">klátíc můj koráb, dujíc vichrem a hrozíc mi smrtí</l>
     <l n="30" met="1001001001010010" line_length="16">uprostřed zpěněných peřejí v mlhách řvoucího Pontu.</l>
     <l n="31" met="100100101010010" line_length="15">Přistál jsem k břehu a bloudil dlouho, hmataje cestu;</l>
     <l n="32" met="1001001010010010" line_length="16">konečně mísil se šelest mnohých a mohutných stromů</l>
     <l n="33" met="1001001001010010" line_length="16">v hluboké dýchání moře a sladké slavíka lkání</l>
     <l n="34" met="100100101010010" line_length="15">chvělo se, stříbrné kouzlo, dvojím pošmurným šumem.</l>
     <l n="35" met="100101010010010" line_length="15">Tajemný hvozd mne jímal, hučící starou svou píseň</l>
     <l n="36" met="10010010010010010" line_length="17">pradávným vodám... Teď slyšel jsem kroky, jež nesly se blíže,</l>
     <l n="37" met="1011001001010010" line_length="16">noha má stanula náhlým jak kouzlem, srdce mé tlouklo</l>
     <l n="38" met="1001010010010010" line_length="16">tušením divným. Vánek jak z kvetoucích zahrad mne ovál,</l>
     <l n="39" met="1010010010010010" line_length="16">ruka vonná a chladná jak rozkvetlá růže se dotkla</l>
     <l n="40" met="10010101010010" line_length="14">chorých mých víček. Tisíc blesků projelo mozkem,</l>
     <l n="41" met="100101001010100" line_length="15">záplava světla drala se v oči! Slasti bez konce!</l>
     <l n="42" met="10010010010010010" line_length="17">Zraky mé prohlédly! Podobně plujícím lotosů květům,</l>
     <l n="43" met="1001001000010010" line_length="16">které své kalichy rozevírají růžové zoře,</l>
     <l n="44" met="1001001010010010" line_length="16">obživly mrtvé mé zraky dotknutím zázračné ruky!</l>
     <l n="45" met="10101001010010" line_length="14">Světlem zpity hleděly kolem roníce slzy...</l>
     <l n="46" met="10010010010010100" line_length="17">Tiše a velebně kráčela stříbrná luna po nebi,</l>
     <l n="47" met="1001001010100010" line_length="16">jímala dřímavý les a v dáli se třesoucí moře</l>
     <l n="48" met="100001010010010" line_length="15">v divuplný svůj závoj, plynoucí z azuru nebes</l>
     <l n="49" met="1010001001010010" line_length="16">dolů na nyjící zemi, a snivě blýskaly hvězdy</l>
     <l n="50" met="10010010010010010" line_length="17">mlhami závoje tkaného z paprsků bělejších sněhu.</l>
     <l n="51" met="10100010010010010" line_length="17">V šeru pod starými stromy, z nichž krápala perlami rosa,</l>
     <l n="52" met="10101001010010" line_length="14">stála lepá, vysoká žena, bílá jak mramor;</l>
     <l n="53" met="1010010010100010" line_length="16">vlasy, plavé jak hořící oblak při západu slunce,</l>
     <l n="54" met="10010010010010010" line_length="17">spějící ručejem s temene, líbaly bohatý peplos,</l>
     <l n="55" met="10010100010010010" line_length="17">třpytný jak jiní na stromech a vonný jak kvetoucí růže.</l>
     <l n="56" met="101001001010010" line_length="15">Vínek rosou se blyštících viol věnčil jí čelo,</l>
     <l n="57" met="1001001001010010" line_length="16">temnými řasami hořely vlahé zraky jí zlatem.</l>
     <l n="58" met="1001110010010010" line_length="16">Vedle ní rek stál, silný a krásný a podobný bohům.</l>
     <l n="59" met="100100101000010" line_length="15">Nesmrtnou slávou a jasem nehynoucího mládí</l>
     <l n="60" met="100100101010010" line_length="15">svítila tvář mu, a lepá žena zářila na něj</l>
     <l n="61" met="100100101010010" line_length="15">úsměvem hvězdným, pak hledíc na mě mluvila hlasem</l>
     <l n="62" met="1001010010010010" line_length="16">sladkým jak struny na lyře Orfea, božského pěvce:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="63" met="1001001000100010" line_length="16">„Vidíš mne, Helenu, před sebou, tu, o které jsi zpíval</l>
     <l n="64" met="10010010010100010" line_length="17">zpěvy, jež kydaly hanu a hanbu na sněžný můj peplos,</l>
     <l n="65" met="1001001001010010" line_length="16">čelo mé bílé a velebnou tvář mou, podobnou luně!</l>
     <l n="66" met="101010010010010" line_length="15">Hustší byla slepoty zraků tvých slepota duše!</l>
     <l n="67" met="1001010010010010" line_length="16">Nuže, nechť zrak tvůj prohlídne dotknutím božské mé ruky,</l>
     <l n="68" met="100100101000010" line_length="15">zdráva buď duše tvá bleskem nehynoucí mé krásy!</l>
     <l n="69" met="10010010010010010" line_length="17">Vidíš mne před sebou, pěvče, jak viděl mne plavý můj ženich,</l>
     <l n="70" met="1001001001010010" line_length="16">vysoká brána když zlatého domu Tyndara krále</l>
     <l n="71" met="100100101010010" line_length="15">hřmějíc jej vpustila v síň, když den můj svatební svítal.</l>
     <l n="72" met="1001001010010010" line_length="16">Vidíš mne před sebou státi bílou a zlatou a lepou,</l>
     <l n="73" met="10010010010010010" line_length="17">s labutí šíjí a s zářícím okem, jak byla jsem tehdy</l>
     <l n="74" met="100100101010010" line_length="15">v svatební noci, když dvanáct děvic krásných a hrdých</l>
     <l n="75" met="100101001010010" line_length="15">zvučícím hlasem před dveřmi síně hymny mi pěly,</l>
     <l n="76" met="1001001000010010" line_length="16">souměrně hlavami kývajíce, s nichž splývaly vlasy</l>
     <l n="77" met="100100101010010" line_length="15">černé a lesklé jak hvězdné roucho kmitavé noci,</l>
     <l n="78" met="1010010010010010" line_length="16">vlasy dlouhé a měkké a propletlé jacinthů květy.</l>
     <l n="79" met="10010010010010010" line_length="17">Vidíš mne před sebou, pěvče, jak viděl mne frygický Paris,</l>
     <l n="80" met="100100010010010" line_length="15">kterého Afrodita přivedla v neblahou chvíli</l>
     <l n="81" met="10010001010010" line_length="14">v strmící Meneláa město, slavného krále.</l>
     <l n="82" met="1001010010010010" line_length="16">Zahořel Paris láskou, jež v ssutiny pohřbila Troju,</l>
     <l n="83" met="1010010010010010" line_length="16">neboť smyslů mne zbavila bohyně, nutíc mě v útěk</l>
     <l n="84" met="1010001001010010" line_length="16">břehům ku dalekým otcovských luhů, v cizinu pustou!</l>
     <l n="85" met="1010010010010010" line_length="16">Marně Kassandra vnořila, vidouc mě s cimbuří hradu,</l>
     <l n="86" met="10010010010010010" line_length="17">zoufalé ruce své hluboko v modravé proudy svých vlasů</l>
     <l n="87" met="10010010010010010" line_length="17">divoce zježených, podobných ve větru letící hřívě</l>
     <l n="88" met="1001001001010010" line_length="16">raněné lvice; a šíleně řvoucí strhla si s čela</l>
     <l n="89" met="1001001001010010" line_length="16">zlatý svůj věnec a vrhla jej v prach, neb viděla zřejmě,</l>
     <l n="90" met="101001001010010" line_length="15">zkáza bohů jak kráčela se mnou v Priamův palác.</l>
     <l n="91" met="1001001001010010" line_length="16">Troja však vznešenou krásou mou zpita vítala hlučně</l>
     <l n="92" met="10010010010010010" line_length="17">Tyndara dceru, a nedbala bouře, jež kráčela za mnou</l>
     <l n="93" met="1001010010010010" line_length="16">temná jak noc a s krvavým osudem v hlubokém klíně.</l>
     <l n="94" met="10010010010010010" line_length="17">Nechtěla Troja i tehdá mi klnout, když přistály lodě</l>
     <l n="95" met="101001001010010" line_length="15">k břehům, nesoucí achajských reků bohatý výkvět;</l>
     <l n="96" met="100100101010010" line_length="15">tehdá i vstávali starci v dlouho plynoucích rouších</l>
     <l n="97" met="100100010010010" line_length="15">s kamenných sedadel svých u skaiské brány, by k pasu</l>
     <l n="98" met="10010100010000010" line_length="17">klonili hlavy před Helenou lakedaimonskou, když požár</l>
     <l n="99" met="1001001010010010" line_length="16">vznícený osudnou krásou její juž vysoko k nebi</l>
     <l n="100" met="10010010010010010" line_length="17">k plujícím oblakům šlehal, a nesmírný bolesti výkřik</l>
     <l n="101" met="1001100010100010" line_length="16">trojanských žen nad padlými syny po široké pláni</l>
     <l n="102" met="1000101001010010" line_length="16">zazníval! Já ale zírala truchlá, s tesknotou v srdci</l>
     <l n="103" met="1010001001010010" line_length="16">s věže na frygické luhy, kde v hustých kotoučích prachu</l>
     <l n="104" met="100101010010010" line_length="15">krvavá vražda denně kácela bohatou sklizeň</l>
     <l n="105" met="10010010010010010" line_length="17">k dunící zemi; a uprostřed hrůzy a zuřící smrti</l>
     <l n="106" met="10010010010010010" line_length="17">hledalo oko mé upřeně vysokou postavu muže,</l>
     <l n="107" met="101001001010010" line_length="15">který duši mou plnil, a jehož jméno mi znělo</l>
     <l n="108" met="1001001010010010" line_length="16">ozvěnou sladkého zpěvu v pustém a divokém lese!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="109" met="10010010010010010" line_length="17">Uprostřed hrůzy a zkázy a lomozu třeštících zbraní</l>
     <l n="110" met="1001001010010010" line_length="16">vznešen a velký jak bůh a čarný jak hvězda byl Achill,</l>
     <l n="111" met="1010010010010010" line_length="16">schvátil celou mou bytost! Já zmírala láskou a touhou!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="112" met="101001001010010" line_length="15">Achill bloudíval podoben lvu kol vysokých hradeb,</l>
     <l n="113" met="10010010100010010" line_length="17">pokrytý prachem a krví po obrovském boji a zíral</l>
     <l n="114" met="10100010010010010" line_length="17">vzhůru na cimbuří věže, kde bledá a lepá já stála,</l>
     <l n="115" met="1010001001010010" line_length="16">bílá, se zlatými vlasy a zlatým zrakem, jenž hořel</l>
     <l n="116" met="1001010001010010" line_length="16">unyle, hvězdně pod závojem dlouhým, podobným mlze.</l>
     <l n="117" met="1001000010100010" line_length="16">Největší z Achajských šíj’ svou sklonil před hrdou mou krásou,</l>
     <l n="118" met="1001001010010010" line_length="16">bohyní byla jsem jeho snivým a pošmurným zrakům! –</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="119" met="1001001010010010" line_length="16">Přišel pak osudný den, kde zasáhla Parise střela</l>
     <l n="120" met="100001010010010" line_length="15">bohorovného muže! Oko mé vidělo klesnout</l>
     <l n="121" met="10010100101010" line_length="14">Achilla v prach! Já slyšela Nereid vzlyk a nářek</l>
     <l n="122" met="100010010010010" line_length="15">stříbronohé Thetidy, lkající na břehu moře,</l>
     <l n="123" met="1001001100010010" line_length="16">slyšela žaloby Mus u mohyly božského reka,</l>
     <l n="124" met="10100101010010" line_length="14">dlouhý Achajských pláč a jásot frygických mužů.</l>
     <l n="125" met="1001001010010010" line_length="16">Málo jsem dbala pak Trojy, planoucí požárem rudým!</l>
     <l n="126" met="10010010010010010" line_length="17">Hořící Ilion neměl dost žáru, by usušil slzy</l>
     <l n="127" met="1001001001100010" line_length="16">tekoucí z očí mých! Skryla jsem tvář do zlatého moře</l>
     <l n="128" met="10010010010010010" line_length="17">dlouhých svých vlasů a ležela v prachu a ždala, že Troja</l>
     <l n="129" met="10010100010010010" line_length="17">bídnou mne pohřbí do trosek svých chrámů, z nichž prchali bozi.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="130" met="1001000010010010" line_length="16">Dotknutí Meneláovy ruky mne zbudilo k žití.</l>
     <l n="131" met="101001110010010" line_length="15">Temný, divý jak lev stál přede mnou, z očí mu blesky</l>
     <l n="132" met="1001010010010100" line_length="16">sršely, blesky šlehaly z meče, jímž mával nad hlavou.</l>
     <l n="133" met="100100101010010" line_length="15">Velký a hrozný byl v rudém dešti jisker, jenž padal</l>
     <l n="134" met="100101010010100" line_length="15">s hořících střech... Já ale hleděla klidně na zbraně</l>
     <l n="135" met="100101001010010" line_length="15">hrozící hrudi... Vonná má ruka dělila ve dvé</l>
     <l n="136" met="10010010100010010" line_length="17">divoké proudy mých přes líc na kolena plynoucích vlasů.</l>
     <l n="137" met="10010010010010010" line_length="17">Zlatou jich záplavou vyplula vzedmutá ňadra má bílá</l>
     <l n="138" met="101010010010010" line_length="15">jako labuť, která se purpurným západem míhá,</l>
     <l n="139" met="1001010010010010" line_length="16">zářící jako luna, jež vychází z étheru hloubi.</l>
     <l n="140" met="100101001010000" line_length="15">Padaje k zemi zařinčel meč, a přemožen ved’ mě</l>
     <l n="141" met="1001010010010010" line_length="16">pokorně choť můj hořícím Iliem k achajským lodím.</l>
     <l n="142" met="1001001001010010" line_length="16">Nová tam číhala nebezpéč v stínu děsivé noci!</l>
     <l n="143" met="1001010010010100" line_length="16">Hellenů davy vítězstvím zpity a lačny po vraždě</l>
     <l n="144" met="1010001001010010" line_length="16">stály na břehu a tisíce rukou trčelo vzhůru,</l>
     <l n="145" met="100101001001010" line_length="15">každá z těch rukou třímala kámen a měla na mne,</l>
     <l n="146" met="1001010010010010" line_length="16">tisíce očí hořelo záštím a hrozilo smrtí.</l>
     <l n="147" met="101001010010010" line_length="15">Avšak dlaně ty klesly, dlaně, jež volaly pomstu,</l>
     <l n="148" met="1001010010010010" line_length="16">krvavou pomstu na hlavu Heleny za padlé reky,</l>
     <l n="149" met="10010010100010010" line_length="17">kameny padaly tiše do písku, kde šumící moře</l>
     <l n="150" met="100110101010010" line_length="15">šplounajíc hru s nimi má, a výkřik obdivu zazněl</l>
     <l n="151" met="101001001010010" line_length="15">rudě planoucí nocí, když vztýčíc hrdě svou hlavu</l>
     <l n="152" met="100101010010100" line_length="15">klidně jsem stála, noříc bílé své nohy do jasu</l>
     <l n="153" met="1001010010010010" line_length="16">modravých vln, jež pokorně zmíraly vzdechem a pěnu</l>
     <l n="154" met="1010001010010010" line_length="16">třpytnou na dlouhý můj zlatem protkaný házely peplos.</l>
     <l n="155" met="10010010010010010" line_length="17">Zázrakem krásy mé měnily achajské kletby se v hymny!</l>
     <l n="156" met="100101000010010" line_length="15">Žárlivou rukou Meneláos mi přehodil závoj,</l>
     <l n="157" met="1001001010010010" line_length="16">kterým, jak oblakem luna, zářila velebně krása</l>
     <l n="158" met="10010010010010010" line_length="17">tváří a okrouhlost údů, jichž pohyb se podobal hudbě.</l>
     <l n="159" met="1001010010010010" line_length="16">Takovou vřavou hřměla ta chvála, že utonul pláč v ní</l>
     <l n="160" met="100101001010010" line_length="15">zajatých žen a smrtelný chrapot hynoucí Trojy!</l>
     <l n="161" met="10010010010010010" line_length="17">Povždy tak vítězem byla má krása a vítězem bude!</l>
     <l n="162" met="100101001010010" line_length="15">V dobách všech příštích budou se srdce zachvívat jménem</l>
     <l n="163" met="1001001001010010" line_length="16">Heleny, Lediny dcery, a každá ruka, jež zvedne</l>
     <l n="164" met="1001010010010010" line_length="16">proti mně kámen, bezmocně klesne, když fantóm mé krásy</l>
     <l n="165" met="100101010010010" line_length="15">mlhami mihne dávno minulých časů! A čistě</l>
     <l n="166" met="1001001010100010" line_length="16">bude se obraz můj velký vznášet nad prouděním věků,</l>
     <l n="167" met="1001010010010010" line_length="16">neboť jest ryzá krása tak vznešena původem božským,</l>
     <l n="168" met="10010010010010010" line_length="17">povždy že zůstane čistá jak éther a nebeský azur,</l>
     <l n="169" met="1001001001010010" line_length="16">kterého dosáhnout nemůže prach ni třísniti bláto.</l>
     <l n="170" met="1001001010010010" line_length="16">Věz to, a odejdi, pěvče, zhojen a s jasnými zraky.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="171" met="101001010010010" line_length="15">Mezi smrtelné jdi a hlásej, co’s slyšel a zjev jim</l>
     <l n="172" met="10010010010010010" line_length="17">pravdu, že žiju zde blažena po boku reka, jejž duše</l>
     <l n="173" met="1010010010010100" line_length="16">moje zvolila trávíc se plamennou touhou! O řekni</l>
     <l n="174" met="0010100010010010" line_length="16">těm, již žijou na zelené, kvetoucí zemi, že Achill,</l>
     <l n="175" met="100100101010010" line_length="15">největší bohatýr věků, chotěm nejkrasší ženy.</l>
     <l n="176" met="10000100010010" line_length="14">Řekni jim tam, že v ideálů čarovném kraji</l>
     <l n="177" met="101001000010010" line_length="15">jasněj’ nad slunce vychází to, co zapadlo v prachu</l>
     <l n="178" met="100101000010010" line_length="15">mateřské země! Řekni jim tam, že v krajině báje</l>
     <l n="179" met="1000001001010010" line_length="16">napraví vše se, co na zemi tupý pokazil osud.“</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="180" met="100101010010010" line_length="15">Těmito slovy končíc, upřela zlaté své zraky</l>
     <l n="181" met="1010001010010010" line_length="16">nyjíc na Achilla tvář, jež vzplanula jako když měsíc</l>
     <l n="182" met="10010101010010" line_length="14">vynoří disk svůj z šera hustých podzimních mraků.</l>
     <l n="183" met="101001010010010" line_length="15">Oba posvátné stíny, nad všechny smrtelné šťastni,</l>
     <l n="184" met="100101001010010" line_length="15">kračeli nyní v hlubinu modře kmitavých lesů,</l>
     <l n="185" met="101001001010010" line_length="15">v kterých slavíci lkali a dlouho ještě jsem viděl</l>
     <l n="186" met="100100101010010" line_length="15">oba, jak šerem se brali, Achill, mohutný rek, a</l>
     <l n="187" met="10010010010010010" line_length="17">Helena se zlatým zrakem, v němž závratně éther se hloubil,</l>
     <l n="188" met="1010010010010010" line_length="16">zrakem, v jehožto temnu se hvězdami rojily touhy...</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="189" met="1001001010010010" line_length="16">S povzdechem vrátil jsem kroky k břehu, kde úsvitem moře</l>
     <l n="190" met="1010001001010010" line_length="16">bíle pod opálným nebem se dmulo, z hluboka řvoucí.</l>
     <l n="191" met="10010010010010010" line_length="17">Koráb mne donesl k otcovským luhům a nikdy má ústa,</l>
     <l n="192" met="10010010010010010" line_length="17">Heleno, nemohou přestati slávu tvou pěti a chválu,</l>
     <l n="193" met="10010010010010010" line_length="17">bílá ty labuti, plující nesmírným obzorem věků,</l>
     <l n="194" met="100001010010010" line_length="15">zlatozraká ty hvězdo, svítící kouzelně lidstvu,</l>
     <l n="195" met="10010100010010010" line_length="17">úchvatný zvuku, při kterém se v nadšení zachvěje srdce!</l>
     <l n="196" met="10010010010010010" line_length="17">Chud jsem a nemohu jiných ti přinésti darů než zpěvy,</l>
     <l n="197" met="1010001001000110" line_length="16">které harmónické Musy mi vyluzují z dna duše.</l>
     <l n="198" met="10110010010010010" line_length="17">Vezmi, ó, za vděk! Vždyť zpěvy jsou největším, nejkrasším darem</l>
     <l n="199" met="1010010010010010" line_length="16">věčně žijícím bohům, jež smrtelník poskytnout může!</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="200" met="1001000010010010" line_length="16">Dopěl tak Stésichóros a srdce všech vzplanulo touhou</l>
     <l n="201" met="10010010010010010" line_length="17">snivou a tichou, a zraky všech zíraly do hloubi nebes,</l>
     <l n="202" met="1001001010010010" line_length="16">ždajíce uvidět trojské Heleny bělostný fantóm</l>
     <l n="203" met="10010010010010010" line_length="17">větvemi dumavých cypřiš, jež kolíbal s šelestem vítr,</l>
     <l n="204" met="101010010010010" line_length="15">které rudě zlatilo k horám se klonící slunce.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>