<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - XIV</title>
    <author>Leon Battista Alberti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">178</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Leon Battista Alberti_rime-xiv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - XIV</title>
     <author>Leon Battista Alberti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - XIV</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Agilitta, fanciulla molto ornata</l>
     <l n="2">d'ogni costume e di gentile aspetto,</l>
     <l n="3">da molti chiesta e da molti amata,</l>
     <l n="4">solo uno amava, Archilago, e a dispecto</l>
     <l n="5">avea in sé soffrir fiamme amorose,</l>
     <l n="6">né so qual grave la premea sospecto.</l>
     <l n="7">Dicea: «Felice nimphe, che nascose</l>
     <l n="8">fra lauri e mirti, libere e solette,</l>
     <l n="9">vivete liete sempre e motteggiose!</l>
     <l n="10">Costì non può Cupido e sue saette</l>
     <l n="11">turbar vostro otio. Beate, beate,</l>
     <l n="12">se fra queste ombre Amor mai fiamma immette!</l>
     <l n="13">Misere noï, sole sfortunate,</l>
     <l n="14">che 'n mille modi Amor ci vince e prende!</l>
     <l n="15">Convienci amar, che ci sentiamo amate.</l>
     <l n="16">Misere noi! E quanto male offende</l>
     <l n="17">nostra quïete! Aimè, aimè, qual morte</l>
     <l n="18">non sente el cor, in cui amor s'incende?</l>
     <l n="19">Sospetti e cure sono al petto accorte;</l>
     <l n="20">triste memorie, ardente voglie e piene</l>
     <l n="21">di troppi sdegni a ragravar sua sorte.</l>
     <l n="22">Furtivo avampa quello ardor che tiene</l>
     <l n="23">in noi perpetuo dolor e tristezza,</l>
     <l n="24">onde palese pianger ne conviene.</l>
     <l n="25">Nostri concepti in noi non han fermezza;</l>
     <l n="26">nostre letizie brievi, rare e false;</l>
     <l n="27">nostri diletti mai son senza asprezza.</l>
     <l n="28">Troppo felice se mai alcun valse</l>
     <l n="29">vincer sé stesso, o ben reggersi amando!</l>
     <l n="30">Costui sù in cielo fra que' divi salse.</l>
     <l n="31">Io meschina pur seguo aspreggiando</l>
     <l n="32">me e chi m'ama, né so ch'io mi voglia:</l>
     <l n="33">amo ed ho in odio, e me vivo onteggiando.</l>
     <l n="34">I' resto mai di rinovar mie doglia;</l>
     <l n="35">io dubïosa sempre stimo el peggio;</l>
     <l n="36">io fuggo ciò che dal mio mal mi stoglia.</l>
     <l n="37">Che furia è questa, se io stessa eleggio</l>
     <l n="38">quel che né so, né in me posso soffrire?</l>
     <l n="39">Tutto conosco, e nel mio mal mi reggio.</l>
     <l n="40">Aimè, aimè, e che giova garrire</l>
     <l n="41">pur a me stessi, e pur qui tormentarmi?</l>
     <l n="42">Breve rimedio può el mio mal finire:</l>
     <l n="43">non dispettare a chi me ama, e darmi</l>
     <l n="44">lieta e ioconda a quanto Amor m'accede,</l>
     <l n="45">né fuggir cosa qual s'adatti aitarmi.</l>
     <l n="46">Che poss'io altro che amore e fede?</l>
     <l n="47">Stolta me, troppo stolta! E che? poss'io</l>
     <l n="48">cosa aspettar maggior, qual mio duol chiede?</l>
     <l n="49">Costui me pregia, e sono a·llui suo idio:</l>
     <l n="50">questo me serve troppo e loda: i' 'l strazio.</l>
     <l n="51">Mie colpa adonque piango l'error mio.</l>
     <l n="52">Iniurio, e mai di vendicar mi sazio;</l>
     <l n="53">duolmi s'e' fugge mie stranezze e gare,</l>
     <l n="54">ove a seguirmi do mai lieto spazio.</l>
     <l n="55">Non vorrei sanza amor vita, ed amare</l>
     <l n="56">quanto te amo, Archilago, mi duole;</l>
     <l n="57">duolmi esser vinta e convenir certare.</l>
     <l n="58">S'Archilago men ama or che non suole,</l>
     <l n="59">e chi n'è altri ch'io cagion? Per tanto</l>
     <l n="60">stolta chi altri cerca e ha ciò che vuole!</l>
     <l n="61">S'i' fo ch'e' vive per me in doglie e pianto,</l>
     <l n="62">che util me ne viene, o qual merto?</l>
     <l n="63">Straziar chi me ama dà biasmoso vanto.</l>
     <l n="64">«Che dirai, Agilitta, adunque?» Certo,</l>
     <l n="65">s'Archilogo ama me, i' son superba</l>
     <l n="66">sdegnare quel ch'io bramo ed èmmi offerto.</l>
     <l n="67">Ma che? non rest'io omai essere acerba,</l>
     <l n="68">e sempre disputar contro a me stessi?</l>
     <l n="69">S'e' m'ama, e s'ami; s'e' mi serve, e serva.</l>
     <l n="70">E' piange? io piango anch'io. E s'io credessi</l>
     <l n="71">durar più giorni in questi miei tormenti,</l>
     <l n="72">non so qual morte io non mi eleggessi.</l>
     <l n="73">«Agilitta, che fai? Non ti ramenti</l>
     <l n="74">quanto ogni cruccio tuo in te sola arda?</l>
     <l n="75">Tu stessa al tuo dolor sempre acconsenti».</l>
     <l n="76">E io mi n'abbia il danno, s'io fui tarda</l>
     <l n="77">a ravedermi quale io sia, suggetta</l>
     <l n="78">a quanto ogni mio sforzo aresta e tarda.</l>
     <l n="79">Sia quell'ora adunque maladetta</l>
     <l n="80">ch'i' mai ti vidi, Archilago. Tu sei,</l>
     <l n="81">tu, tu quel se' che·lla mia morte affretta.</l>
     <l n="82">O sfortunata me, misera oimei!</l>
     <l n="83">A che son io, a che son io condocta,</l>
     <l n="84">ch'i' nulla possa in me quanto vorrei?</l>
     <l n="85">Vorrei d'amore amando essere isdutta,</l>
     <l n="86">ma non so come in me ogni mia impresa</l>
     <l n="87">sol poi dolermi e pentirmi ne fructa.</l>
     <l n="88">S'io tengo a me me stessa d'ira incesa,</l>
     <l n="89">non però posso, Archilago, odïarti;</l>
     <l n="90">e duolmi ingiurïar chi non m'ha offesa.</l>
     <l n="91">Ma come poss'io mai non molto amarti?</l>
     <l n="92">Archilago, o tu sei un dio in terra!</l>
     <l n="93">In te contende ogni laude ad ornarti.</l>
     <l n="94">Anzi, ora è il tempo uscir di tanta guerra;</l>
     <l n="95">e gioverammi adoperar mio sdegno,</l>
     <l n="96">ora che cruccio Amor fra noi diserra.</l>
     <l n="97">Ah quanto stolta! Aspettar duol m'ingegno,</l>
     <l n="98">se io vinta arò poi a pentirmi</l>
     <l n="99">di mie parole e di mie lieve ingegno?</l>
     <l n="100">Un guardo, un riso dolce, un sol gradirmi,</l>
     <l n="101">che Archilago mi porga sì amoroso,</l>
     <l n="102">può me d'ogni odio ad amar convertirmi.</l>
     <l n="103">Io con mie ingiurie l'ho fatto sdegnoso,</l>
     <l n="104">che già suo ingegno sempre fu quïeto,</l>
     <l n="105">facile, umano verso me, e piatoso.</l>
     <l n="106">E io, che 'l provo troppo mansueto,</l>
     <l n="107">sciocca, mai resto, mai, d'ingiurïarlo;</l>
     <l n="108">ogni sua gratia a me stessa vieto.</l>
     <l n="109">Dovre' io sì, s'egli ama me, amarlo</l>
     <l n="110">(ma chi sa qui s'egli ama, o e' mi fugge?);</l>
     <l n="111">anzi, me trista, che non so odïarlo!</l>
     <l n="112">«Ma lascia pur, lasc'ir, ch'Amor lo strugge».</l>
     <l n="113">Amor ti strugge, Archilogo; Amore</l>
     <l n="114">non men che me, ben vego, ancor te strugge.</l>
     <l n="115">E che a me s'egli arde? El suo dolore</l>
     <l n="116">liev'egli el mio? Sì, leva, e m'è conforto</l>
     <l n="117">s'altri con meco langue in questo ardore.</l>
     <l n="118">Anzi, me duol veder quant'io ho el torto</l>
     <l n="119">con un mie sdegno tormentar lui e me.</l>
     <l n="120">Così più fiamme al mio seno apporto!</l>
     <l n="121">Poss'io far, hen, ch'io non mi sdegni? «Che,</l>
     <l n="122">contro d' Archilago?» Sì, contro te, sì:</l>
     <l n="123">e s'tu non ami me, debb'io amar te?</l>
     <l n="124">Tutto vedo, tutto odo, ben ch'io stia qui (+)</l>
     <l n="125">sola, deserta. E che poss'io pensare,</l>
     <l n="126">di poi la nocte ch'io te non vidi, el dì? (+)</l>
     <l n="127">E anche io ho chi me comincia a amare;</l>
     <l n="128">sì, e più d'uno, e begli sì bene.</l>
     <l n="129">Mai sì ch'io gli amo: e chi me 'l può vetare?</l>
     <l n="130">«Agilitta, Agilitta, e dove ène</l>
     <l n="131">in te la fede, ed intera fermezza?</l>
     <l n="132">Qual tu accusi in altri, in te dov'ène?</l>
     <l n="133">Tu dubiti di lui, ma egli ha certezza</l>
     <l n="134">di te palese che·ttu se' incostante».</l>
     <l n="135">Ed i' mi sia: io pur gli do tristezza.</l>
     <l n="136">Né ancor sono le sue pene tante</l>
     <l n="137">quante le mie, né quanto io gli augurio;</l>
     <l n="138">e son le prece di chi ama sante.</l>
     <l n="139">Ma stolta, non veg[g]'io quant'io iniurio</l>
     <l n="140">chi m'ama e me? «Resta, Agilitta, omai</l>
     <l n="141">di più infurïar». Sì, certo, io infurio.</l>
     <l n="142">Un solo me sospecto tiene in guai,</l>
     <l n="143">ch'Archilogo mi pare a troppe grato.</l>
     <l n="144">«Ma venne amor sanza sospecto mai?»</l>
     <l n="145">Ma lui, ove se vede oltreggiato</l>
     <l n="146">da me, e scorge ch'io mi profferisco</l>
     <l n="147">a questo e a quello, vive adolorato.</l>
     <l n="148">E io, ingrata, che di nuovo ordisco</l>
     <l n="149">tutt'il dì gare, poi troppo mi pento;</l>
     <l n="150">e piango quanto a vendicarmi ardisco.</l>
     <l n="151">«Vivi adunque in pianto e lamento,</l>
     <l n="152">infelice Agilitta,</l>
     <l n="153">poi che·ttu cresci a·tte stessa tormento».</l>
     <l n="154">Oimè, che sdegno ed amor mi gitta</l>
     <l n="155">or sù, or giù, fra mille onde d'errori,</l>
     <l n="156">né scorgo ove sie mai mia voglia addritta.</l>
     <l n="157">E tu, o Archilogo, de' miei dolori,</l>
     <l n="158">ah, non ti vien pietate. I' pur t'amo,</l>
     <l n="159">e per te sono in me questi mie' ardori.</l>
     <l n="160">Noi imprudenti ambo e dui erramo,</l>
     <l n="161">poi che da troppo amor sospetto nacque,</l>
     <l n="162">che l'un troppo dell'altro ci sfidamo.</l>
     <l n="163">Dovev'io, stolta, se in cosa mi spiacque</l>
     <l n="164">Archilogo mio, sùbito avisarlo,</l>
     <l n="165">che lui in pruova so sempre a me piacque.</l>
     <l n="166">Né dovev'i', bench'egli errasse, aizzarlo</l>
     <l n="167">con mie ingiurie e sdegno a vendicarsi,</l>
     <l n="168">ma con dolcezza a molto amarmi attrarlo.</l>
     <l n="169">Queste gare fra noi, questo adirarsi</l>
     <l n="170">quanto e' ci nuoce, trista, pur or sento,</l>
     <l n="171">poi che indarno mie' sospiri ho sparsi.</l>
     <l n="172">«Finiamo adunque ogni cruccio e lamento,</l>
     <l n="173">Agilitta, o' sol questo</l>
     <l n="174">non declinarmi ad amar m'è tormento.</l>
     <l n="175">Ama, Agilitta, e quanto ha sempre chiesto</l>
     <l n="176">Archilogo, si sia:</l>
     <l n="177">fede ed amor fra noi lieto ed onesto,</l>
     <l n="178">ché un dolce riso ogni tristezza oblia».</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>