<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Homérova Iliada. Píseň první.</title>
    <author>Puchmajer, Antonín Jaroslav</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">607</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Puchmajer, Antonín Jaroslav_homerova-iliada-pisen-prvni</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Homérova Iliada. Píseň první.</title>
     <author>Puchmajer, Antonín Jaroslav</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Homérova Iliada. Píseň první.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10100110010100" line_length="14">Zpívej o zhoubném, ó bohyně, hněvu Achylle</l>
     <l n="2" met="1000010001000100" line_length="16">Pelejevic, an natropil bíd na tisýce Achejským;</l>
     <l n="3" met="10010001101010010" line_length="17">Přemnoho nazprovodiv y duší s světa, k Orku je zaslal,</l>
     <l n="4" met="10100001010010" line_length="14">Hrdin znamenitých, jichž podal mrtviny v kořist</l>
     <l n="5" met="101001010010010" line_length="15">Ptactvu vůkol a psům: tak Zevsova stala se vůle:</l>
     <l n="6" met="1010010011010010" line_length="16">Od té chvíle, co ztropili svár a se svadili nejprv</l>
     <l n="7" met="10001011010010" line_length="14">Atřejevic slavný, král vojsk, a Pelevic božský.</l>
     <l n="8" met="0100101010010" line_length="13">Kdož z Bohů těch dvou k tak zhoubné popudil vádě?</l>
     <l n="9" met="100101010010100" line_length="15">Létin a Zevsův syn: ten zlobě se velmi na krále,</l>
     <l n="10" met="101000110110010" line_length="15">Pustil záhubivý mor v vojsko; y hynuly lidstva.</l>
     <l n="11" met="1001000100110010" line_length="16">Protože v pohanění veliké dal Chříseše kněze</l>
     <l n="12" met="100010010010100" line_length="15">Atřevic: tenť k rychlým to lodím se zabral Achejským,</l>
     <l n="13" met="10001010001010010" line_length="17">Roztomilou chtěje vyhostit dceř, nesa výplatu valnou,</l>
     <l n="14" met="01101010100010000" line_length="17">V svých y rukou maje vínek Apollina, dalekostřelce,</l>
     <l n="15" met="100101000010100" line_length="15">O žezl zlatý otočený, všech prosyl Achejských,</l>
     <l n="16" met="1010101000110010" line_length="16">Předně a zvlášť ale Atřeviců, dvou národů vůdcý:</l>
     <l n="17" met="100001000010010" line_length="15">Atřevicy a jasnobotí vy ostatně Řecy,</l>
     <l n="18" met="100010001010010" line_length="15">Dejtežiž vám Bohové, jichž byt jest na nebi, město</l>
     <l n="19" met="1001000010010010" line_length="16">Zbořiti Pryamovo, a domů se vrátiti šťastně:</l>
     <l n="20" met="1000010101010010" line_length="16">Toliko dceř mně vraťte milou, tuto výplatu vezmouc,</l>
     <l n="21" met="10111010010000100" line_length="17">Slušně y ctíc syna Zevsova, dalekostřelce Apolla.</l>
     <l n="22" met="1011010011010100" line_length="16">Tehdyť řeč tuto veškeren zbor ticho schválil Achejských,</l>
     <l n="23" met="10100101010010" line_length="14">Kněz že ctíti se má, a stkvostná výplata vzýti:</l>
     <l n="24" met="1001000100010010" line_length="16">Toliko Atřejevic Agamemnon v mysli se zdurdil;</l>
     <l n="25" met="101000010010010" line_length="15">Zhaniv odpravil jej, a přísně mu zahrozyv pravil:</l>
     <l n="26" met="10101000101000010" line_length="17">Starče, ať já u dutých tu lodí nepostíhnu tě více</l>
     <l n="27" met="1000000100010000" line_length="16">Meškajícýho se teď, buď sem se zas vracujícýho;</l>
     <l n="28" met="1001001010010010" line_length="16">Možno, že vínek a berle boží ti prospěje málo.</l>
     <l n="29" met="100000001010010" line_length="15">Nevyhostím ji dřív, až v mém domě v Argoši sejde</l>
     <l n="30" met="101001001010010" line_length="15">Věkem, a tam jsouc daleko od své vzdálena vlasti,</l>
     <l n="31" met="100101011010110" line_length="15">Bude mi příst a tkát, a stlát lože, líhat y semnou.</l>
     <l n="32" met="0001010000010010" line_length="16">Pryč mi se kliď, a nepopuzuj mne, bys zdráv jsa, se vrátil.</l>
     <l n="33" met="100011000010010" line_length="15">Dopověděl; y lekl se kmeť a poslechl slova.</l>
     <l n="34" met="0100010011010000" line_length="16">Nic ani neck, pryč po břehu šel moře mnohohučného.</l>
     <l n="35" met="10010100010010" line_length="14">Stranou pak jda sám jediný kmeť o mnoho vzýval</l>
     <l n="36" met="1001001000010010" line_length="16">Fébosa krále, co z krásnovlasé se narodil Léty:</l>
     <l n="37" met="100000110100010" line_length="15">Stříbrnolučče mě slyš, an Chříš ostříhaje chráníš,</l>
     <l n="38" met="011000010110010" line_length="15">Kyl y utěšených, a mocně y Tenedy vládneš,</l>
     <l n="39" met="1001001010010010" line_length="16">Smínteji! jestli sem chrám ti milý kdy ozdobil věncy,</l>
     <l n="40" met="10001001010010" line_length="14">Jestliže sem býků a koz kdy kejty ti tučné</l>
     <l n="41" met="1001000100010010" line_length="16">Pálil a obětoval, tuto mou teď vyslyšiž žádost:</l>
     <l n="42" met="100010001010010" line_length="15">Za slze mé Danaům se odplať střelami svými!</l>
     <l n="43" met="011010110010100" line_length="15">Tak děl modle se kněz; y slyšel ho Fébos Apollo:</l>
     <l n="44" met="10100010010100" line_length="14">Srdcem rozhněvaným s chlumů on sstoupil Olímpských;</l>
     <l n="45" met="100001101010010" line_length="15">Na ramenou mu luk a toul všudy zavřený vůkol:</l>
     <l n="46" met="1000101000010000" line_length="16">Zavzněly vždy střely na ramenou se hněvajícýho,</l>
     <l n="47" met="00100111010010" line_length="14">Jak se pokroče hnul: y šel jsa podoben nocy.</l>
     <l n="48" met="1000100010110010" line_length="16">Posadiv pak opodál se lodí šíp vystřelil ostrý:</l>
     <l n="49" met="101001010010010" line_length="15">Zavzněl stříbrný luk, až strašně se rozlehl břinkot.</l>
     <l n="50" met="10100001010100" line_length="14">Nejprv rychlonohé jen psy a mezky porážel.</l>
     <l n="51" met="0101000100010010" line_length="16">Pak ale do samičkých Danaů své zaměřil šípy</l>
     <l n="52" met="100011001010010" line_length="15">Smrtedlné: y hořely zhusta hranice mrtvých.</l>
     <l n="53" met="100101010010010" line_length="15">Po devět dní skrz vojsko boží se vztěkaly šípy,</l>
     <l n="54" met="10010111010100" line_length="14">Desátý ale den lid na sněm svolal Achylles;</l>
     <l n="55" met="10010000010010010" line_length="17">Dalatě běloruká mu to na mysl bohyně Héra,</l>
     <l n="56" met="0100100010010100" line_length="16">Svých litujíc Danaů, jež viděla stádně promírat.</l>
     <l n="57" met="001001001010010" line_length="15">Když pak všickni se sešli, a v sněm se sebrali hlučný,</l>
     <l n="58" met="1010001010010100" line_length="16">Povstav rychlonohý v tato promluvil slova Achylles:</l>
     <l n="59" met="1000101010010010" line_length="16">Atřevicy, mně se zdá, že domů se vraceti budem,</l>
     <l n="60" met="010010010010010" line_length="15">Zas po mořích bloudíc, jen jestliže znikneme smrti.</l>
     <l n="61" met="100101001010100" line_length="15">Poněvadž válka hubí a mor až hrůza Achejské.</l>
     <l n="62" met="10010001001010010" line_length="17">Medležiž, ptejme se buď hadačů, nebo někoho z kněžstva,</l>
     <l n="63" met="01100000010100" line_length="14">Buď snů vykladačů (snyť sám Zevs často posýlá):</l>
     <l n="64" met="010010010010100" line_length="15">Nechť vyloží, proč tak se rozhněval Fébos Apollo.</l>
     <l n="65" met="1001001000010000" line_length="16">Jestliže pro sliby nesplněné, či pro hekatombu:</l>
     <l n="66" met="001001000010010" line_length="15">Či snad oběti dobrolibou se ukrotě vůní</l>
     <l n="67" met="10100111010010" line_length="14">Tučných jehňat a koz, mor od nás zahnati ráčí?</l>
     <l n="68" met="100001011010010" line_length="15">Dohovořiv sy sedl. Y vstal teď s stolice Kalchas</l>
     <l n="69" met="100011000010000" line_length="15">Testořevic, muž z ptakozorů všech nejumělejší,</l>
     <l n="70" met="0011010101010010" line_length="16">Jenž vše znal, co se děje, a vše, co se dálo a stane;</l>
     <l n="71" met="001010100010100" line_length="15">Jenž an k Tróji lodí vznešeným byl vůdcem Achejských</l>
     <l n="72" met="100001010010100" line_length="15">Pro prorocký svůj duch, jímž poctil ho Fébos Apollo.</l>
     <l n="73" met="001001001010010" line_length="15">Ten, chtě dobře jim raditi, vstal a promluvil takto:</l>
     <l n="74" met="100001000010010" line_length="15">Pelevicy, ty Zevsumilý! mně zjeviti kážeš</l>
     <l n="75" met="1000110010000100" line_length="16">Záhubivý hněv vládaře, dalekostřelce Apolla?</l>
     <l n="76" met="0010001010010010" line_length="16">Ten ti oznámím já: ale slib mi a přísahu učiň,</l>
     <l n="77" met="010001110110010" line_length="15">Že milerád mne chceš y slovy y rukama chránit?</l>
     <l n="78" met="001001100110010" line_length="15">Mnímť, že k hněvu se muž popudí, an vysoce vládne</l>
     <l n="79" met="1001011000010100" line_length="16">Argoši všemi; y poslušen jest všech zbor ho Achývů.</l>
     <l n="80" met="1000101000010" line_length="13">Strašnějšíť jest král, když na nižšího se hněvá;</l>
     <l n="81" met="100010001010010" line_length="15">Jestli mu snad v samičký ten, když se urazyl, den hned</l>
     <l n="82" met="110010011010010" line_length="15">Žluč nekypí kyselá, vřeť v prsých tajně mu záští,</l>
     <l n="83" met="001000111010010" line_length="15">Až se vyleje ven: y mluv tedy, chcešli mě chránit?</l>
     <l n="84" met="1000101000010100" line_length="16">Odpověděv na to rychlonohý mu pravil Achylles:</l>
     <l n="85" met="001001001010010" line_length="15">Nic se nebůj, a směle, co víš, to prorokuj věšťče.</l>
     <l n="86" met="1001001010010100" line_length="16">Slibujiť – na to mi Zevsu milý buď svědkem Apollo,</l>
     <l n="87" met="101010010010010" line_length="15">Jehož soudy boží ty modle se zvěstuješ Řekům –</l>
     <l n="88" met="100101011010010" line_length="15">Žádný, co budu živ, a zřít budu na zemi světlo,</l>
     <l n="89" met="10101000101010010" line_length="17">Věř mi, nemá u dutých se lodí tebe násylně tknouti</l>
     <l n="90" met="101000101000010" line_length="15">Ze všech Achejských: ne, y byťs Agamemnona řekl,</l>
     <l n="91" met="1100001001010000" line_length="16">An honosý se, že v vojště je zevšech nejmohutnější.</l>
     <l n="92" met="1001000010010010" line_length="16">Zbezpečiv znamenitý se nyní tak promluvil věštěc:</l>
     <l n="93" met="10010010001010000" line_length="17">Nikoli pro sliby nesplněné, ani pro hekatombu,</l>
     <l n="94" met="10100101010010" line_length="14">Nýbrž pro kněze má on zlost, jejž Atřevic zhaněl,</l>
     <l n="95" met="10010010001010010" line_length="17">Nechtěje ani mu vydati dceř, ani výplaty vzýti.</l>
     <l n="96" met="101010111010000" line_length="15">Protožť dal a ještěť y dá žele dalekostřelec:</l>
     <l n="97" met="1010001001010010" line_length="16">Anižť neuleví jeho dřív ruce od moru zlého,</l>
     <l n="98" met="10001000101010100" line_length="17">Černooká dokavád se nedá otcy dívka milému,</l>
     <l n="99" met="100100000100010" line_length="15">Darmo se nevyhostí, a s ní se setina svatá</l>
     <l n="100" met="100101010010000" line_length="15">Nepošle do Chřiš: tím snad pohne a upokojí se.</l>
     <l n="101" met="100000010110010" line_length="15">Propověděv to tak sy sedl. Y vzhůru se vzchopil</l>
     <l n="102" met="1001000100010000" line_length="16">Hrdina Atřejevic Agamemnon, širokovládce,</l>
     <l n="103" met="100110011010010" line_length="15">Zarmoucen: y strašně se žluč jemu rozlila černá</l>
     <l n="104" met="10010010010010010" line_length="17">Okolo srdce, a jasně co blesk se mu jiskřilo z očí.</l>
     <l n="105" met="100001000010010" line_length="15">Na věšťce dřív se zaškarediv, naň promluvil takto:</l>
     <l n="106" met="100101000010000" line_length="15">Zlejvěšťče! nikdýs neřekl mně nic utěšeného,</l>
     <l n="107" met="101000100010010" line_length="15">Slovems nezjevil nic dobrého, nic nesplnil nikdý.</l>
     <l n="108" met="101000101010010" line_length="15">A teď prorokujíc mezy Řeky zjevně tu hlásáš,</l>
     <l n="109" met="10100010010000" line_length="14">Hoře a žel že nám sesýlá dalekostřelec,</l>
     <l n="110" met="10000011010010" line_length="14">Protože prej sem já dar drahý za dceru kněze</l>
     <l n="111" met="100100010010010" line_length="15">Chříseše nechtěl vzýt; a tuto že raději žádám</l>
     <l n="112" met="10011001000010" line_length="14">Doma ji mít, jíž víc než Klitemnestry sy vážím,</l>
     <l n="113" met="0010010011010010" line_length="16">Již sem pannu sy za ženu vzal; onna nikoli horší</l>
     <l n="114" met="10001001010110" line_length="14">Není té, patř na vtip a vzrůst, a krásu y dílo,</l>
     <l n="115" met="10001001010010" line_length="14">Předceť však chcy zpátky ji dát, tak zdáli se lépe.</l>
     <l n="116" met="1000101001010100" line_length="16">Raději chcy, by se zachoval lid, než v zkázu ubíhal.</l>
     <l n="117" met="0101001010010100" line_length="16">Hned ale strojte vy dar mi jiný, bych nebyl z Achejských</l>
     <l n="118" met="1000100010010010" line_length="16">Bez daru sám jediný: což jistě by nebylo slušné.</l>
     <l n="119" met="001010001010100" line_length="15">Nebť to všickni vidíte, že dar se jinam ubírá.</l>
     <l n="120" met="100010010010100" line_length="15">Rychlonohý na to pak božský mu pravil Achylles:</l>
     <l n="121" met="100101000010000" line_length="15">Vysoce slavný Atřevicy, z všech nejlakomější;</l>
     <l n="122" met="001011100110100" line_length="15">Kdož ti mají dar dát veliké ctné mysli Achejští?</l>
     <l n="123" met="010001000011010" line_length="15">Vždyť nevíme, by pospolitý byl sklad kdesy složen:</l>
     <l n="124" met="0001001010000010" line_length="16">Nebť co se pobrala z měst, již rozbitovala se kořist:</l>
     <l n="125" met="101001010010010" line_length="15">Neníť slušno, by lid ji poznovu v hromadu snášel.</l>
     <l n="126" met="01010010011010100" line_length="17">Ty ale bohu ji pošli a věř: že my věrně Achejští</l>
     <l n="127" met="01100010000010" line_length="14">Troj- y čtvernásob tvou vynahradíme ti ztrátu;</l>
     <l n="128" met="01000101010010" line_length="14">Až jedenkrát nám dá Zevs pevnou zbořiti Troji.</l>
     <l n="129" met="100001100010010" line_length="15">Odpovídaje král Agamemnon takto mu pravil:</l>
     <l n="130" met="0001001001010000" line_length="16">Ne tak, ačs zmužilý, podobný bohu, Pelejevicy,</l>
     <l n="131" met="111011001010000" line_length="15">Kuj lest v mysli! y nepřelstíš ani nenavedeš mne.</l>
     <l n="132" met="10101101010010" line_length="14">Chcešli, bys sám měl dar, a jábych svého jsa zbaven,</l>
     <l n="133" met="10100010010100" line_length="14">Zůstal na holičkách? tu zpět mi dáti poroučíš?</l>
     <l n="134" met="101010100010100" line_length="15">Dám! – jen darli dají veliké mi mysli Achejští.</l>
     <l n="135" met="100010010010010" line_length="15">Pakliže však nedají, y já sám jistě sy vezmu</l>
     <l n="136" met="001001010010100" line_length="15">Tvůj, buď Ajasa dar, buď Ulisa přijda uchvátím.</l>
     <l n="137" met="0101010011010010" line_length="16">Ba hořká věru pohne se žluč tomu, k komuto půjdu.</l>
     <l n="138" met="01010001010000" line_length="14">Však ale o tom víc svým časem pohovoříme.</l>
     <l n="139" met="0101000100110010" line_length="16">Nuž tedy, na široké moře teď loď vtrhněme černou,</l>
     <l n="140" met="10010010010010" line_length="14">Veslářů vyberouc schopných, a setinu na ni</l>
     <l n="141" met="1001011000100010" line_length="16">Naložme, k tomu y krásnohubou Chřisejidu do ní</l>
     <l n="142" met="10101010010010" line_length="14">Vpravme: a tam vůdce lodí buď někdosy z vévod,</l>
     <l n="143" met="100100100010010" line_length="15">Buďtože Ajas, buď Idomén, buď Ulises božský;</l>
     <l n="144" met="1010010101010000" line_length="16">Buďto Achylle, ty sám, muži zevšech nejstrašlivější,</l>
     <l n="145" met="1000010001010000" line_length="16">Obětujíc, bys ukojil nám zase dalekostřelce.</l>
     <l n="146" met="100001000010100" line_length="15">Rychlonohý naň zaškarediv se pravil Achylles:</l>
     <l n="147" met="101001000010010" line_length="15">O ty nestydem oblečený, ty hamoni zyštný!</l>
     <l n="148" met="001100010010100" line_length="15">Jakž tě má milerád kdo poslušen býti z Achejských,</l>
     <l n="149" met="100101010010100" line_length="15">Do boje jít jen krok, neb s mužmi se statně potýkat?</l>
     <l n="150" met="100000100010000" line_length="15">Nepřišel jsem sem já, s Trojskýmibych sudlicolomcy</l>
     <l n="151" met="10001010001010010" line_length="17">Bojoval, byv jimi uražen; jsouť oni bez viny ke mně.</l>
     <l n="152" met="0100010010010010" line_length="16">Nebť oni mých ni volů ni koní mně nejali nikdý:</l>
     <l n="153" met="10001001010010" line_length="14">Aniže pak nikdý mně v plodné Ftíi a lidné</l>
     <l n="154" met="1001100100010010" line_length="16">Nedali v plen osení: vysokých tam přemnoho stinných</l>
     <l n="155" met="1101010101010000" line_length="16">Hor mezy námi leží, a též moře dalekohučné.</l>
     <l n="156" met="1001011001010010" line_length="16">Alebrž tobě, ó vostudo, bys se radoval, k vůli</l>
     <l n="157" met="1000111000010100" line_length="16">Táhli sme sem, cti chtíc Menelaovy mstíti, y té tvé,</l>
     <l n="158" met="1001000010010010" line_length="16">Psýoko, nad Trojskými: než na to ty zhola nic nedbáš:</l>
     <l n="159" met="1001000100010100" line_length="16">Ještě mi vyhrožuješ, že mi sám můj dárek uchvátíš,</l>
     <l n="160" met="010001010010100" line_length="15">Ten krvavý můj pot, jejž ve mzdu mi dali Achejští?</l>
     <l n="161" met="100010100110010" line_length="15">Tvému se můj nikdá nerovná dar, kdykoli v Trojsku</l>
     <l n="162" met="1010001001010100" line_length="16">Lidné vybojujíc zmužilí Řecy město vyvrátí.</l>
     <l n="163" met="0010101100010" line_length="13">Tam kde boj co nejtouž hřmí, nejvíce se práce</l>
     <l n="164" met="1000010100010010" line_length="16">Dostane mým vždy rukoum; k dělení však přijdeli, tuť ty</l>
     <l n="165" met="10101001010010" line_length="14">Větší máš vždy o mnoho dar; já s málem jen zavděk</l>
     <l n="166" met="101001000010010" line_length="15">Přijav k loďstvu se vracuji zpět, jsa od boje umdlen.</l>
     <l n="167" met="00100101010000" line_length="14">Než teď do Ftíe jdu: jeť mnohem užitečnější</l>
     <l n="168" met="1000010010010010" line_length="16">S zakřivenými domů zas loďmi se bráti: než myslím</l>
     <l n="169" met="1010100010010010" line_length="16">Za to, že jsem pohanín, ty málo tu nabudeš statků.</l>
     <l n="170" met="100111100010000" line_length="15">Na to mu dí král vojsk Agamemnon, širokovládce:</l>
     <l n="171" met="1001001100010010" line_length="16">Prchni sy, když se ti chce! tebe já se nebudu prosyt,</l>
     <l n="172" met="1001011010010010" line_length="16">Pro mne bys zůstal: y mámť tu jiných k své pomocy hrdin,</l>
     <l n="173" met="00101010010000" line_length="14">Jenž mne ctíti budou; a zvlášť Zevs Ochraňovatel.</l>
     <l n="174" met="10101000010000" line_length="14">Z králů Zevsem vyživenýchs mi nejprotivnější.</l>
     <l n="175" met="100001001010010" line_length="15">Libovals vždy jen vádu a svár, a rozbroj a půtky.</l>
     <l n="176" met="10001001011010010" line_length="17">Jestliže jsy zmužilý, totě Bůh, co ti udělil sýly.</l>
     <l n="177" met="110010010110100" line_length="15">Plav se svými lodími domů, plav s dráby se svými,</l>
     <l n="178" met="1010001001000100" line_length="16">Kraluj Mirmidonům! tebe já zhola nic sy nevšímám,</l>
     <l n="179" met="100100110010010" line_length="15">Durdi se, jakkoli chceš, nedbám: ba k tomu ti hrozým:</l>
     <l n="180" met="1000100100010100" line_length="16">Poněvadž mně bere pryč Chřísejidu Fébos Apollo,</l>
     <l n="181" met="100001010010000" line_length="15">Na svých já mu ji pošli lodích, svých po tovaryších;</l>
     <l n="182" met="010001001100010" line_length="15">Pak ale v tvůj se zabera stan, Břisejidu sličnou</l>
     <l n="183" met="010001010010010" line_length="15">Sám, spanilý tvůj dar, ti vezmu, bys očitě poznal,</l>
     <l n="184" met="010000010010010" line_length="15">Oč mohu víc než ty: a jiný by zhroze se chránil</l>
     <l n="185" met="10010010010010000" line_length="17">Chvastati, že je mi roveň, a chtít se mi zprotivovati.</l>
     <l n="186" met="011001000100010" line_length="15">Tak děl. Velmi se Pelejevic roznáhlil, a srdcem</l>
     <l n="187" met="01001001100010" line_length="14">V svých huňatých prsých to dvé rozmejšleje zmítal:</l>
     <l n="188" met="1001001110010010" line_length="16">Rychleli v chvíli tu má, meč vydobyv od boku ostrý,</l>
     <l n="189" met="1000010010010000" line_length="16">Odstranit všech tu Řeků, a proklati Atřejevice;</l>
     <l n="190" met="1101000011010100" line_length="16">Hněv čili ukojit svůj, a vztek duše v uzdu pojíti.</l>
     <l n="191" met="001001000010100" line_length="15">To když zmítaje rozvažoval v své mysli, a již již</l>
     <l n="192" met="1000100110010100" line_length="16">Vytahoval veliký meč z pošvy; tu s nebes Aténa</l>
     <l n="193" met="1001000010010010" line_length="16">Sstoupila: běloruká ji poslala bohyně Héra,</l>
     <l n="194" met="10001001010010100" line_length="17">Ze srdce je milujíc oba, o oba péči vedoucy.</l>
     <l n="195" met="10010100101010010" line_length="17">Sstoupila v zad, se Achylle chopí jeho za vlasy hnědé,</l>
     <l n="196" met="100010010010010" line_length="15">Jemu se jen zjevujíc; z jiných ji neviděl nikdo.</l>
     <l n="197" met="0010010100100010" line_length="16">V tom tu užás se Achyll; a zpět se obrátil a poznal</l>
     <l n="198" met="1010001101010010" line_length="16">Pallad-Aténu; a zřel, an jí oči strašlivě svítí.</l>
     <l n="199" met="100000101010000" line_length="15">Pojmenovav ji pak, dí k ní slovy rychloletými:</l>
     <l n="200" met="0010001011000100" line_length="16">Proč pak přišla sy sem dcero ctná hromovládce Perúna?</l>
     <l n="201" met="0010011000010000" line_length="16">Či bys viděla pych Agamemnona Atřejevice?</l>
     <l n="202" met="0101001101010010" line_length="16">Však ale tobě to dím, a mním, že to v skutku se stane;</l>
     <l n="203" met="100001100010010" line_length="15">Pro hanebný svůj pych na krátce že o život přijde.</l>
     <l n="204" met="1000001011010010" line_length="16">Syvooká hned zas na to dí jemu bohyně Pallas:</l>
     <l n="205" met="100101001010010" line_length="15">Ukojit hněv tvůj, dášli sy říct, sem sstoupila s nebe.</l>
     <l n="206" met="1001000010010100" line_length="16">Poslala běloruká mne bohyně Héra s Olímpu,</l>
     <l n="207" met="10001001010010100" line_length="17">Ze srdce vás milujíc oba, o oba péči vedoucy.</l>
     <l n="208" met="10010011001010100" line_length="17">Medle, ty rozbroje nech, ani pak meče z pošvy netáhni,</l>
     <l n="209" met="100001001010010" line_length="15">Slovami však se hašteř a vaď, jak tobě se líbí.</l>
     <l n="210" met="00100001010010" line_length="14">Neb ti slibuji já, a věz, že v skutku se splní.</l>
     <l n="211" met="110010100010010" line_length="15">V čas trojnásob jistě darů se ti dostane stkvostných</l>
     <l n="212" met="1001000010010010" line_length="16">Pro toto pohanění; jen zdrž se a poslechni slov mých.</l>
     <l n="213" met="101000010010100" line_length="15">Načež rychlonohý zas hrdina pravil Achylles:</l>
     <l n="214" met="10100101010000" line_length="14">Vašich, bohyně, slov jest slušno uposlechnouti,</l>
     <l n="215" met="1001001010010010" line_length="16">Jakkoli srdce mi vře a kypí; než takto je lépe.</l>
     <l n="216" met="10000101001010010" line_length="17">Poslušen kdo je bohů, toho zas oni vyslyšet ráčí.</l>
     <l n="217" met="1010100010010010" line_length="16">Děl, a rukou zmužilou pak v stříbrné udeřil jilce,</l>
     <l n="218" met="100100110010001" line_length="15">Vtasyl zpět veliký meč v pošvu, jsa poslušen hned slov</l>
     <l n="219" met="1000100100010100" line_length="16">Palladiných. Ona pak brala zpět se vzhůru k Olímpu,</l>
     <l n="220" met="1010101001000100" line_length="16">K sýdlu bohů věčných, na palác hromovládce Perúna.</l>
     <l n="221" met="100011010100010" line_length="15">Pelevic, v němž žluč ještě kypí, obrátě se rychle</l>
     <l n="222" met="10001000011010000" line_length="17">Poznovu zas Agamemnonu dí slovy přepotupnými:</l>
     <l n="223" met="100001000010010" line_length="15">Vinoduse, ty s pohledem psým a jelena srdcem;</l>
     <l n="224" met="1010010001010010" line_length="16">Nikdýs ani se ozbrojovat k boji zároveň s vojskem,</l>
     <l n="225" met="1001001000100100" line_length="16">Aniže v zálohy choditi kdy s předními z Achejských</l>
     <l n="226" met="1001000001110010" line_length="16">V srdcy se neopovážil: toť zdá smrt tobě se býti.</l>
     <l n="227" met="10100010010100" line_length="14">Mnohem lépeji jest po šírém vojště Achejském</l>
     <l n="228" met="10001001010010" line_length="14">Loupiti všech z darů, kdož smí ti učinit odpor.</l>
     <l n="229" met="10100001010000" line_length="14">Králi lidojedný! nebť vládneš nad ničemníky:</l>
     <l n="230" met="101000010010010" line_length="15">Sycbys, Atřevicy, víc nikoho pohanět nesměl.</l>
     <l n="231" met="0001100100110010" line_length="16">Než to ti dím, velikou na to též y přísahu skládám,</l>
     <l n="232" met="010011000010010" line_length="15">Skrz žezl ten, an nevyrazý ni listu ni větve</l>
     <l n="233" met="10010001010010" line_length="14">Nikdý víc, na horách jak peň svůj ostavil jednou.</l>
     <l n="234" met="10010010001010010" line_length="17">Aniže nebude pučiti víc, co mu železo vůkol</l>
     <l n="235" met="1001001010010100" line_length="16">Sloupalo kůru a list; a nyní pak Šlechta Achejská</l>
     <l n="236" met="0100110010010010" line_length="16">V svých pravicých ho nosý, ti Sudí, jimž Zákony svěřil</l>
     <l n="237" met="01001000010010" line_length="14">Zevs mocný; toť za velikou ti přísahu budiž!</l>
     <l n="238" met="11000101000010010" line_length="17">Věz, bude všem se Řekům po Achyllovi stejskati někdy,</l>
     <l n="239" met="001000101010010" line_length="15">Ty však jakkoli žel budeš mít, jim nebudeš mocy</l>
     <l n="240" met="10000101010010000" line_length="17">Prospěti; když se budou valem káceti od mužobijce</l>
     <l n="241" met="1001010011010010" line_length="16">Hektora, mrouce: ty pak se hrýzt budeš, škřipěje vztekem,</l>
     <l n="242" met="010100110010000" line_length="15">Že nebyl od tebe ctěn z Řeků všech nejzmužilejší.</l>
     <l n="243" met="011000010010010" line_length="15">Tak děl Pelejevic, a pohodil o zemi žezlem</l>
     <l n="244" met="1000101001010010" line_length="16">Ozdobeným hřeby ze zlata, pak sy mrzutě sednul.</l>
     <l n="245" met="100101000010010" line_length="15">Naproti zůří Atřejevic. Tu vzhůru se vzchopil</l>
     <l n="246" met="10100011010010" line_length="14">Nestor libořečný, z Pil řečník vysoce moudrý,</l>
     <l n="247" met="10001011010010" line_length="14">Od jehož ust vážných řeč nad med plynula sladší.</l>
     <l n="248" met="100010010010010" line_length="15">Pokolení dvojí mu lidí již minula léta,</l>
     <l n="249" met="01001000010010" line_length="14">Jenž před tím se zrodili s ním, a zároveň žili</l>
     <l n="250" met="1000010010110010" line_length="16">V přeblažených to Pilích, a nyní věk kraloval třetí.</l>
     <l n="251" met="01011001010010" line_length="14">Ten moudrý dal slyšeti hlas, a řečňoval řkoucý:</l>
     <l n="252" met="1000100010010100" line_length="16">Nastojte! jak veliký se valí žel na zem Achejskou.</l>
     <l n="253" met="100101010110000" line_length="15">Plésati jistě budou, Přijam y Přiamovicy,</l>
     <l n="254" met="1011000010000100" line_length="16">V srdcyť y obveselí vše obyvatelstvo se v Troji,</l>
     <l n="255" met="010010010000100" line_length="15">Když dozví se o Vás, jak vespolek zle se vadíte,</l>
     <l n="256" met="010010010100110" line_length="15">Vy, Řeky jenž předčíte radou, předčíte y v válce.</l>
     <l n="257" met="0101001100010010" line_length="16">Však ale dejte sy říct: oba jste mne o mnoho mladší.</l>
     <l n="258" met="10000010010010" line_length="14">S sylnějšími sem já, než vy jste, před časy mužmi</l>
     <l n="259" met="1000001000100010" line_length="16">Tovaryšíval, a ani pak mnou nezhrzeli nikdý.</l>
     <l n="260" met="1000101000010010" line_length="16">Neviděl sem, ani neuvidím víc na světě mužů,</l>
     <l n="261" met="00100001010010" line_length="14">Jakž byl Piřitoos, a Dryas, národů vůdce,</l>
     <l n="262" met="101000100010010" line_length="15">Kenevs, Exadyos, Polifém též hrdina božský,</l>
     <l n="263" met="10010100010010" line_length="14">Anebo Tésej Egrovic, jsa podoben bohu.</l>
     <l n="264" met="10010000101010000" line_length="17">Jisto, ti na zemi z všech to lidí byli nejzmužilejší.</l>
     <l n="265" met="100000010010000" line_length="15">Nejudatnější jsouc se bívali s nejudatnější</l>
     <l n="266" met="1000100010010010" line_length="16">Horačinou, s Kentaury, a v půtce je shladili strašné.</l>
     <l n="267" met="100001000010010" line_length="15">S těmito já sem tovaryšíval, z Pilska se vybrav,</l>
     <l n="268" met="10010011000100010" line_length="17">Zdaleka, z krajiny Ap: sami nebť mne vyzývali často.</l>
     <l n="269" met="1000101011010100" line_length="16">Bojoval sem, jak sem koli moh: ale teďby netroufal</l>
     <l n="270" met="10010010100100010" line_length="17">Nikdo, co na zemi jesti lidí, se potýkati s nimi;</l>
     <l n="271" met="01001010000100010" line_length="17">Předc oni však radu slýchali mou, a poslouchali slov mých.</l>
     <l n="272" met="1010100010010000" line_length="16">Pročež y vy poslechněte; lépe je uposlechnouti.</l>
     <l n="273" met="10001001010010010" line_length="17">Ani ty, jak velikýs koli, tomuto děvčete nebeř,</l>
     <l n="274" met="101011011010100" line_length="15">Nýbrž nech ať má, co mu v dar dali syni Achejští;</l>
     <l n="275" met="100100001010010" line_length="15">Ani ty, Pelevicy, se nechtěj protivit králi.</l>
     <l n="276" met="1011001010010010" line_length="16">Nikdýť cti podobné jako tento tu nedošel žádný</l>
     <l n="277" met="10000110010010" line_length="14">Žezlonesoucý král, jejž sám Zevs oslavit ráčil.</l>
     <l n="278" met="100100010010010" line_length="15">Jsyli ty sylnější, a toběli bohyně matkou,</l>
     <l n="279" met="10000100010010" line_length="14">Tento tu zas jest mocnější, neb šířeji vládne.</l>
     <l n="280" met="1100100000010100" line_length="16">Hněv tedy svůj Agamemnone skroť; já prosyt Achylle</l>
     <l n="281" met="0101010001010010" line_length="16">Sám budu, hněv by ukojil svůj: jeho sýla a statnost</l>
     <l n="282" met="10000101010100" line_length="14">Za velikou jest hráz všem v líté válce Achejským.</l>
     <l n="283" met="0110010001011000" line_length="16">Tak děl Nestor. A na to mu zas vece král Agamemnon:</l>
     <l n="284" met="1001001000100010" line_length="16">Moudře a právě sy propověděl, o starče, cos mluvil;</l>
     <l n="285" met="0101001001000100" line_length="16">Však ale tento tu muž se vždy nadevšecky vypíná,</l>
     <l n="286" met="0110001000010010" line_length="16">Všem chce poroučet a rozkazovat, a všechněmi vládnout,</l>
     <l n="287" met="011000010010010" line_length="15">Všem y předpisovat, nač sotva sy navede koho.</l>
     <l n="288" met="1001100100010010" line_length="16">Jestliže sou zmužilým bohové jej stvořili věční,</l>
     <l n="289" met="1001001000010010" line_length="16">Zdaliže proto mu dovolují, by tupil a haněl?</l>
     <l n="290" met="1010010001010010" line_length="16">Skočiv do řeči odvece zas jemu Pelevic božský:</l>
     <l n="291" met="1010100010010010" line_length="16">V skutku padouch ničemný bych musyl a bázlivec slouti,</l>
     <l n="292" met="101001010010010" line_length="15">Kdybych všemu se měl ti podati, cokoli řekneš.</l>
     <l n="293" met="10100100100010" line_length="14">Kaž sy jiným, co chceš; mně však poroučeti nechtěj;</l>
     <l n="294" met="000110001010100" line_length="15">Nebť se mi zdá, tebe já že snadbych málo poslouchal.</l>
     <l n="295" met="1001010101010010" line_length="16">Jedno ti ještě povím, a to slož vnitř hluboce v srdcy:</l>
     <l n="296" met="1010100010010010" line_length="16">Nechcy rukou pro dívčicy válčiti, aniže s tebou,</l>
     <l n="297" met="10010000010010000" line_length="17">Aniže s kýmkolivěk; co mi dáno, zas odcyzujete.</l>
     <l n="298" met="0101100101010010" line_length="16">Co ale mám u lodí černých, z toho, proti mé vůli,</l>
     <l n="299" met="10010000010010100" line_length="17">Ze všeho neopovaž se, bys odnesl chlípě, uchvátiv.</l>
     <l n="300" met="011001001010010" line_length="15">Nuž jdi, pokus se, jestli ti chuť, by viděli všickni,</l>
     <l n="301" met="100001001010010" line_length="15">Po špičatém ti kopí jak krev hned poteče černá.</l>
     <l n="302" met="100000011010000" line_length="15">Poškorpivše se tak ti dva slovy urputilými,</l>
     <l n="303" met="1001001100100010" line_length="16">K posledu vstali a sněm při lodích rozpustili Řeckých.</l>
     <l n="304" met="100010100010100" line_length="15">Pelejevic k stanům, k řadnému se loďstvu ubíral</l>
     <l n="305" met="1001000010110000" line_length="16">S Patroklem Menecovic, a s svýmiť y tovaryšími.</l>
     <l n="306" met="100010111010010" line_length="15">Atřejevic ale dal loď rychlou na moře vtrhnout,</l>
     <l n="307" met="101001001010010" line_length="15">Vybrav dvadceti veslářů, bohu setinu svatou</l>
     <l n="308" met="1000100100010000" line_length="16">Uvedl tam, k tomu též Chřisejidu spanilotvářnou</l>
     <l n="309" met="101010100010010" line_length="15">Kázal vésti do ní; za vůdce byl Ulises moudrý.</l>
     <l n="310" met="100101000010010" line_length="15">Všedši ti v loď, pak po tekutých se plavili cestách.</l>
     <l n="311" met="01010001010010010" line_length="17">Teď ale Atřejevic všemu vojsku se čistiti kázal.</l>
     <l n="312" met="100000010010010" line_length="15">Posvětivše se pak, a neřád vše do moře vrhše,</l>
     <l n="313" met="1001000100010000" line_length="16">Setiny dokonalé Apollinu obětovali</l>
     <l n="314" met="10101010001010000" line_length="17">Koz a volů, všudy po pomoří moře neploditého.</l>
     <l n="315" met="100010100010010" line_length="15">Dýmem pak se točíc k nebesům se valila smáha.</l>
     <l n="316" met="1000100010001000" line_length="16">Konaly tak u vojště se oběti. Však Agamemnon</l>
     <l n="317" met="1001000010010100" line_length="16">Dobře sy pamatoval, čím v svádě byl hrozyl Achylli.</l>
     <l n="318" met="100001000110010" line_length="15">Taltibia a Evrybate dav zavolat, dí jim,</l>
     <l n="319" met="0100101010010000" line_length="16">Jenž byli dvá snažní jeho sluzy a provolavači:</l>
     <l n="320" met="10101010010000010" line_length="17">Rychle muží! jděte do stanu Pelejevice, a vezmouc</l>
     <l n="321" met="1001000100010000" line_length="16">Za ruku veďte mi sem Břisejidu spanilotvářnou.</l>
     <l n="322" met="1000100100010010" line_length="16">Pakliže jí nevydá, věru já že s víceji přijda</l>
     <l n="323" met="1000010001010010" line_length="16">Vezmu ji sám, což ještě ho víc bude čpíti a hnísti.</l>
     <l n="324" met="011000010010100" line_length="15">Tak řek vypravil je, jim zpurně a přísně nařídiv.</l>
     <l n="325" met="01010011001010000" line_length="17">Než oni neradi šli pomořím moře neploditého,</l>
     <l n="326" met="001001000110010" line_length="15">Až se dostali k Mirmidonům, k jích loďstvu a stanům.</l>
     <l n="327" met="0101001010010010" line_length="16">Jej ale našli, an v stánku sedí a u lodi černé;</l>
     <l n="328" met="100001000010100" line_length="15">Aniže pak se zaradoval je zhlídna Achylles.</l>
     <l n="329" met="0010010100010010" line_length="16">Ti se užásli, a zpět, ostejchavě krále se štítíc,</l>
     <l n="330" met="100100001000100010" line_length="18">Stáli, a promluvit naň sy netroufali, nebo se ho optat.</l>
     <l n="331" met="010101000010010" line_length="15">On ale, sám to znamenajíc v své mysli, jim pravil:</l>
     <l n="332" met="1001001010110" line_length="13">Vítám vás, hlásní, vy poslí Zevsa y lidí!</l>
     <l n="333" met="100001000101000" line_length="15">Poďte sem blíž! vy bez viny jste, než jen Agamemnon,</l>
     <l n="334" met="01010000100010" line_length="14">On, jenž vás pro dívčicy sem Břisejidu poslal.</l>
     <l n="335" met="0101000110010010" line_length="16">Nuž tedy, roztomilý jdi Patrokle, vyvediž dívku,</l>
     <l n="336" met="001010010010010" line_length="15">Těm ji vydej, ať pryč ji vedou: než buďte mi svědky</l>
     <l n="337" met="1001000010010000" line_length="16">Před bohy na nebesých a před lidmi smrtedlnými,</l>
     <l n="338" met="101100001010100" line_length="15">Přede y svířepivým tím králem. Jestli Achejští</l>
     <l n="339" met="100001010010100" line_length="15">Potřebovat mne někdy budou, bych hájil od zkázy</l>
     <l n="340" met="10001000010010" line_length="14">Zhoubné jich. Ten nesmyslník k své záhubě zůří,</l>
     <l n="341" met="1001010100100100" line_length="16">Nehledě na to, co jest, ni co můž přijíti budoucně,</l>
     <l n="342" met="1000100010010100" line_length="16">K prospěchu jak u lodí by válčiti mohli Achejští.</l>
     <l n="343" met="011000010010010" line_length="15">Tak děl. Patrokl však jsa poslušen přítele ctného,</l>
     <l n="344" met="1001000100010000" line_length="16">Vyvedl ze stanu ven Břísejidu spanilotvářnou,</l>
     <l n="345" met="100010000100100" line_length="15">Dalť ji jim. Ti ubírali zpět k lodím se Achejským,</l>
     <l n="346" met="10011001010010100" line_length="17">Nerada šla spolu pryč s nimi dívčice; ale Achylles</l>
     <l n="347" met="1000100010010000" line_length="16">Slzeje, hned sedl zvlášť, se odstraniv od tovaryšů,</l>
     <l n="348" met="1000101101010010" line_length="16">Na vysoký moře břeh, a tam hledě do vody černé,</l>
     <l n="349" met="1010010101010010" line_length="16">Prosyl o mnoho matky milé, ruce od sebe prostřev:</l>
     <l n="350" met="101001000010010" line_length="15">Máti milá! když na maličkýs mne zrodila věk jen,</l>
     <l n="351" met="1100100011010100" line_length="16">Mělť tedy mně propůjčiti cti na tu chvíli Olímpský</l>
     <l n="352" met="1001000100010010" line_length="16">Vysoko hřímatel Zevs! ale on mne zhola nic nectil.</l>
     <l n="353" met="001000100010000" line_length="15">Neb mne Atřejevic Agamemnon, širokovládce,</l>
     <l n="354" met="10010101100100" line_length="14">Pohaněl; máť můj dar, mně vzav a sám ho uchvátiv.</l>
     <l n="355" met="001001100010010" line_length="15">Tak on slzeje děl: Velebná jej slyšela máti,</l>
     <l n="356" met="1000010101010010" line_length="16">U šedivého sedíc otce starce v hlubině mořské.</l>
     <l n="357" met="1010010001010100" line_length="16">Rychle vyploula, co mhla; se ven z moře vymkši syvého,</l>
     <l n="358" met="1001010100110000" line_length="16">Sedne sy k němu, a jej jmenujíc, dí k slzejícýmu:</l>
     <l n="359" met="101001010010010" line_length="15">Dítě milé! proč pláčeš? a proč v svém srdcy se rmoutíš?</l>
     <l n="360" met="1010010001010010" line_length="16">Mluv a netaj, bych věděla já, co tě hněte a trápí.</l>
     <l n="361" met="1000011010010100" line_length="16">Rychlonohý jí dí na to těžce sy vzdychna Achylles:</l>
     <l n="362" met="1001011010100010" line_length="16">Matko, ty víš: nač mám, ana víš vše, povídati tobě?</l>
     <l n="363" met="10100010110000" line_length="14">K Tébám přijeli sme, k svatým zdem Ejecyonským,</l>
     <l n="364" met="1001001100010110" line_length="16">Vzavše pak vydrali hrad, všelikou sme snesše y kořist,</l>
     <l n="365" met="1010001000010000" line_length="16">Řádem náležitým mezy nás sme ji rozbitovali.</l>
     <l n="366" met="1000100100010000" line_length="16">Atřevicy dali sme Chřisejidu spanilotvářnou.</l>
     <l n="367" met="010101110000100" line_length="15">Hned na to Chříseš bral, kněz dalekostřelce Apolla,</l>
     <l n="368" met="100001010010000" line_length="15">K rychloletým se lodím Achejských mědioděnců,</l>
     <l n="369" met="0010001001010010" line_length="16">Svou by vyplatil dceř, velikou nesa výplatu velmi,</l>
     <l n="370" met="01101010100010000" line_length="17">V svých y rukou maje vínek Apollina dalekostřelce</l>
     <l n="371" met="100101000010100" line_length="15">O žezl zlatý otočený, všech prosyl Achejských</l>
     <l n="372" met="1010101000110010" line_length="16">Snažně, a zvlášť ale Atřeviců, dvou národů vůdcý.</l>
     <l n="373" met="1000010011010100" line_length="16">Prosbu tu jest hned veškeren zbor syce schválil Achejských,</l>
     <l n="374" met="110100101010010" line_length="15">Kněz žeby ctíti se měl, a stkvostná výplata vzýti:</l>
     <l n="375" met="10001000000100010" line_length="17">Toliko jen Agamemnonu nic se nelíbila řeč ta,</l>
     <l n="376" met="101000010010010" line_length="15">Zhaněv zapudil jej, a ještě mu pohrozyl zpurně.</l>
     <l n="377" met="1000010001010100" line_length="16">Rozhněvav kmeť se odešel pryč; ale Fébos Apollo,</l>
     <l n="378" met="100000010010000" line_length="15">Jemuže kmeť byl míl, jej vyslyšel vzývajícýho.</l>
     <l n="379" met="101001101010010" line_length="15">Zhoubný vystřelil šíp mezy lid: tu národy valem</l>
     <l n="380" met="100100010010100" line_length="15">Mrouce se kácely hned; po šírém vojště Achejském</l>
     <l n="381" met="101001010010010" line_length="15">Různo lítaly šípy boží. Až vyložil věštěc</l>
     <l n="382" met="10000011010000" line_length="14">Dobřevědoucý nám hněv mstícý dalekostřelce.</l>
     <l n="383" met="000101011010010" line_length="15">Já sem hned první radu dal, by se smířili s bohem.</l>
     <l n="384" met="100001000010010" line_length="15">Rozkatil však se Atřejevic, a vzhůru se vzchopiv,</l>
     <l n="385" met="100100010110010" line_length="15">Slovy mi vyhrožoval, ježť již y vykonal skutkem.</l>
     <l n="386" met="100010010010100" line_length="15">Černoocý na lodích rychlých teď do Chřiš Achejští</l>
     <l n="387" met="10010101010000100" line_length="17">Dívčicy zpátky vezou, dary pro panovníka nesouce:</l>
     <l n="388" met="01010101010010000" line_length="17">Mně ale právě nyní vzali ze stanu provolavači</l>
     <l n="389" met="10010001001010100" line_length="17">Dívčicy Břiseovic, od synů ana dána Achejských.</l>
     <l n="390" met="01010101001010010" line_length="17">Ty ale, máti milá, jsyli s to, synu spomozyž svému.</l>
     <l n="391" met="001001010010010" line_length="15">Beř se v Olímp, a Zevsa požádej, jestli sy někdy</l>
     <l n="392" met="0100010010010000" line_length="16">Jej potěšíc buď slovy neb skutky ho obveselila.</l>
     <l n="393" met="1000010010010100" line_length="16">Slýchal sem tě, se honosyt v otcovu často palácu,</l>
     <l n="394" met="10000100100010" line_length="14">Z bezsmrtných že Ty jediná od sháněče mračen</l>
     <l n="395" met="100110001010010" line_length="15">Zevsa sy strast odvrátila zlou: když spikše se chtěli</l>
     <l n="396" met="1000101010000100" line_length="16">Svázati jej druzý bozy mnohovrchého Olímpu:</l>
     <l n="397" met="10010001010100" line_length="14">Héra, a Poseydon a zbrojná Pallas Aténa.</l>
     <l n="398" met="010001010010010" line_length="15">Jak mile tys však přišla, y pouts hned sprostila Zevsa,</l>
     <l n="399" met="10001000101000100" line_length="17">Povolajíc v vysoký to Olímp storukého syláka,</l>
     <l n="400" met="01010001001010000" line_length="17">Jejž bozy Bryareem jmenují, ale smrtedlnícy</l>
     <l n="401" met="100010110001010" line_length="15">Egeonem: většíť má sýlu než sám jeho otec.</l>
     <l n="402" met="00100101010010" line_length="14">Ten dle Zevsa sy sed, z své zpurné těše se slávy.</l>
     <l n="403" met="10100101010010010" line_length="17">Zbor tu bohů se užás, ani více ho svázati nesměl.</l>
     <l n="404" met="0101000100100010" line_length="16">To jemu připomenouc, k kolenům sednoucy se přiviň,</l>
     <l n="405" met="1000100100010010" line_length="16">Poněkud svou pomocý Trojanům by přispěti ráčil,</l>
     <l n="406" met="1000100101010100" line_length="16">Ráčil on až k ležením, a až k moři honit Achývy</l>
     <l n="407" met="100000010010010" line_length="15">Potepané až dost; by krále sy užili všickni.</l>
     <l n="408" met="0100100100010000" line_length="16">Ať čije sám vinu svou Agamemnon, širokovládce,</l>
     <l n="409" met="10011001010000" line_length="14">Od něho ctěn z Řeků že nebyl nejzmužilejší.</l>
     <l n="410" met="100101001000010" line_length="15">Na to mu slze lejíc zas odpověděla Tétis:</l>
     <l n="411" met="1100010000010010" line_length="16">Ach, synu můj! nač zrodila sem tě a kojila k bídě?</l>
     <l n="412" met="10010010010010" line_length="14">O kyž bys u lodí bez slz a bez hany seděl;</l>
     <l n="413" met="01101001010100" line_length="14">Když čas tvého žití jest krátký, velmi kraťounký,</l>
     <l n="414" met="10100101010100" line_length="14">Bídný máš teď být, a se světa záhy sejíti!</l>
     <l n="415" met="101000100010010" line_length="15">Protož zrodila sem v palácu tě k osudu zlému.</l>
     <l n="416" met="0010011010010000" line_length="16">Však bych zjevila řeč tuto Zevsovi hromolibnému,</l>
     <l n="417" met="10000101010010010" line_length="17">V posněžený se Olímp sama zaberu, dáli sy řícy.</l>
     <l n="418" met="01001001001010000" line_length="17">Ty ale zde mezy tím u lodí sedě rychloplynoucých,</l>
     <l n="419" met="1001001010000010" line_length="16">Na Řeky zlob se, a zdržuj od všelikého se boje.</l>
     <l n="420" met="100001000110000" line_length="15">Ku pobožnýmť Zevs Etiopům jel do Okeánu</l>
     <l n="421" met="1001001010010010" line_length="16">Na hody včera; a zbor se bohů s ním vypravil vešken.</l>
     <l n="422" met="100101010100010" line_length="15">Dvanáctý ale den zas zpátky k Olímpu se vrátí,</l>
     <l n="423" met="101010010010100" line_length="15">Tehdy y já k stkvostnému vydám se Zevsa palácu,</l>
     <l n="424" met="010001000010010" line_length="15">A padnoucy mu ke kolenoum, že pohnu ho, doufám.</l>
     <l n="425" met="1000010001010000" line_length="16">Řekši to tak, se ubrala pryč, jeho pozanechavši</l>
     <l n="426" met="1001000001010000" line_length="16">Pro ženu pěkněopásanou tuze rozhněvaného,</l>
     <l n="427" met="0010101010010010" line_length="16">Již mu křivě mocý byli odňali. Ulises ale</l>
     <l n="428" met="10010001001010010" line_length="17">Šťastně se doplavil Chřiš v veselí, veza setinu svatou.</l>
     <l n="429" met="0010001000010010" line_length="16">Když pak v přehluboký marynáři ti vtrhnuli přístav,</l>
     <l n="430" met="10010010011010010" line_length="17">Spustili plachty, a řádně je v loď byli složili černou;</l>
     <l n="431" met="101100001010010" line_length="15">Stežeň y po provazých, jej sňavše, vložili v schránku</l>
     <l n="432" met="1001010110010000" line_length="16">Spěšně, a vesly lodí sou vehnali na stanoviště,</l>
     <l n="433" met="1001001001100010" line_length="16">Kotvice vmetali v moře, a loď přihejnili lany:</l>
     <l n="434" met="10100010001000010" line_length="17">Rychle vystoupili na pomoří, veselíce se velmi;</l>
     <l n="435" met="1001001000010000" line_length="16">Setinu vyvedli na Apollinu dalekostřelcy.</l>
     <l n="436" met="1010100001010000" line_length="16">Vyšlať y pak Chřisejida ven z lodí rychleplynoucý.</l>
     <l n="437" met="0100101010010000" line_length="16">Tu k oltáři y hned veda Ulises velikomoudrý,</l>
     <l n="438" met="1010001100010010" line_length="16">Otcy milému ji dav do rukou tak promluvil k němu:</l>
     <l n="439" met="1001000010011000" line_length="16">Chříseši, vypravil mne sem národů král Agamemnon,</l>
     <l n="440" met="0010000100010010" line_length="16">Bych ti přivedl dceř, a Apollinu setinu svatou</l>
     <l n="441" met="100100001010010" line_length="15">Za Řeky obětoval; by Bůh se smířiti ráčil,</l>
     <l n="442" met="00100010010010" line_length="14">Jenž teď přebolestnou Argívům způsobil žalost.</l>
     <l n="443" met="1000100001110010" line_length="16">Pověděv tak, do rukou mu ji dal. Vzav plésaje vítal</l>
     <l n="444" met="10101010001010100" line_length="17">Dceru milou. Řecy stavěli hned bohu vůkol oltáře,</l>
     <l n="445" met="1000001010010010" line_length="16">Udělaného až mílo, pořádkem setinu stkvostnou.</l>
     <l n="446" met="1000100010010010" line_length="16">Umyli pak ruce své, a vyňali k oběti pražmu.</l>
     <l n="447" met="101010101010010" line_length="15">Chříseš kněz se nyní, ruce sepiav, hlasytě modlil:</l>
     <l n="448" met="100000110100010" line_length="15">Stříbrnolučče mě slyš, an Chřiš ostříhaje chráníš,</l>
     <l n="449" met="01100010110010" line_length="14">Kyl y posvátných, a mocně y Tenedy vládneš.</l>
     <l n="450" met="100010010010000" line_length="15">Jako sy mne před tím již vyslyšel vzývajícýho;</l>
     <l n="451" met="10001000110100" line_length="14">Ctils mne dost, kdyžs velice již lid zhubil Achejský:</l>
     <l n="452" met="0110100110010100" line_length="16">Tak y nyní tuto mou rač vyslyšet prosbu horoucý:</l>
     <l n="453" met="10001011010010" line_length="14">Od ležení Řeckých rač mor již zahnati zhoubný.</l>
     <l n="454" met="011001110010100" line_length="15">Tak děl, modle se kněz. Y slyšel ho Fébos Apollo.</l>
     <l n="455" met="10000010100010" line_length="14">Pomodlivše se pak, a když potrousyli pražmou,</l>
     <l n="456" met="1000100000100010" line_length="16">Krky jim dřív zakroutili zpět, a zařízli, a stáhli</l>
     <l n="457" met="1001010001010010" line_length="16">Kůže, a stehna odsekaná taky přikryli stejně,</l>
     <l n="458" met="11000101001010010" line_length="17">Z stran obojích, a jiných syrových na ně nakladli kousků:</l>
     <l n="459" met="1000010010010010" line_length="16">Na polenách to nyní kmeť pálil a zkropoval vínem</l>
     <l n="460" met="100100010010000" line_length="15">Černým: jej obstoupili jinoši s pětirožníky.</l>
     <l n="461" met="10010010101010000" line_length="17">Napotom spálivše stehna, a též drobu pookusyvše,</l>
     <l n="462" met="100100001010010" line_length="15">Ostatek rozdrobnivše, co zbyl, a na rožeň vpichše,</l>
     <l n="463" met="10010010001010010" line_length="17">Šetrně pekli, a napotom vše zase svundali dolů.</l>
     <l n="464" met="10000100101010000" line_length="17">Odpočinuvše od díla, a vše k kvasu přihotovivše,</l>
     <l n="465" met="10010010001010010" line_length="17">Kvasyli; hojně sy povolujíc, čeho ráčilo srdce.</l>
     <l n="466" met="10001010101000010" line_length="17">Napotom když byli jídla, pití upokojili žádost,</l>
     <l n="467" met="1010001000100010" line_length="16">Věnčíc do kalichů pacholátka nalívali vína,</l>
     <l n="468" met="100010010100010" line_length="15">Dokola všem načnouce plné rozdávali číše.</l>
     <l n="469" met="0101100010010010" line_length="16">Tak boha den celičký až k večeru krotili zpěvem,</l>
     <l n="470" met="101010010010010" line_length="15">Písně pějíc veselé kvetoucý mládency Řečtí,</l>
     <l n="471" met="1000010010010010" line_length="16">Dalekostřelce slavíc: on slyše to v srdcy se těšil.</l>
     <l n="472" met="0010010011010010" line_length="16">Pak když zapadlo slunce, a tma zemi přikryla noční,</l>
     <l n="473" met="1000001100110010" line_length="16">Odpočinouti sy chtíc, k lapačům spat brali se lodním.</l>
     <l n="474" met="01010000100010010" line_length="17">Jak ale růžovitá se okázala dennice jitřní,</l>
     <l n="475" met="101000100010100" line_length="15">Vstavše plavili zpět k šírému se vojsku Achývů,</l>
     <l n="476" met="1001000110000100" line_length="16">Vítr jim pohodlný dal dalekostřelec Apollo;</l>
     <l n="477" met="10100001010010" line_length="14">Stežeň vztýčili pak, a bílé rozpiali plachty:</l>
     <l n="478" met="10101010010010" line_length="14">Vítr plachtu nafouk střední, a okolo spodku</l>
     <l n="479" met="1000100101010010" line_length="16">Rychloleté pěníc se lodí vlny ječely černé.</l>
     <l n="480" met="10100101000100010" line_length="17">Spěšně letícy lodí tekutou se ubírala cestou.</l>
     <l n="481" met="0101000100010100" line_length="16">Jak mile dostali zpět k šírému se vojsku Achejských,</l>
     <l n="482" met="101001001010100" line_length="15">Černou na sucho loď hned ven lany vtáhli na násep</l>
     <l n="483" met="100001000010010" line_length="15">Na vysokou, a na ližinách ji vstavili dlouhých,</l>
     <l n="484" met="100100010100010" line_length="15">Sami se po stáncých a lodích rozptýlili různo.</l>
     <l n="485" met="1001000010110010" line_length="16">Hrdina rychlonohý však Achyll, syn Peleje božský,</l>
     <l n="486" met="10001001011010010" line_length="17">Spěšnoletých u lodí sedě, zlost maje, stále se hněval.</l>
     <l n="487" met="10001001010010010" line_length="17">Nechodil víc jako prv mezy hrdiny do rady čestné,</l>
     <l n="488" met="10010001010010010" line_length="17">Aniže do boje víc; ale v srdcy se rmoutil a trápil,</l>
     <l n="489" met="000101000010010" line_length="15">Jsa tam sám; jemu hlukotu jen se chtělo a bitvy.</l>
     <l n="490" met="010100010010010" line_length="15">Jak ale dvanáctá již na nebi dennice vzešla,</l>
     <l n="491" met="100010010010100" line_length="15">Vraceli zas bohové věční se zpátky k Olímpu.</l>
     <l n="492" met="10100100010000" line_length="14">Všickni vesměs, a napřed Zevs. Však nezapomněla</l>
     <l n="493" met="100101010110010" line_length="15">Tétis, oč žádal syn ji její – z vln vymkši se mořských,</l>
     <l n="494" met="10001001001010100" line_length="17">Ráno se hned k velikým nebesům brala přímo k Olímpu:</l>
     <l n="495" met="10010001010010100" line_length="17">Nalezla od neban zvlášť pro se hřmitele Zevsa sedíce</l>
     <l n="496" met="1000101010000100" line_length="16">Na špičatém nejvejš chlumu mnohovrchého Olímpu.</l>
     <l n="497" met="1010100101010010" line_length="16">Před něj sedši, levou se rukou jeho chopila kolen,</l>
     <l n="498" met="010001000010010" line_length="15">A pravicý, se líchometíc, jej za bradu vzavši,</l>
     <l n="499" met="100010010010010" line_length="15">Pravila tak, prosýc a koříc se, k Zevsovi králi:</l>
     <l n="500" met="1010101000010010" line_length="16">Zevse, o můj otče, slovyli sem neb skutky ti někdy</l>
     <l n="501" met="100100010010010" line_length="15">Prospěla na nebesých, rač mou teď vyslyšet žádost:</l>
     <l n="502" met="1001100101010010" line_length="16">Syna mi cti! kratšího nemáť věku na světě žádný</l>
     <l n="503" met="1000010010011000" line_length="16">Z smrtedlných, co žijí: však národů král Agamemnon</l>
     <l n="504" met="1000010111010100" line_length="16">Pohaněl jej; a nyníť dar má jeho, sám ho uchvátiv.</l>
     <l n="505" met="01010100100010010" line_length="17">Ty ale ucti nyní ho Olímpane, vládaři, Zevse!</l>
     <l n="506" met="100101100010100" line_length="15">Vítězství Trojským rač udílet, až mého Achejští</l>
     <l n="507" met="1001010011000010" line_length="16">Syna mi ctíti budou, a ctí zvelebí ho co nejvejš.</l>
     <l n="508" met="100101010010010" line_length="15">Pravila. Však nic na to nedí jí shanitel mračen,</l>
     <l n="509" met="1001010101010010" line_length="16">Mlčeje dlouho sedí. Ale Tétis pevně se vine</l>
     <l n="510" met="1000100010010010" line_length="16">K obejatým kolenům, a poznovu prosyti počne:</l>
     <l n="511" met="10010101010010" line_length="14">Přímo mi slib, a kyň, že ráčíš splniti, nebo</l>
     <l n="512" met="100101000010010" line_length="15">Odepři, nic se neostýcháš, bych věděla v skutku,</l>
     <l n="513" met="10010000010000" line_length="14">Ze všech já bohyní že jsem ta nejnectěnější.</l>
     <l n="514" met="100111000010010" line_length="15">Těžce sy vzdech, dí mrzutě k ní Zevs shanitel mračen:</l>
     <l n="515" met="1000101010010010" line_length="16">Přenemilá věru věc, že nutíš mne k různicy s Hérou,</l>
     <l n="516" met="0010101010000100" line_length="16">Jenž mne stále tupíc slovy hašteřivými popouzý.</l>
     <l n="517" met="010100010010100" line_length="15">Vždy v kole bezsmrtných se vadíc mně směle vyčítá,</l>
     <l n="518" met="10000010110100" line_length="14">Ochraňujíc že prej Trojským v čas bitvy pomáhám.</l>
     <l n="519" met="0100010101010100" line_length="16">Však ale beř se nyní po svých, by tě Héra nezhlídla.</l>
     <l n="520" met="0101101010010010" line_length="16">Já budu mít o to péči, by tvá se splnila žádost.</l>
     <l n="521" met="01010011010010" line_length="14">Bys měla důvěrnost, hleď, již ti pokynu hlavou.</l>
     <l n="522" met="0101000001010010" line_length="16">Toť mezy bezsmrtnými je vždy, koho vyslyšet ráčím,</l>
     <l n="523" met="10010001010000" line_length="14">Největší znamení; můj slib jest nezměnitelný,</l>
     <l n="524" met="100001000010010" line_length="15">Neklamavý, vždy vykonaný, když pokynu hlavou.</l>
     <l n="525" met="1010001001010010" line_length="16">Děl, a pokynul pak obočím na to Kronovic černým,</l>
     <l n="526" met="1000100101010010" line_length="16">Ambrosycké kštice hned k předu sou se hrnuly králi</l>
     <l n="527" met="1001000101000100" line_length="16">Na hlavě bezsmrtné, až Olímp veliký se zatřásl.</l>
     <l n="528" met="100011000110010" line_length="15">Snesše se tak, šli od sebe pryč. Y spustila Tétis</l>
     <l n="529" met="1000000101000100" line_length="16">Do hlubokého se zas moře s stkvějícýho Olímpu.</l>
     <l n="530" met="010100010110010" line_length="15">V svůj ale vrátil Zevs se palác; y vyvstali všickni</l>
     <l n="531" met="0100101001010010" line_length="16">Z svých bohové trůnů otcy vstříc; jeho čekati nikdo</l>
     <l n="532" met="10010000111010010" line_length="17">Sedě se neopovážil – y šli jemu naproti všickni.</l>
     <l n="533" met="01001001010010" line_length="14">Pak na svůj se posadil trůn; však nebylo tajno</l>
     <l n="534" met="10010100001010010" line_length="17">Héry to; dobře vědoucy, že s ním radu kovala tajmo</l>
     <l n="535" met="101000100010010" line_length="15">Tétis stříbronohá, spanilá dceř Néreje starce,</l>
     <l n="536" met="0010010101010000" line_length="16">Tak hned k Zevsovi dí, se vadíc slovy utrhačnými:</l>
     <l n="537" met="01010011010000" line_length="14">Kdo z bohů s tebou zas bral radu, ošemetníče?</l>
     <l n="538" met="00001001010100" line_length="14">To se ti vždy líbí, kde nejsem, tajně ukládat</l>
     <l n="539" met="100001001010000" line_length="15">O všeličem, a uklady kout; mně utěšeného</l>
     <l n="540" met="101001100100010" line_length="15">K vůli jaktěživ rád nepovíš slovíčka, co smejšlíš.</l>
     <l n="541" met="1000110110010010" line_length="16">Na toto pak y bohů y lidí jí odvece otec:</l>
     <l n="542" met="0100010011010100" line_length="16">Co uložím, ty všecko že zvíš, toho Héro nedoufej.</l>
     <l n="543" met="1001001000110010" line_length="16">Těžko to pro tebe k pochopení, má ačkolis žena.</l>
     <l n="544" met="001001001010000" line_length="15">Však co slušno ti slyšeti, věz, to dříveji než ty</l>
     <l n="545" met="1001000101010000" line_length="16">Žádný z všech nedoví se bohů, ani smrtedlníků.</l>
     <l n="546" met="0100101001010010" line_length="16">Co ale sám budu pro sebe chtít v své uložit mysli,</l>
     <l n="547" met="010000101010010" line_length="15">Ty všetýčko se nic neptej, ani zkoumati nechtěj.</l>
     <l n="548" met="10001001001010010" line_length="17">Velkooká na to zas velebná vece bohyně Héra:</l>
     <l n="549" met="100000100010010" line_length="15">Nikdý sem se tě spíš neptávala, ani tě zkoumám,</l>
     <l n="550" met="1010010000100010" line_length="16">Nýbrž v pokoji usuzuješ, co samému se líbí.</l>
     <l n="551" met="0100010100100010" line_length="16">Však ale teď se bojím, aby dceř mořského tě starce</l>
     <l n="552" met="10100001000010" line_length="14">Tétis stříbronohá snad nepřemluvila k sobě.</l>
     <l n="553" met="1010010001000100" line_length="16">Ránoť seděla u tebe dnes, k kolenoum se vinoucy.</l>
     <l n="554" met="1001000101010100" line_length="16">Jistě sy pokynutím, se mi zdá, jí slíbil, Achylle</l>
     <l n="555" met="1001101001010100" line_length="16">Ctíti že chceš, a též u lodí mnoho zhubit Achejských.</l>
     <l n="556" met="10000010010010" line_length="14">Odpovídaje pak dí jí Zevs shanitel mračen:</l>
     <l n="557" met="100001000010010" line_length="15">Pošetilá, vždy očihujíc mé šlepěje slídíš.</l>
     <l n="558" met="1001000001010010" line_length="16">Darmo, nic nedovedeš; tím já ale na tebe ještě</l>
     <l n="559" met="10001001010010010" line_length="17">Zanevru víc: to tě tím bude trpčeji hnísti a čpíti.</l>
     <l n="560" met="0000101101010010" line_length="16">Když tě to dost bude hrýzt, toť mně bude vysoce mílo.</l>
     <l n="561" met="0101101000010010" line_length="16">Teď ale seď ani necekajíc, a poslechni slov mých.</l>
     <l n="562" met="10000100101000010" line_length="17">Snadby tě všech, co v Olímpu bohů, neuhájilo množství,</l>
     <l n="563" met="10101010010010" line_length="14">Kdybych přijda rukou strašnou se do tebe pustil.</l>
     <l n="564" met="1001000100010010" line_length="16">Pověděl. Velkooká velebná se zděsyla Héra,</l>
     <l n="565" met="100100001010010" line_length="15">Seděla necekajíc, a hořkou krotila žáhu.</l>
     <l n="566" met="11101001001010100" line_length="17">Zbor y bohů nebeských v vysokém vzdychl Zevsa palácu.</l>
     <l n="567" met="101001000010010" line_length="15">Hefest, umělec znamenitý, teď řečňovat jal se,</l>
     <l n="568" met="1101000010010010" line_length="16">Vděk čině běloruké a milé své mateři Héře:</l>
     <l n="569" met="10000011001010010" line_length="17">Přehanebná je to věc, k snešení ani déleji možná,</l>
     <l n="570" met="1001000000010100" line_length="16">Pro lidi smrtedlné že se tak až hrůza vadíte,</l>
     <l n="571" met="1101010100010000" line_length="16">Hluk mezy námi činíc: zapudí se od hodovánek</l>
     <l n="572" met="10010000001010" line_length="14">Rozkoš pryč všeliká; čímť dál tímť snad bude hůře.</l>
     <l n="573" met="1010101000010010" line_length="16">Máti milá! chcy tě napomenout, ač rozumu máš s to,</l>
     <l n="574" met="1010001001010010" line_length="16">Otcy milému se Zevsovi koř, by nevadil opět</l>
     <l n="575" met="100010101010010" line_length="15">Otec můj se milý, a nám znovu nezkazyl kvasu.</l>
     <l n="576" met="101001010010100" line_length="15">Neboť budeli chtít zde zkáceti všecky Olímpský</l>
     <l n="577" met="10001001010000" line_length="14">Hřímatel nás s trůnů – jest ze všechť nejmohutnější –</l>
     <l n="578" met="0101100001010000" line_length="16">Ty ale hleď uchlácholit jej slovy přívětivými,</l>
     <l n="579" met="1001100101010100" line_length="16">Napotom, věř, bude hned na nás zase laskav Olímpský.</l>
     <l n="580" met="100011100110100" line_length="15">Pověděl tak, y vstav dvojitou dal číši okrouhlou</l>
     <l n="581" met="1000100010010010" line_length="16">Roztomilé do rukou své matce a promluvil takto:</l>
     <l n="582" met="10101001010010" line_length="14">Snášej, máti milá, a trp, ač velmi se rmoutíš.</l>
     <l n="583" met="0101010100010010" line_length="16">Ať tebe, tak mi milou, nevidím já očima svýma</l>
     <l n="584" met="1001010011010010" line_length="16">Udeřit, ach! – tuť jakkoli lkát budu, nebudu v stavu</l>
     <l n="585" met="1001010000100010" line_length="16">Pomocy; neboť Olímpanu jest odpírati těžko.</l>
     <l n="586" met="10001000010010" line_length="14">Pamatuješ, když sem již kdys ti přispěti chvátal,</l>
     <l n="587" met="100110001010010" line_length="15">Za nohu vzav, s vysoké až strach mnou oblohy mrštil.</l>
     <l n="588" met="110010010010010" line_length="15">Den od rána celý sem letěl, a s západem slunce</l>
     <l n="589" met="1001010100010010" line_length="16">V Lemnu sem padl, a bylť skoro sem již bez sebe všecek.</l>
     <l n="590" met="00100110010010" line_length="14">Tam mne, sotva sem pad, Syntejští přijali vlídně.</l>
     <l n="591" met="1000101000100010" line_length="16">Domluvil; tu dala běloruká do smíchu se Héra</l>
     <l n="592" met="1010000101010010" line_length="16">A se uškeřujícy rukou vzala od syna číši.</l>
     <l n="593" met="100100100010010" line_length="15">Popravu začav pak, nabíraje z konvice sladký</l>
     <l n="594" met="100110010010100" line_length="15">Nektar, všem y jiným ho bohům až mílo nalíval.</l>
     <l n="595" met="10001001010000100" line_length="17">Přeblažení bohové dali do velikého se smíchu,</l>
     <l n="596" met="10100001010100" line_length="14">Hefest po nebesých jak slouží pilně, vidouce.</l>
     <l n="597" met="1010100001010010" line_length="16">Takto celý veselíce se den až k západu slunce</l>
     <l n="598" met="10001010101010010" line_length="17">Kvasyli; dost bylo jídla, pití, čeho ráčilo srdce.</l>
     <l n="599" met="100011001010100" line_length="15">Na přelibou y cytaru hrál až mílo Apollo,</l>
     <l n="600" met="101000010010010" line_length="15">Sladkým Uměny též se střídajíc zpívaly hlasem.</l>
     <l n="601" met="0101000010100010" line_length="16">Pak ale za horu když se slunce uchýlilo jasné,</l>
     <l n="602" met="1010001100100010" line_length="16">Všickni ubírali spat do svého palácu se každý,</l>
     <l n="603" met="01000001010010" line_length="14">Jejž každému tam zvlášť ten kulhal na obě Hefest,</l>
     <l n="604" met="1001000010010010" line_length="16">Umělec znamenitý, byl utvořil důvtipem moudrým.</l>
     <l n="605" met="1001010010000100" line_length="16">Na lože šel Zevs blejskatel vrchovitého Olímpu,</l>
     <l n="606" met="00100110110010" line_length="14">Prv kde spávati zvyk, když naň šla dřímota sladká;</l>
     <l n="607" met="0010100010010" line_length="13">Tam šed spal; a zlatotrůná u něho Héra.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>