<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Lac des goyaviers et le Piton d'Anchaine</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">8</measure>
    <measure unit="line">252</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_le-lac-des-goyaviers-et-le-pit</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Lac des goyaviers et le Piton d'Anchaine</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Lac des goyaviers et le Piton d'Anchaine</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Salut, beau lac d'azur, dont l'onde paresseuse</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Caresse en murmurant sa rive harmonieuse !</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ton sein calme et pur comme un vaste miroir</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Le ciel aime à mirer les étoiles du soir ;</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et, dans son vol léger, la joyeuse hirondelle</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Aime à toucher tes flots du duvet de son aile ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">L'oiseau capricieux, en son rapide essor,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Les franchit d'un seul trait pour les franchir encor,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ton sein endormi se berce et se balance,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et cent fois dans les airs en se jouant s'élance.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">On dirait cet insecte aux brillantes couleurs,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Qui promène en tous lieux ses volages ardeurs,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Passe, comme un zéphyr, de corolle en corolle,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Et, fécondant les fleurs de son amour frivole,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Boit leur suave haleine et leurs gouttes de miel,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sylphe aux ailes d'or, remonte vers le ciel.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Beau lac, sur les gazons que ton flot calme arrose</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">La colombe des bois s'arrête et se repose ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et, voilant ses amours dans l'ombre des rameaux,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Suspend son nid à l'arbre incliné sur tes eaux.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Pour embellir tes bords la jam-rose odorante</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Ombrage de son fruit ton onde murmurante,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Pour charmer tes échos l'arbrisseau du maïs</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Berce parmi ses fleurs le chant des bengalis ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et, ridant ton azur, la poule d'eau sauvage</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Montre sur tes flots bleus son bleuâtre corsage.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">L'ouragan déchaîné, qui mugit dans les monts,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Quand son souffle orageux descend dans ces vallons,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Épargne le bassin où ta vague demeure</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Et son courroux charmé te caresse et t'effleure.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Phœbé, de ses lueurs blanchissant tes roseaux</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">S'arrête aux bords du ciel pour contempler tes eaux.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Tout s'embaume en ces lieux d'amour et d'harmonie.</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">N'es-tu pas le séjour de quelque heureux génie ?</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Des ondes et des bois respirant la douceur,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Je t'écoute, et je crois être auprès d'une sœur</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Qui gronde en souriant, dont la voix jeune et pure</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Douce comme ton eau qui se plaint et murmure,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Semble, en me caressant, me reprocher tout bas</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">De vivre dans un monde où le bonheur n'est pas ;</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon âme, à sa voix, s'abat sur ton rivage,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un cygne battu par les vents et l'orage,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et, rêvant au doux bruit de tes mourants accords</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Voudrait se faire un nid à l'ombre de tes bords.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Mais comme un chaste amant du calme et du mystère,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un cœur exilé du reste de la terre,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Goûtant le doux repos des bois silencieux,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Quel est l'heureux mortel habitant de ces lieux ?</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">C'est vous, mon vieil ami, de votre humble chaumière</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Votre main vint m'ouvrir la porte hospitalière.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ici qu'incliné sous le fardeau des ans,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Débarrassé du poids de ces travaux pesants</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'a portés jusqu'au but votre noble courage,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez élevé dans un endroit sauvage</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Ce solitaire abri, ce modeste séjour,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Où vous coulez en paix, au déclin de vos jours,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Les heures que les cieux vous réservent encore.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Dans cet humble réduit que nul faste décore,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">La main qui vous guida fut celle du malheur ;</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le revers jamais n'abattit un grand cœur !</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">La plainte et les regrets sont indignes du sage,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Eh ! qu'importe ! ô mortels, qu'un oiseau de passage</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ne trouve dans les lieux qu'il effleure en passant</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Que des rochers battus du flot retentissant,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Que d'incultes déserts et de sombres ruines ?</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">S'il délasse un moment ses pieds sur les épines,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Il rêve à son retour les gazons et les fleurs ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Puis il reprend son vol, car son but est ailleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Salut mon vieil ami ! de mes œuvres novices,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Lisant à votre goût les modestes prémices,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Au censeur éclairé de mes secrets travaux</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne viens pas offrir quelques essais nouveaux ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Mais comme un barde enfant sur les monts de l'Écosse</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Marchant accompagné de ma muse précoce,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">De ces mornes je viens admirer la hauteur,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Respirer des hauts lieux le souffle inspirateur</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et, dérobant mon front sous le dais des nuages</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Rêver au bruit lointain des vents et des orages ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Et, suivre du regard, comme l'esprit des airs</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Qui plane incessamment sur ces rochers déserts</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">L'oiseau blanc du tropique errant de cime en cime</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Et dépassant leurs fronts de son aile sublime.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Asseyons-nous ensemble à l'ombre des palmiers…</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux qui dans ces rochers sont venus les premiers,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Intrépides chasseurs, pour gravir sur ces pentes,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6−6">Aux racines d'affouches, aux lianes rampantes,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">S'attachaient, et portaient dans leurs abris secrets</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">La mort aux habitants de nos sombres forêts.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Mais aux lieux où jadis une forêt sauvage</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Déployait dans les airs son luxe de feuillage,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Des caféiers en fleurs, de jeunes orangers,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Balancent aujourd'hui leurs rameaux étrangers ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour le voyageur brisé de lassitude,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Forment une oasis de votre solitude.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Aux veines du rocher qui filtre ses cristaux,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Recueillant avec soin le blanc filet des eaux,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Le lit creusé par vous pour l'onde errante et pure</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Vous porte sa fraîcheur et son léger murmure ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'oiseau que son bruit avertit en passant,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">S'abreuve et dans les airs monte en vous bénissant.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Sa faim glane après vous dans votre champ prospère,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Les grains qu'y laisse exprès votre bonté de père ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Il vous aime, il vous chante, et les zéphyrs surpris</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">S'étonnent dans ces monts de bercer des épis.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Cependant sous leurs fruits dont le poids les incline</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Vos arbres inégaux penchent sur la colline ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Où la pêche offre à l'œil son tendre velouté,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Comme la joue en fleur de la jeune beauté.</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Mais des champs paternels qu'habita votre enfance</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Votre cœur a gardé la douce souvenance ;</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Et, plein du souvenir de vos premiers beaux ans,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Respirant le passé dans les parfums présents,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Vous prodiguez vos soins à ces tiges légères,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Fleurs d'un autre climat et pour nous étrangères.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le cours murmurant des limpides ruisseaux</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Vos lilas odorants suspendent leurs berceaux,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l'ombre et l'oubli la tendre violette,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Comme vous simple et douce et comme vous discrète</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Verse dans vos gazons sa timide senteur.</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">O Dieu, soyez touché de son humble bonheur !</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! gardez-lui toujours d'aussi chastes délices !</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Que le vent de ses fleurs respecte les calices,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Et de ses bananiers que le fruit nourrissant</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Jaunisse aux chauds rayons d'un soleil mûrissant !</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son lac calme et bleu que le flot soit limpide,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'aquilon jamais ne le trouble et le ride ;</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Que ses jours soient exempts d'amertume et de fiel</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il partage longtemps avec l'oiseau du ciel</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombrage et les épis de ses bois romantiques !</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Conservez-lui, mon Dieu, leurs grâces poétiques,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Et, que tout soit propice à ses travaux heureux !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Au fond de ces ravins, par un temps orageux,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Les eaux ayant grossi le cours de la rivière,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Quinze fois le soleil, reprenant sa carrière,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Vous a vu seul, errant, vous faisant un abri,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Ou d'un boukan désert, pittoresque débri,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'esclave marron laissa sur son passage ;</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Ou d'un rocher miné par le temps et l'orage,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Qui peut-être a servi de refuge au chasseur ;</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Et sous lequel alors, mon noble ingénieur,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez, satisfait de votre humble retraite,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Dormi le doux sommeil d'un chaste anachorète.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Mais quel est ce piton dont le front sourcilleux</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Se dresse, monte et va se perdre dans les cieux ?</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Ce mont pyramidal, c'est le piton d'Anchaine.</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">De l'esclave indompté brisant la lourde chaîne,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">C'est à ce mont inculte, inaccessible, affreux,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Que dans son désespoir un nègre malheureux</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Est venu demander sa liberté ravie.</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Il féconda ces rocs et leur donna la vie ;</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Car, pliant son courage à d'utiles labeurs,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Il arrosait le sol de ses libres sueurs.</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Il vivait de poissons, de chasse et de racines :</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Parfois, dans la forêt ou le creux des ravines,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Aux abeilles des bois il ravissait leur miel,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Ou prenait dans ses lacs le libre oiseau du ciel.</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Séparé dans ces lieux de toute créature,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Se nourrissant des dons offerts par la nature,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Africain exposé sur ces mornes déserts</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Aux mortelles rigueurs des plus rudes hivers,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Il préférait sa vie incertaine et sauvage</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">A des jours plus heureux coulés dans l'esclavage ;</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Et, debout sur ces monts qu'il prenait à témoins,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent il s'écriait : Je suis libre du moins !</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Cependant, comme l'aigle habitant des montagnes,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Qui du trône des airs descend vers les campagnes,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la terre et les champs plane avec majesté,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Et, s'approchant du sol par sa proie habité,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">La ravissant au ciel dans sa puissante serre,</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Reprend son vol royal et remonte à son aire ;</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Le noble fugitif, abandonnant les bois,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">De son mont escarpé descendait quelquefois ;</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Il parcourait les champs, butinait dans la plaine,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Et revolant ensuite à son affreux domaine</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Par l'âpre aspérité d'un sentier rude et nu,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Invisible aux regards et de lui seul connu,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Il regagnait bientôt sa hutte solitaire.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! ô liberté, pour te voir sur la terre,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Il faut gravir des monts les rocs abandonnés !</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Tu ne te montres plus sur les bords fortunés</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Où la Grèce à ta voix, brisant la tyrannie,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Rayonnait de splendeur, de gloire et de génie.</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Où trouver désormais la trace de tes pas ?</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Tes enfants sont tombés sous le fer du trépas ;</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Et Salamine encor pleure sur son rivage</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Ses beaux jours oubliés dans un vil esclavage.</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ce globe asservi tu n'as plus de séjour.</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Quel peuple est aujourd'hui digne de ton amour ?</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Les habitants du Nord, ces Vandales sans gloire,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">N'ont pas même en leur cœur conservé ta mémoire</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque jour se vautrant dans la fange et les fers,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ajoutent des rois aux rois qu'ils ont soufferts</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Des illustres Germains ces bâtards sans courage</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Ne sont bons qu'à croupir dans un lâche esclavage !</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vins, en t'exilant des champs de Marathon,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Demander un refuge au sol de Washington,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Et, prenant ton essor des plaines de l'Attique,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les bords arrosés par le flot atlantique,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Tu portas ton amour à ces nouveaux mortels,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les mains à ta gloire élevaient des autels.</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ils te proclamaient en rivant des entraves,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">En foulant à leurs pieds des millions d'esclaves,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces libres d'hier ne savaient qu'opprimer !</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">En les voyant si vils tu n'as pu les aimer ;</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Et, rejetant l'encens de leur culte adultère,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Tu répandis des pleurs et tu quittas la terre.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Un peuple… mais hélas ! son astre s'est éteint.</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">De tes fils la victoire a trahi le destin ;</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Et la Pologne a vu la hyène des batailles</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">De ses derniers enfants dévorer les entrailles.</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Et, les maîtres du Nord ont applaudi des mains !</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Oui ! tyrans sans pitié, tigres à traits humains,</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez applaudi ! votre bouche infernale</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">A souri dans sa joie, à cette heure fatale</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Où le Cosaque affreux, de son bras triomphant,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">En violant la mère, égorgeait son enfant !</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Et nous, peuples abjects, nous, vils troupeaux d 'esclaves</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Nous n'avons pas su vaincre ou mourir pour ces braves !</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Et le ciel, sans s'armer de ses foudres vengeurs</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">A souffert les forfaits de ces rois égorgeurs !</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Et les esprits heureux, les martyrs et les anges</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">N'ont pas uni contre eux leurs célestes phalanges !</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'Éternel a vu des attentats pareils</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Sans leur lancer aux fronts ses cieux et ses soleils !</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Non ! le ciel n'eut pour eux ni foudre ni tempête</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! quels pensers alors je roule dans ma tête</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Doutant d'un juste Dieu pour la première foi,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">J'étouffe dans mon cœur tout sentiment de foi ;</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Et je maudis la terre et l'homme et le ciel même</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans mon désespoir vomissant le blasphème,</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne vois dans celui qui créa l'univers</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Que le soutien du crime et le Dieu des pervers !</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Tes fils sont tous tombés ; ils dorment sous leurs armes ;</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">O liberté, le barde ira verser des larmes</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Aux lieux où s'éteignit ton règne le plus beau.</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">La Pologne n'est plus qu'un immense tombeau,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Et pleurant sur leurs fers, ses vierges désolées</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les antres du nord gémissent exilées.</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs yeux flétris, hélas ! s'éteignent dans les pleurs,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on voit par degrés le doux éclat des fleurs</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Passer et se faner sous des gouttes d'orage.</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Mais c'est en vain, tyrans, que gorgés de carnage,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Vous vous osez flatter que vos glaives sanglants</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Ont de la liberté frappé tous les enfants,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour jamais éteint dans le sang des victimes</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">D'un feu noble et sacré les ardeurs légitimes !</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Sachez qu'il est encor de généreux mortels</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de la liberté serviront les autels !</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il lui reste les cœurs de ces nobles Anchaines,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sauront secouer le vil poids de leurs chaînes</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Et, loin de leurs tyrans, des débris de leurs fers,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Lui bâtiront un temple au milieu des déserts !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>