<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Calme en mer</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">113</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_calme-en-mer</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Calme en mer</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Calme en mer</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil qui descend sous la vague profonde</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">A rougi l'occident que sa lumière inonde.</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Le ciel étend sur moi son pavillon d'azur ;</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">La vague en réfléchit l'éclat profond et pur,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et la nuit, déroulant ses ombres et ses voiles,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et posant sur son front sa couronne d'étoiles,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Répand à mes côtés ses feux mystérieux</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et poursuit dans les airs son cours silencieux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Entraîné par le sort vers de nouvelles plages,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">De mon pays aimé j'ai quitté les rivages ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Et, voguant sur les eaux du perfide élément,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne vois plus que l'onde et le bleu firmament.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le souffle des nuits s'assoupit sur la vague ;</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Son haleine affaiblie, indécise et plus vague,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le sein onduleux du liquide miroir</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">A répandu la paix et les pavots du soir ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme un doux zéphyr dont l'aile familière</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Soulève du lion la royale crinière,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Il semble, en se jouant dans l'écume des flots,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Du terrible Océan caresser le repos.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Quel calme sous les cieux ! Quel auguste silence !</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Le vaisseau lentement s'incline et se balance ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">J'écoute, et n'entends plus que les mourants accords</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Du flot qui mollement vient baigner nos sabords ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Aucun bruit dans les airs n'a frappé mon oreille :</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit marche en silence et l'Océan sommeille.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Mais quelqu'un avec moi de cette immensité</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Ressent-il dans son cœur la vague majesté ?</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Est-il une âme aussi qui, pensive à cette heure,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Et parcourant des yeux la céleste demeure,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Promène un long regard sur ce dôme d'azur</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">D'où descend de la nuit le rayon doux et pur ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, du firmament étoilé de lumière,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ramène ainsi que moi sa rêveuse paupière</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les flots assoupis de l'abîme éternel,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Et contemple des mers le calme solennel ?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne sais : mais peut-être un chérubin qui passe</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et franchit de l'éther les déserts et l'espace,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Suspend son vol léger, et des sphères des cieux</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ce monde endormi porte un moment les yeux.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Aux mourantes lueurs des tremblantes étoiles,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la faible clarté blanchit au loin nos voiles ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Il voit notre vaisseau, comme un cygne des mers,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Laissant tomber son aile au bord des flots amers,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">S'endormir au roulis des onduleuses lames,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'astre de Vénus fait vaciller ses flammes.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Le voyageur divin, immobile et surpris,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Laisse flotter sur nous ses regards attendris ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Il plaint l'homme imprudent qu'un fol orgueil égare,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Ou que des vains trésors l'ambition avare</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Expose à la fureur d'un élément fatal</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et ravit au doux ciel de son climat natal ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">A ses champs abrités dont l'ombre et le feuillage</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Ont voilé tant de fois les jeux de son bel âge ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">A la vallée ombreuse où de paisibles eaux</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Murmurent en coulant sous l'ombre des roseaux ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Où la colombe vient baigner ses pieds de rose</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le bord des gazons qu'une eau limpide arrose ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">A ces beaux lieux enfin qu'un Dieu dans son amour,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un nouvel Éden, lui donna pour séjour.</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'archange attristé plaint la douleur amère</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">D'un ami, d'une sœur, ou d'une pauvre mère,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Que cet ingrat mortel a laissés loin de lui</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être en ce moment, sur le bord qu'il a fui,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Pensive et solitaire, et pleurant sur l'absence</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">De l'ami que son âme adorait en silence,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Une amante abandonne au souffle des zéphyrs</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sa plainte douloureuse et ses secrets soupirs.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! je vogue aussi loin de mon toit champêtre,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Loin de l'asile aimé du champ qui m'a vu naître,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Où d'un Dieu paternel la prodigue bonté</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">A versé tout aussi pour ma félicité</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Mais si la soif de l'or et son ardeur servile</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Loin de ces lieux si chers n'est pas ce qui m'exile,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">En ai-je moins coûté bien des regrets amers,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Bien des larmes d'adieux à ceux qui me sont chers ?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Angélique habitant des célestes domaines,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Toi qui de l'infini parcours les vastes plaines,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Guide ton vol léger vers le lointain séjour</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Où s'ouvrit ma paupière à la clarté du jour ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Tes yeux reconnaîtront à ses hautes montagnes,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">A son ciel rayonnant, à ses vastes campagnes,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Mon île fortunée assise au sein des mers</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Et montrant son front bleu dans le vague des airs.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Où ma sœur me rappelle, où ma mère me pleure ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Alléger des mortels la peine et la douleur</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Des esprits bienheureux doit être le bonheur ;</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Va consoler les maux qu'a causés mon absence</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et verse dans leur sein le calme et l'espérance</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Mais avant de partir, doux ange, bénis-moi !</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Fais d'un Dieu juste et bon que j'observe la loi</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Mon âge à peine échappe à celui de l'enfance ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai besoin d'un ami pour prendre ma défense,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">D'un guide et d'un appui pour diriger mes pas,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les hasards nouveaux que je ne connais pas.</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">J'entreprends de mes jours le long pèlerinage,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai peur de m'égarer ; indique à mon jeune âge</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Les sentiers parfumés de vertus et de fleurs.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Du remords à mon âme épargne les douleurs.</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Débile et malheureux, prodigue à ma faiblesse</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">L'espoir de surmonter le destin qui me blesse.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Viens répandre parfois dans mon obscurité</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et du bien et du vrai la divine clarté.</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Offre enfin à mes yeux cette épouse, cette Ève,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Ce vague objet d'amour qu'incessamment je rêve ;</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la jeune beauté, la grâce et la douceur</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">De mes jours d'ici-bas consoleront mon cœur.</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand pour m'abreuver d'une douce tristesse,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Je livre à ses pensers ma rêveuse jeunesse,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et que je vais d'un pas mélancolique et lent,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">M'asseoir près des ruisseaux sous l'ombrage coulant,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Alors pour consoler ce qui dans moi soupire,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">A mes doigts inspirés prête parfois la lyre.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>