<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Amour</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_amour</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Amour</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Amour</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Amour présent du ciel, félicité suprême,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Que ne puis-je exhaler sur la lyre que j'aime,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la chaste douceur des plus tendres accents,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">L'ineffable délire où tu ravis mes sens !</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ma voix est débile, et ma bouche glacée</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Ne peut trouver des mots pour peindre ma pensée.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Je le sens, et mes yeux se remplissent de pleurs.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Il faut pour t'exprimer le langage des fleurs,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Le souffle harmonieux de l'amoureux zéphyre,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Ou les accords plaintifs de l'onde qui soupire.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Amour, qui fus toujours mon rêve et mon bonheur,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Amour, toi qu'en mon âme un ange du Seigneur</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">A mis, dans sa pitié, pour m'aider sur la terre</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">A porter mon fardeau d'ennuis et de misère ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Adoucis chaque jour ma peine et ma douleur,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Épanche, o fleur du ciel, tes parfums dans mon cœur.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ta présence ici-bas, c'est la douce rosée</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Qui répand la fraîcheur sur la vie épuisée,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Le seul éclair de joie et la goutte de miel</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de nos jours amers adoucissent le fiel.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais le malheureux ne résiste à tes charmes ;</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Sous sa morne paupière il sent tarir ses larmes,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Quand, de ta douce main caressant ses douleurs,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Ta lèvre vient baiser ses yeux mouillés de pleurs.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">La gloire, vain écho que notre orgueil adore,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">L'ambition plus vaine et plus frivole encore,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Des biens et des honneurs la triste vanité,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Valent-ils un regard de la jeune beauté ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, semblable à la fleur qui s'entr'ouvre au zéphyre,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Sa lèvre épanouie exhale son sourire ?</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Amour, céleste amour, le seul bonheur c'est toi !</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Sois-donc mon seul désir, règne à jamais sur moi !</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Enivre-moi toujours des baisers de ta bouche,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Que ton sein à mon front serve à jamais de couche,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et, captivant mon âme à la molle langueur,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Que mon dernier soupir s'exhale sur ton cœur !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Aux autres, des trésors la splendide opulence !</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Mais à moi, dont le cœur, s'ouvrant à l'espérance,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un désir plus doux s'est toujours renfermé,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">L'angélique bonheur d'aimer et d'être aimé !</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Du chêne au large faîte, à l'orgueilleux feuillage,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne recherche pas la fraîcheur et l'ombrage ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'humble citronnier, sous le jeune arbrisseau,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la rive où serpente un limpide ruisseau,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les bords gazonnés où la fraîcheur repose,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Oiseau faible et sans nom, c'est là que je me pose</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Pour chanter mes amours, belles comme les fleurs,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Douces comme un parfum, pures comme les pleurs,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Qui brillent dans les yeux de la naissante aurore.</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">O Dieu ! Dieu trois fois bon, toi que mon âme adore,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui prêtes l'oreille à nos faibles accents,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Reçois du haut du ciel mes vœux et mon encens !</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Ta bonté paternelle ombrage la nature,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Tu suspends à nos bois leur luxe de verdure,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Tu donnes à nos champs et de l'ombre et des eaux,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">De la mousse et des nids aux petits des oiseaux,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Aux gazons altérés des gouttes de rosée,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">La fraîcheur de la nuit à la terre embrasée,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Au matin jeune et frais de brillantes couleurs,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Des larmes aux remords et des parfums aux fleurs ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Tu donnes au printemps de suaves corbeilles,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Des ailes à la brise et du miel aux abeilles ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">A mon cœur donne aussi son beau songe d'amour</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Ce doux et vague objet qu'il rêve nuit et jour !</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! j'ai besoin d'aimer ! mon âme aimante et tendre,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Dans une autre soi-même aspire à se répandre !</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui vois mes secrets et qui lis dans mes vœux,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui connais, mon Dieu, l'épouse que je veux,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">A mon cœur donne enfin son rêve poétique,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Cette idéalité d'une grâce pudique,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Cet être plus aimé, plus tendre qu'une sœur,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Cet ange de beauté, d'amour et de douceur.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, souris, ô Dieu bon ! à ma jeune espérance,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Et ma voix bénira mon heureuse existence ;</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Et jusqu'à son déclin j'en charmerai le cours,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">En vivant pour aimer et chanter mes amours !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>