<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Un clair de lune sous la ligne</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">108</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_un-clair-de-lune-sous-la-ligne</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Un clair de lune sous la ligne</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Un clair de lune sous la ligne</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Et la reine des nuits au pâle et doux rayon,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Prend son essor léger des bords de l'horizon,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et monte en se berçant dans les airs qui blanchissent ;</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">A son brillant aspect les étoiles pâlissent,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Effaçant dans l'azur leurs timides clartés.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la tendre lueur coule à flots argentés</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et fait briller des mers la surface immobile.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Le jeune homme au front triste, à la marche débile,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Chérit, douce Phœbé ta pieuse splendeur ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Tu sembles d'un regard caresser son malheur ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">En secret il exhale à ta paisible flamme,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Les soupirs douloureux que renferme son âme.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Le timide orphelin, dans le monde isolé,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Le poète et l'amant, le sensible exilé,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et la vierge au front pur qu'embellit la lumière,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Lèvent aussi vers toi leur humide paupière.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Tu reposes les yeux, la pensée et le cœur.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Combien de fois, amant de ton calme rêveur</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis venu m'asseoir aux bords de la colline,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Pour écouter au loin la tendre mandoline,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Soupirant sous les doigts d'une chaste beauté,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Les accords inspirés par ton astre enchanté !</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Combien de fois encore, à ces paisibles heures</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'ombre de la nuit s'étend sur nos demeures,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ton pâle croissant flottait à l'horizon,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai promené mes pas sur l'humide gazon</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Où ton jour affaibli glissait avec mollesse !</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Du saule aux longs rameaux éclairant la tristesse</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Tu dormais à mes pieds sur la mousse et les fleurs,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Et, du dôme des bois perçant les profondeurs,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Plus loin tu blanchissais le noir cyprès des tombes,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Le toit de la chaumière et le nid des colombes ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Tu planais sur les monts comme l'ange des nuits,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et ta chaste lumière endormait mes ennuis ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et la belle de nuit, frêle et mystérieuse,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">S'ouvrait aux blancs reflets de ta lueur douteuse ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Comme elle, je sentais mon cœur s'épanouir,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et mes tristes pensers semblaient s'évanouir,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et sous ton ciel serein dont le jour la captive,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Seule et pensive alors, ma muse moins craintive</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">A la brise des soirs abandonnait ses vers</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Que semblait écouter le silence des airs.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et, cette nuit sur l'onde où ma nef est bercée,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'abandonne encore à ma vague pensée,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">En te voyant flotter dans le ciel vaste et pur</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un navire aussi sur une mer d'azur.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il est doux de rêver à tes muettes flammes</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qui viennent près de moi se jouer dans les lames !</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Tu sembles effleurer d'un vol mystérieux</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Le flot calme et profond de l'océan des cieux,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Et le rayon qui pleut de ton croissant nocturne</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Vient baigner ma paupière et mon front taciturne.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Bel astre, n'es-tu pas l'éden et le séjour</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Des mortels dont les yeux se sont fermés au jour ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">L'asile fortuné, la flottante demeure,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">De ceux que l'on aimait et qu'ici-bas l'on pleure ?</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être que l'un d'eux, en ce même moment</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Où mon œil te contemple aux bords du firmament,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Suit aussi des hauteurs de ta céleste sphère</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Notre globe natal, notre paisible terre,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Dont l'orbe voyageur sur l'abîme emporté</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">De l'espace et des cieux parcourt l'immensité.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! lorsque le trépas aura clos ma paupière,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Mon âme, libre enfin de sa prison grossière,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le fluide éther balançant son essor,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Ira se reposer sur ta planète d'or !</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Là, tel qu'un exilé dont la vue attendrie</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Revoit avec transport le ciel de la patrie,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qui, des jours passés gardant le souvenir,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Songe au pays lointain qu'il apprit à bénir ;</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Âme heureuse et rendue à ma gloire première,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Je chercherai parfois à ta molle lumière,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">La terrestre planète où j'ai reçu le jour,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Et la suivrai long-temps avec des yeux d'amour.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Je me rappellerai les lieux où mon enfance</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Sous un joug oppresseur a gémi sans défense ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Où mon cœur jeune encor rêvait au bruit lointain</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">De la chanson du nègre et du bobre africain ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Où le souffle embaumé, de la brise alisée</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Rafraîchit de nos fleurs la corolle épuisée ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'oiseau du Bengale et les tendres ramiers</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Viennent gémir d'amour à l'ombre des palmiers ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Où les ruisseaux coulant au milieu des savanes</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Portent leur doux murmure au seuil de nos cabanes</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Je me rappellerai mon splendide soleil</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Fécondant nos rochers de son rayon vermeil,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces arbres dont l'ombre, abritant ma jeunesse,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Caressait de mon corps l'africaine mollesse :</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Le vaste tamarin où j'aimais à m'asseoir,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui ferme sa feuille aux approches du soir,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Le letchy, balançant ses grappes de fruits roses</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un rosier chargé de boutons et de roses ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">La colline onduleuse exhalant la fraîcheur,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">D'où l'on voit sur les mers la barque du pécheur ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Les fronts aériens des Salazes sublimes</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Dont aucun pied mortel n'a profané les cimes.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Je me rappellerai les bords de la Dumas,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Lieux aimés du printemps, inconnus des frimas ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">C'est là que j'ai grandi sous les yeux de ma mère</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">C'est là que s'élevait sa modeste chaumière,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Dont le toit dominait les vastes champs de riz,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un nid balancé dans des rameaux fleuris.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Je me rappellerai ces lieux de ma naissance</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Que ma sœur parfumait de grâce et d'innocence ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Et mes yeux pleureront avec des pleurs d'amour,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Et sous les saints lambris de l'éternel séjour,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Mariant ses accords à ma voix attendrie,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Ma lyre chantera mon ancienne patrie.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>