<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LE POÈTE ET LA VIE</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">22</measure>
    <measure unit="line">531</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_le-poete-et-la-vie</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LE POÈTE ET LA VIE</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LE POÈTE ET LA VIE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">S'il est sous le soleil un être misérable,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Un être au front marqué d'une angoisse incurable,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Un douloureux esprit, un ardent désœuvré,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Un cœur d'amour avide et de bonheur sevré,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">C'est bien ce fou sublime aux chimères troublées,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Le fervent sectateur des Neuf Déguenillées.</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Des humaines douleurs cumulant les trésors,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Aux maux de l'âme il joint les misères du corps.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Faible et nu, contre lui tout s'arme et le torture.</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Il t'accuse à bon droit, ô marâtre Nature !</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Quel que soit le limon dont l'a pétri ta main,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Le poète, à coup sûr, n'est pas ton Benjamin.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Bonne à tous, pour lui seul imprévoyante ou dure,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Tu n'as point en souci les peines qu'il endure ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Ton âme reste sourde au cri de ses besoins.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Chaque être, cependant, est l'objet de tes soins :</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Le loup a la forêt, le lion son repaire ;</l>
     <l n="18" line_length="6+6">D'astuce tu pourvus la femme et la vipère ;</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Prodigue aux plus cruels, tu donnas, à leur tour,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Sa forte griffe au tigre et son bec au vautour ;</l>
     <l n="21" line_length="6+6">D'un cuir chaud et velu tu revêtis l'onagre,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et d'un manteau brodé le sénateur podagre ;</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Dans sa robe de dards s'en va le hérisson ;</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Sûr au moins d'un abri, rampe le limaçon ;</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Quand elle a bu des fruits la sève parfumée,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Dans sa cellule dort la guêpe envenimée ;</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Les rois, tes favoris, un globe dans la main,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Versent en paix le sang et l'or du genre humain ;</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Le bureaucrate altier vit de réponses rogues ;</l>
     <l n="30" line_length="6+6">L'avocat vend des mots, le docteur vend des drogues ;</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Pour piège et pour logis l'araignée a ses fils ;</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Diplomate et renard trament des tours subtils ;</l>
     <l n="33" line_length="13">Le lièvre et le poltron, la duègne et la tortue</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Broutent tranquillement leurs feuilles de laitue ;</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Le Juif et le marchand, putois de la cité,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Dans leurs comptoirs infects volent en sûreté ;</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Et tous, bêtes et gens, race à qui rien ne pèse,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Tout cela dans ton sein, Nature ! est à son aise :</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Ouvrant de larges bras à ta postérité,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Tu fus clémente à tous, au poète excepté.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="41" line_length="6+6">Partiale Nature ! aigre et dure nourrice !</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Aveugle est ton amour ou cruel ton caprice.</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Et pourtant, si quelqu'un est digne de pitié,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">C'est bien ce grand enfant, idiot à moitié,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Qui, pensif et distrait aux pièges qu'on lui dresse,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Incapable de ruse ou de mondaine adresse,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">S'en va, les yeux au ciel, donner à chaque pas</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Contre une terre hostile et qu'il ne comprend pas.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Pour esquiver du sort les fantasques colères,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Si du lièvre il avait, du moins, les pieds célères !</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Comme le daim vaguant dans l'épaisseur des bois,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Fuyant des envieux les féroces abois,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">S'il pouvait oublier la meute et ses morsures !</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Pour éventrer les chiens les cerfs ont leurs ramures,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Mais les siennes, à lui, sont celles dont l'hymen</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Pare les plus grands fronts d'une discrète main,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Celles qu'une Béjart plante au front d'un Molière !</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Du superbe Mammon flairant la crasse altière,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Chiens et flatteurs, du moins, ont dos souple et nez fin.</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Lui, faute de bassesse, il aura froid et faim.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Sa sensibilité, triste objet de risée,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Comme un vivant sans peau, marche à tout exposée :</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Au centuple il subit dans son âme et sa chair</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Et l'insulte du sot et l'injure de l'air.</l>
     <l n="65" line_length="13">Couronné, comme Hamlet, de sa fierté souffrante,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Il va traînant partout son insanie errante.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="67" line_length="6+6">Ô symbole éternel des plus hautes douleurs,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Déshérité splendide aux navrantes pâleurs,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Ce monde au cœur de fer, que la lyre importune,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Jamais ne comprendra ton auguste infortune !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="71" line_length="6+6">Ne soupçonnant qu'un fou sous ses divins haillons,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Les courtisans laquais jappent sur ses talons ;</l>
     <l n="73" line_length="5+6">Mais le vieux Claudius, fratricide adultère,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">En tout ceci pressent un sinistre mystère :</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Des lèvres du rêveur il tombe quelquefois</l>
     <l n="76" line_length="6+6">De ces mots ambigus, menaçants pour les rois,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Qui du peuple Midas font dresser les oreilles.</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Depuis lors, il est bruit de choses sans pareilles,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">D'un fantôme apparu, de forfaits dévoilés,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">De crimes triomphants et de droits violés ;</l>
     <l n="81" line_length="6+6">D'une aube expiatoire où cette Ombre égorgée</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Sortira du cercueil radieuse et vengée ;</l>
     <l n="83" line_length="5+6">D'un Dieu lent punir et prompt à pardonner,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Mais dont l'heure tardive à la fin va sonner ;</l>
     <l n="85" line_length="6+6">De mille autres propos et rêves fatidiques,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Tels qu'il en doit sortir des cerveaux lunatiques.</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Croire au ciel ! croire à Dieu ! pauvre tête à l'envers !…</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Sont-ce des mots sans suite ou des dessins pervers ?…</l>
     <l n="89" line_length="4+6">Polonius en rit ; mais Claudius, plus sage,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">De l'envoyé bizarre a compris le message.</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Il aura l'œil sur lui : deux amis, fins limiers,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Épîront ses regards, ses gestes familiers.</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Tous les moyens sont purs quand le but est l'empire.</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Qui parle ainsi de droits contre l'État conspire.</l>
     <l n="95" line_length="6+6">D'intimes conseillers un collège appelé</l>
     <l n="96" line_length="6+6">A reconnu qu'Hamlet a le crâne fêlé,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Que ce visionnaire à verbe de prophète</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Pour la ville et la cour est un vrai trouble-fête ;</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Qu'il se faut défier de ces êtres nerveux</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Et pâles, et couvant l'éclair sous leurs cheveux ;</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Qu'il est temps que l'État, l'arbre aux rameaux utiles,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Sème aux vents de l'exil ses branches infertiles,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Et cætera. — Platon, à son tour consulté,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Opine pour qu'il soit en tout honneur traité :</l>
     <l n="105" line_length="6+6">« Avant de le bannir de notre République,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">De roses couronnons ce front mélancolique,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Dit le sage, et montrons au vulgaire odieux</l>
     <l n="108" line_length="6+6">En quelle estime on tient un possédé des Dieux. »</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Accord touchant ! bientôt on crie, à son de trompe,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Que la foule s'alarme à tort, et qu'on la trompe ;</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Que tous ces bruits de spectre et d'apparitions,</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Présages de malheurs, sont folles visions ;</l>
     <l n="113" line_length="5+6">Que les choses vont bien, que Claudius y veille ;</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Que l'État mange et boit et digère à merveille ;</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Que le seigneur Hamlet, l'orgueil de sa maison,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">D'amour pour Ophélie a perdu la raison ;</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Mais qu'un rhéteur divin, un mage vénérable,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">PLATO, n'a point jugé le malade incurable ;</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Qu'il le faudrait distraire et faire voyager,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Lui montrer ces doux ciels où fleurit l'oranger ;</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Que l'air des monts, le bruit cadencé de la vague</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Ont un charme apaisant pour le front qui divague ;</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Que l'abandon, l'exil avec loisir goûté,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Le logos opérant, lui rendront la santé.</l>
     <l n="125" line_length="6+6">On dit ; et peuple et cour, Gertrude et la patrie,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">D'un fratricide époux la complice flétrie,</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Tous hâtent le départ, — et l'aube à sa rougeur</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Voit sur les flots passer le pâle voyageur…</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Mais, pour que tout concoure au succès qu'on espère,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">L'Esculape royal, l'incestueux beau-père,</l>
     <l n="131" line_length="6+6">A pris soin de pourvoir la flottante prison</l>
     <l n="132" line_length="6+6">— Outre l'espionnage, outre la trahison —</l>
     <l n="133" line_length="6+6">D'un bourdonnant essaim de guérisseurs critiques.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="134" line_length="6+6">Ô critiques, salut ! ô frères des moustiques</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Moins les ailes, salut ! Éternels dénigreurs</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Qui distillez le faux et qui vivez d'aigreurs,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Coupe-gorge infestant de votre bande armée</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Les bois saints de la Muse et de la Renommée,</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Nous direz-vous un jour quel venimeux bonheur</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Vous trouvez à tirer sur le noble rêveur,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Qui, près de vous passant, de vous n'eut jamais cure ?</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Scorpions embusqués, vous vivez de piqûre !</l>
     <l n="143" line_length="6+6">De vos trompes suçant la moelle des auteurs,</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Sans eux que seriez-vous, insectes contempteurs ?</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Se gorgeant au soleil de chairs en pourriture,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Vit-on jamais les vers conspuer leur pâture ?</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Et vous, vermiculets, vous criez, vous bavez</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Sur ceux dont vous mangez, sur ceux dont vous vivez !</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Parasites rampeurs, habitants des carnières*,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Vermines qui souillez des lions les crinières,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Pour tout mordre et trouer, tarets aux dards jaloux,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Où sont vos raisons d'être ? à quoi donc servez-vous ?</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Le fumier produit ; vous, vous êtes plus arides</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Que les silex brûlés par les soleils torrides.</l>
     <l n="155" line_length="6+6">D'anxiétés d'eunuque et de désirs rongés,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">De vos stérilités sur tous vous vous vengez.</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Parbleu ! prenez-vous en au ciel qui vous fit naître</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Pour convoiter la Muse et non pour la connaître.</l>
     <l n="159" line_length="6+6">À produire impuissants, qu'avez-vous secondé ?</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Quel noble esprit par vous fut dans sa marche aidé ?</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Vit-on jamais sortir l'utile ou la pratique —</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Je ne dis pas le beau — d'un crâne de critique ?</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Et le barde est par vous de bon à rien traité,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">De fol, de songe-creux et d'inutilité.</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Et sur ce, votre voix juge, approuve ou gourmande ;</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Et vous niez la sève en dévorant l'amande ;</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et régentant la lyre, et tranchant des hautains,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Dogmatisant au nom des Grecs et des Latins,</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Et parlant prose et vers sans en savoir la langue,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Et pour le diamant prenant toujours sa gangue,</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Et promenant sans fin vos myopes flambeaux</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Du soleil des vivants, à la nuit des tombeaux,</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Ricanant à la mort, insultant à la vie,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Et sans cesse ajoutant le cynisme à l'envie,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Il ne vous suffit point, acharnés disséqueurs,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">De mordre, — vous raillez en déchirant les cœurs !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="177" line_length="6+6">Quoi ! la Muse, pour vous quittant ses chastes voiles,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Vous aurait enseigné le verbe des étoiles ;</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Dans la sphère de l'âme et des divinités</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Vos yeux auraient accès !… Messieurs, vous vous vantez !</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Et que sauriez-vous voir à ces sacrés mystères ?</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Pas si haut ! Dieu vous fit pour d'autres ministères,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Ailleurs est votre place ! Exercez vos vertus</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Du rôle de Zoïle au rôle d'Anytus.</l>
     <l n="185" line_length="6+6">En ces siècles d'opprobre où règnent les Tibères,</l>
     <l n="186" line_length="6+6">D'un pouvoir soupçonneux faites-vous les Cerbères,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">C'est bien ! et, poursuivant les généreux chanteurs,</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Jetez sur leurs talons vos abois délateurs,</l>
     <l n="189" line_length="6+6">C'est bien ! et si l'un deux, la colère dans l'âme,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Proteste au nom du droit contre un Olympe infâme,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Et, sous le dais bravant le crime couronné,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Venge au moins dans ses vers son espoir enchaîné,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Dénoncez aux faux dieux le fils des Prométhées !</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Accusez-le d'orgueil ! c'est très bien</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Accusez-le d'orgueil ! c'est très bienÔ panthées !</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Oh ! qu'il est à propos et qu'il vous sied vraiment,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">En ces jours de bassesse et d'avilissement</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Où la peur, l'égoïsme incline aux platitudes,</l>
     <l n="199" line_length="6+6">De flétrir chez autrui les nobles attitudes !</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Sur ce gouffre où l'honneur sent partout un écueil,</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Celui qui se tient droit, vous l'accusez d'orgueil.</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Ah ! si vous blâmez tant près de vous le poète</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Qui passe, et libre, et triste, et portant haut la tête,</l>
     <l n="204" line_length="6+6">C'est que de l'homme en lui marche la dignité ;</l>
     <l n="205" line_length="6+6">C'est qu'il a su garder intacte sa fierté ;</l>
     <l n="206" line_length="6+6">C'est que, fermant son cœur aux lâches défaillances,</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Il n'a point, lui, vendu ni trahi ses croyances ;</l>
     <l n="208" line_length="6+6">C'est que, resté debout, et fidèle à son Dieu,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="209" line_length="6+6">Mais non ! pour tant crier aux ulcères de l'âme,</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Pour jeter de si haut et l'insulte et le blâme,</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Nul doute que, planant loin de nos passions,</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Des vertus votre vol hante les régions.</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Hélas ! ce vol s'arrête aux ardoises d'un Louvre.</l>
     <l n="214" line_length="6+6">La domesticité de ses combles vous couvre !</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Des lucarnes ! voilà les sublimes hauteurs</l>
     <l n="216" line_length="6+6">D'où vous plongez sur nous vos regards scrutateurs.</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Voilà de quels sommets, votre main vengeresse</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Châtiant des rimeurs la tête pécheresse,</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Au nom de l'art, au nom du bien, au nom du ciel,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Vous videz sur leurs fronts l'urne de votre fiel !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="221" line_length="6+6">Ô fronts ceints de lauriers et de mélancolie,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Par l'audace des sots poussés à la folie,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Ces lauriers douloureux, de tant de pleurs mouillés,</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Par d'obscurs mécréants les verriez-vous souillés ?…</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Oui ! vivre, c'est souffrir. Brisé par la tempête,</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Contre la vague en vain se débat le poète.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Inégale est la lutte ! inutile est l'effort !</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Autour de lui descend la nuit lourde du sort.</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Sur sa poupe, où chantait une jeune Espérance,</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Planent de noirs oiseaux, la Haine et la Souffrance.</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Battu des flots, poussé par le courant fatal,</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Quel port voit-il surgir dans l'ombre ? — L'hôpital.</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Il y roule épuisé de lutte et de vieillesse.</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Dans ce dernier abri qu'un monde amer lui laisse,</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Saignant, le cœur tordu, jusque dans l'âme atteint,</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Sur lui-même affaissé, d'heure en heure il s'éteint,</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Impassible à la haine à ses flancs incrustée,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Mort au ressentiment de sa force insultée !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="239" line_length="6+6">Succombant à la tâche, en des champs calcinés,</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Et servant de pâture aux dogues acharnés,</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Ainsi le fier coursier, mort de faim et de peines,</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Gît insensible aux dents de tous ces « fils de chiennes » !</l>
     <l n="243" line_length="6+6">La mort, soit ! mais subir leurs dents et leurs abois !</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Saurais-tu donc « mourir sans vider ton carquois »,</l>
     <l n="245" line_length="5+6">Poète ! Ô Pythien, sur l'engeance aux poils rêches</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Fais jaillir et bondir et retenir tes flèches !</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Purge l'air ! montre enfin au fétide agresseur</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Quelle force repose au fond de ta douceur !</l>
     <l n="249" line_length="8+5">Lève-toi, justicier ! et prouve à qui te blesse</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Que la bonté chez toi n'est point de la faiblesse !</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Fais sentir aux frelons que l'abeille a son dard !</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Frappe ! Pour être juste il n'est jamais trop tard !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="253" line_length="6+6">Il fut un âge, hélas ! où, d'accords altérées,</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Tes lèvres ignoraient les rimes acérées ;</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Où loin du Mal, les yeux sur tes astres secrets,</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Tu n'en soupçonnais rien en tes dédains distraits ;</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Mais son souffle a troublé les hautes solitudes,</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Mais le temps est passé des molles quiétudes,</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Mais le rêve a fait place à la réalité,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Mais ton œil s'est ouvert à l'âpre vérité,</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Mais en face du sot, du lâche aux airs superbes,</l>
     <l n="262" line_length="6+6">De ta lèvre a jailli l'hymne aux mètres acerbes ;</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Mais l'âge et la pensée, en mûrissant tes chants,</l>
     <l n="264" line_length="6+6">S'ils t'ont fait humble aux bons, t'ont fait rude aux méchants ;</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Mais ton cœur, ô poète ! ô nature irascible !</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Dieu ne l'a point pétri d'une argile impassible.</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Les triomphes du Mal révoltent tes esprits !</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Dans ton âme inflammable aux véhéments mépris</l>
     <l n="269" line_length="6+6">L'horreur du Mal, l'horreur de son œuvre abhorrée</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Sait allumer du Bien la colère sacrée.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="271" line_length="6+6">Adieu donc, solitude aux bois infréquentés,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Calme des jours, bonheurs, hélas ! trop peu goûtés ;</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Rêves et cordes d'or de la lyre première,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Déserts peuplés d'oiseaux, de brises, de lumière !</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Adieu, forêt ! lac vierge où l'âme en son vol pur</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Cueillait les bleus lotus et les songes d'azur !</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Adieu, printemps du cœur, aube aux clartés vermeilles,</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Frais matins de la Muse aux sonores abeilles !</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Adieu, miel de l'Hymette ! adieu, placidité !…</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Et toi, fermente en nous, miel de virilité,</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Généreuse liqueur dont l'abeille biblique</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Emplissait du lion la gueule symbolique !</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Dans le cœur du poète en proie aux coups du sort,</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Coule, ô mâle ambroisie ! ô breuvage du fort !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="285" line_length="6+6">Mais quoi ! voulant chanter, voici que ta voix pleure,</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Muse ! Le siècle est sourd et la plainte est un leurre.</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Pour moi, je prise peu ces lyriques accès :</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Donc restons, en nos vers, prosaïque et français.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="289" line_length="6+6">Ta bonne humeur, voilà toute ma convoitise,</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Mère des vrais heureux, fraîche et grasse Bêtise !</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Tes fils se portent bien ; et, quels que soient les temps,</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Et le monde, et la vie, ils sont toujours contents.</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Rien ne trouble chez eux l'égalité de l'âme.</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Ce sont de bons fourreaux que n'use point la lame.</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Que sur la terre en pleurs s'obscurcissent les cieux,</l>
     <l n="296" line_length="6+6">N'en dînant pas plus mal, ils n'en dorment que mieux.</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Contre les maux publics cuirassés d'indolence,</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Sourds aux clameurs d'autrui, digérant en silence,</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Indifférents couchés sur leurs bonheurs épais,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Pareils au bœuf stupide, ils ruminent en paix.</l>
     <l n="301" line_length="6+6">D'un désastre privé si le trait les traverse,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">En sursaut réveillés par la fortune adverse,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Ils disent simplement, cœurs patients et doux,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Que le ciel est aveugle et n'a soin que des fous.</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Si le sort, leur versant les nectars de la terre,</l>
     <l n="306" line_length="6+6">De liquides rubis couronne leur cratère,</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Leur tranquille égoïsme y boit modérément ;</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Ils savent être heureux imperturbablement !</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Tant ils sont convaincus, saturés de largesse,</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Que des dieux leur fortune atteste la sagesse.</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Seulement, pour ces cœurs résignés aux bienfaits</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Du ciel, les mécontents sont des esprits mal faits.</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Au bord des étangs verts où sa pâture grouille,</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Le héron mange ainsi gravement sa grenouille,</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Et s'étonne des cris que pousse au fond des airs</l>
     <l n="316" line_length="6+6">L'aigle battu des vents ou brûlé des éclairs ;</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Très sage, il en conclut, en savourant sa proie,</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Qu'un aigle, quoi qu'on dise, a moins d'esprit qu'une oie.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="319" line_length="6+6">Dieu juste ! et c'est donc là la vie ! Et le héron,</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Le satisfait repu, l'égoïste poltron,</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Insultera toujours ceux-là qui dans leur voie</l>
     <l n="322" line_length="6+6">S'en vont sous les éclairs où ta main les envoie !</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Et ce n'est point assez des tourmentes du ciel,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Il faut boire l'outrage et l'éponge de fiel,</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Et s'entendre crier par des goujats immondes</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Que tout est pour le mieux dans ce meilleur des mondes !</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Quoi ! leurs maux, à tout prendre, ils les ont mérités !…</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Ô des biens d'ici-bas vous les déshérités,</l>
     <l n="329" line_length="6+6">À ces bâtards du cœur et de l'intelligence</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Montrez-vous ! Produisez vos titres de naissance !</l>
     <l n="331" line_length="6+6">À l'astre paternel votre droit est pareil,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Poètes ! réclamez votre place au soleil.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="333" line_length="6+6">Peuple ! le lys des monts, coupe de parfums pleine,</l>
     <l n="334" line_length="6+6">N'eut jamais en mépris la courge de la plaine.</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Le rossignol, qui vit de tristesse et de chants,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Du pourceau pour les glands respectent les penchants.</l>
     <l n="337" line_length="6+6">De la nature, ô peuple ! absente est l'ironie.</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Rien de vil, rien de grand où tout n'est qu'harmonie.</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Les monts, comme la plaine, ont leur utilité.</l>
     <l n="340" line_length="6+6">N'accuse point d'orgueil ou de stérilité.</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Ces masses de granit, dont les crêtes chenues</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Portent le poids des vents et la fureur des nues.</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Dans ces flancs douloureux que tu crois en repos</l>
     <l n="344" line_length="6+6">S'élabore le fleuve où boiront tes troupeaux.</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Leurs froids sommets veillant sur les sommeils du monde</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Annoncent le lever de l'astre qui féconde.</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Le poète a, comme eux, l'esprit dans l'avenir :</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Il sent en lui gronder les choses à venir ;</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Le siècle qui sera sur son front se reflète ;</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Voilà ce qui lui fait, hélas ! l'âme inquiète,</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Et lui met sous les doigts ces verbes flamboyants</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Dont il couvre à tes yeux les murs de tes tyrans.</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Et pourtant il sait trop, rêvant orgie et fêtes,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Que ton cœur goûte peu la voix de tes prophètes ;</l>
     <l n="355" line_length="6+6">Que tu priserais mieux les vins de Balthasar,</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Toi qui vendis tes dieux pour du pain à César !</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Il sait trop bien ton cœur, ce cœur prompt au reproche,</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Plus mobile que l'onde et plus dur que la roche ;</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Pleurant le joug du Nil aux fertiles engrais,</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Pour les oignons d'Égypte il connaît tes regrets ;</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Il connaît ton amour pour Néron et la boue !</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Va ! n'attends pas du moins que jamais il t'en loue.</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Le poète sur toi ne s'est jamais mépris ;</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Mais à tes flatteurs seuls il garde ses mépris.</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Il a vu ce qu'ont fait tes rhéteurs et tes prêtres</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Pour avilir chez toi le sang fier des ancêtres ;</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Dans sa tendresse austère, il te traite en enfant :</l>
     <l n="368" line_length="6+6">De ses justes dégoûts sa pitié te défend !</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="369" line_length="6+6">Oui, tu peux oublier ou nier ses tendresses,</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Tu le retrouveras au jour de tes détresses,</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Tu le retrouveras, tel qu'il fut autrefois,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Versant pour ton salut son sang après sa voix.</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Sa race est lumineuse et remplit tes annales.</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Laisse aboyer l'envie aux sottises banales,</l>
     <l n="375" line_length="6+6">Interroge l'histoire, ô peuple ! et ton passé.</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Par les déserts, son pied s'est-il jamais lassé ?</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Quel cœur jamais plus vaste en ses sollicitudes</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Prodigua tant d'amour à tant d'ingratitudes ?</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Songe à ce bras puissant qui noya dans les mers</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Pharaon et l'exil, Pharaon et les fers.</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Souviens-toi vers le ciel de ces mains étendues,</l>
     <l n="382" line_length="6+6">Conjurant du Très-Haut les foudres suspendues ;</l>
     <l n="383" line_length="6+6">De ces ardents labeurs par qui l'humanité</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Du vrai Dieu, du vrai culte, a trouvé l'unité.</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Le poète est la voix sous les éclairs vibrante,</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Qui vers le but promis conduit ta vie errante :</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Selon les temps, les lieux, qu'il soit législateur,</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Ou prophète, ou soldat, il est ton bienfaiteur.</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Vengeant ta liberté des tyrans menacée,</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Glaive en main il combat et tonne avec Alcée.</l>
     <l n="391" line_length="6+6">Quand les Rois, que la haine intestine enhardit,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Sur le sol des aïeux posent leur pied maudit,</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Le poète s'émeut ; de son âme électrique</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Jaillit, comme la foudre, un chant patriotique,</l>
     <l n="395" line_length="6+6">Ce chant dont l'étincelle, embrasant tout ton cœur,</l>
     <l n="396" line_length="6+6">D'un combat inégal te fait sortir vainqueur :</l>
     <l n="397" line_length="6+6">Souffle dévastateur, l'hymne aux strophes altières</l>
     <l n="398" line_length="6+6">D'une horde barbare a purgé tes frontières !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="399" line_length="6+6">Soixante ans sont passés. Une commotion</l>
     <l n="400" line_length="6+6">Soudaine a tout chez toi remis en question,</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Et la société sur ses bases remue ;</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Et charte, et trône, et lois, comme un oiseau qui mue,</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Elle a tout secoué. Du royal oripeau</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Le phénix éternel a dévêtu sa peau.</l>
     <l n="405" line_length="6+6">D'un monde qui renaît s'agitent les problèmes,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Et l'Europe s'ébranle, et les rois, faces blêmes,</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Tombent à ce grand vent qui souffle de Paris,</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Comme d'un arbre mort tombent des fruits pourris.</l>
     <l n="409" line_length="6+6">Ce tremblement subit est fait pour tout confondre ;</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Sous son pied chacun sent le vieux sol qui s'effondre.</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Que sera l'avenir ? Nous doit-il, ô terreurs !</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Ramener du passé les tragiques horreurs ?</l>
     <l n="413" line_length="6+6">L'hyène des faubourgs déjà partout aboie ;</l>
     <l n="414" line_length="6+6">La grande ville au vent de l'épouvante ondoie ;</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Le pâle citoyen regarde à l'horizon :</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Le ciel est noir ; l'angoisse habite sa maison.</l>
     <l n="417" line_length="6+6">C'est l'inconnu qui monte, et l'esprit le plus ferme</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Doute aux maux qu'en ses flancs ce vaste orage enferme</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Un monde est en travail ; sur le chaos qui bout,</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Chacun cherche des yeux quel sauveur est debout.</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Quel bras saura dompter ou guider la tempête ?</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Quel homme ? — Il s'est levé ! — Quel est-il ? — Un poète !</l>
     <l n="423" line_length="6+6">D'un unanime élan porté sur le pavois,</l>
     <l n="424" line_length="6+6">Il parle, et la tourmente obéit. À sa voix,</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Croule au sein de nos murs l'échafaud politique ;</l>
     <l n="426" line_length="6+6">Et l'esclavage expire aux bords de l'Atlantique,</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Et le droit triomphant venge un droit outragé.</l>
     <l n="428" line_length="6+6">D'un poids d'iniquité le monde est allégé !</l>
     <l n="429" line_length="6+6">L'avenir est conquis ! l'humanité respire !…</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Gloire au législateur que la clémence inspire !</l>
     <l n="431" line_length="6+6">De la cité nouvelle il n'a rien rejeté,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Rien, — l'exil, le bourreau, l'esclavage excepté !</l>
     <l n="433" line_length="6+6">Trois mois, l'âme impassible aux assauts de la houle,</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Il conseille, il grandit, il mène à Dieu la foule…</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Quand l'orage est vaincu, de son règne il descend,</l>
     <l n="436" line_length="6+6">Le cœur pur de remords, les mains pures de sang !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="437" line_length="6+6">D'autres temps sont venus. Un bandit taciturne</l>
     <l n="438" line_length="6+6">A mis le sceau dans l'ombre à sa gloire nocturne.</l>
     <l n="439" line_length="6+6">La liberté frappée, un parlement détruit,</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Et le pouvoir volé, sont l'œuvre d'une nuit.</l>
     <l n="441" line_length="6+6">Et pour mieux assurer ce vol à main armée,</l>
     <l n="442" line_length="6+6">D'or, de vin et de sang il a soûlé l'armée…</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Au jour de ton triomphe, ô mère ! ô liberté !</l>
     <l n="444" line_length="6+6">De la nuit du néant tu l'as ressuscité ;</l>
     <l n="445" line_length="6+6">Et parricide ingrat, ce fourbe éclos d'un crime,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Nouveau Macbeth, au lit égorge sa victime,</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Et dit — du meurtre encor les bras tout ruisselants —</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Qu'elle est morte frappée au cœur par ses enfants !</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Et la foule — ô stupeur ! ô tourbe misérable ! —</l>
     <l n="450" line_length="6+6">L'applaudit et l'absout de ce meurtre exécrable,</l>
     <l n="451" line_length="6+6">Et dans l'infâme auteur d'un infâme attentat,</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Inepte, elle sait voir le sauveur de l'État…</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Et quand chacun sous lui se tait courbant la tête,</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Qui se redresse encore et le juge ? Un poète !</l>
     <l n="455" line_length="6+6">Tant qu'à la République un seul souffle est resté,</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Du glaive et de la voix le poète a lutté.</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Mais quand il vit un peuple entier, qui se renie,</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Se coucher dans sa fange et son ignominie,</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Et de ses fers léchant l'enclume et les marteaux,</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Cynique, se vautrer dans ses instincts brutaux,</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Il connut cette angoisse, entre toutes amère,</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Qu'endure un fils, hélas ! à rougir de sa mère.</l>
     <l n="463" line_length="6+6">Devant tant de misère et tant d'abaissement</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Son cœur s'emplit de honte et de ressentiment.</l>
     <l n="465" line_length="6+6">Subir un tel forfait, c'est en être complice !</l>
     <l n="466" line_length="6+6">L'opprobre du silence !… Il vaut mieux le supplice</l>
     <l n="467" line_length="6+6">De l'exil !… Il partit, mais au front du pervers,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">Comme Dante, il laissa la marque de son vers !</l>
     <l n="469" line_length="6+6">L'impérial Caïn sur sa face traîtresse</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Porte à jamais le sceau d'une main vengeresse ;</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Et le suprême arrêt que ta bouche a dicté,</l>
     <l n="472" line_length="6+6">Ô Muse ! Dieu l'impose à la postérité !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="473" line_length="6+6">Toi, peuple trois fois vil, interroge ton maître !</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Si le vrai peut sortir de la bouche d'un traître,</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Lui-même il te dira quel âpre châtiment</l>
     <l n="476" line_length="6+6">Garde la Muse à qui put trahir son serment ;</l>
     <l n="477" line_length="6+6">De quelles visions la Voix inexorable</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Emplit incessamment son esprit misérable.</l>
     <l n="479" line_length="6+6">De ses remords secrets cette Voix est l'écho :</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Inflexible, pareille à l'ombre de Banquo,</l>
     <l n="481" line_length="6+6">Elle assiège sa table, elle hante sa couche ;</l>
     <l n="482" line_length="6+6">Et sans cesse il entend cette invincible bouche</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Lui crier : « Lève-toi, fourbe ! et d'un sceptre d'or</l>
     <l n="484" line_length="6+6">Dans le sang ramassé charge ta droite encor !</l>
     <l n="485" line_length="6+6">Le sein qui t'accueillit ne bat plus, ô couleuvre !</l>
     <l n="486" line_length="6+6">C'est bien ! Mais hâte-toi ! vite, achève ton œuvre !</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Le siècle est ton complice et l'abîme est content :</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Vite, sois empereur, bandit ! l'enfer t'attend !</l>
     <l n="489" line_length="6+6">Ainsi que pour Judas, le juif au cœur sordide,</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Il n'est point de pardon pour le liberticide ! »</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="491" line_length="6+6">Poètes ! sur vos fronts pèse un siècle de fer.</l>
     <l n="492" line_length="6+6">Il est dur en ses chants de voir s'ouvrir l'enfer,</l>
     <l n="493" line_length="6+6">Et d'y plonger vivants, et d'un vers implacable,</l>
     <l n="494" line_length="6+6">Ceux-là qu'à réprouvés la Muse irrévocable.</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Même contre le mal la haine est un tourment.</l>
     <l n="496" line_length="6+6">Inflexible est l'esprit, mais le cœur le dément.</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Votre orage est pareil, ô natures aimantes !</l>
     <l n="498" line_length="6+6">À ces climats de flamme aux subites tourmentes :</l>
     <l n="499" line_length="6+6">Le sol tremble, l'abîme ouvre un gouffre effrayant,</l>
     <l n="500" line_length="6+6">Mais regardez le ciel ! il pleure en foudroyant.</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Pleurez ! c'est le destin, mais chantez dans l'orage !</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Plus grand est le péril, plus grand est le courage.</l>
     <l n="503" line_length="6+6">Soyez l'écho vengeur de l'intègre avenir !…</l>
     <l n="504" line_length="6+6">De trop aimer le bien je sais ce qu'il en coûte,</l>
     <l n="505" line_length="6+6">Mais, qu'on le veuille ou non, il faut marcher sa route.</l>
     <l n="506" line_length="6+6">Marchez ! luttez ! buvez dans la gloire ou l'oubli</l>
     <l n="507" line_length="6+6">L'austère volupté du devoir accompli !</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="508" line_length="6+6">Certes, le Mal est grand, il est puissant, il règne,</l>
     <l n="509" line_length="6+6">Des pouvoirs de la terre il n'est plus rien qu'il craigne ;</l>
     <l n="510" line_length="6+6">Le monde est son complice, et, roi prédestiné,</l>
     <l n="511" line_length="6+5">Trône, au nom de Satan, Claudius couronné.</l>
     <l n="512" line_length="6+6">Mais, si puissant qu'il soit, son règne est transitoire ;</l>
     <l n="513" line_length="6+6">À l'Invisible, un jour, reviendra la victoire !</l>
     <l n="514" line_length="6+6">Songez au Dieu caché, toujours lent à punir,</l>
     <l n="515" line_length="6+6">Mais dont le pied tardif à la fin va venir !</l>
     <l n="516" line_length="8+5">Comme le noble Hamlet que l'inconnu travaille,</l>
     <l n="517" line_length="6+6">D'un fatidique appel votre âme en vous tressaille.</l>
     <l n="518" line_length="6+6">Esprits nés pour le jour, de lumière affamés,</l>
     <l n="519" line_length="6+6">Précurseurs ! répandez vos espoirs enflammés !</l>
     <l n="520" line_length="6+6">Même à travers l'angoisse et la mélancolie,</l>
     <l n="521" line_length="6+6">Même au prix du bonheur, hélas ! et d'Ophélie,</l>
     <l n="522" line_length="6+6">Marchant à votre but, et prêts à tout souffrir,</l>
     <l n="523" line_length="6+6">Frappez au cœur le Mal, dussiez-vous en mourir !</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="524" line_length="6+6">Oui, plus qu'en d'autres jours, aux jours d'apostasie,</l>
     <l n="525" line_length="6+6">Frères, il est amer, le don de poésie !</l>
     <l n="526" line_length="6+6">Est-ce un malheur de plus ? une expiation ?</l>
     <l n="527" line_length="6+6">Où vers les cieux promis une âpre ascension ?</l>
     <l n="528" line_length="6+6">Je ne sais ; mais je sais que ton œuvre est auguste,</l>
     <l n="529" line_length="6+6">Muse ! et qu'un Dieu bénit qui saigne au nom du juste.</l>
     <l n="530" line_length="6+6">Si ton culte est mortel à l'esprit inspiré,</l>
     <l n="531" line_length="6+6">Le martyre est fécond ! le supplice est sacré !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>