<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Les Bois détruits</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">15</measure>
    <measure unit="line">164</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_les-bois-detruits</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Les Bois détruits</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Les Bois détruits</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai vu des nobles fils de nos forêts superbes</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Les vieux troncs abattus dispersés dans les herbes,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et de l'homme aussitôt j'ai reconnu les pas ;</l>
     <l n="4" rhyme="c" line_length="6+6">Renversant de ses mains l'œuvre des mains divines,</l>
     <l n="5" rhyme="c" line_length="6+6">Partout sur son passage il sème les ruines</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Mais songez ce qu'au temps il a fallu d'années</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Pour voiler de fraîcheur ces rives couronnées</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">De berceaux de verdure et d'arbres imposants !</l>
     <l n="9" rhyme="c" line_length="6+6">Hélas ! il faut au temps des siècles pour produire,</l>
     <l n="10" rhyme="c" line_length="6+6">Et l'homme, en un moment, peut abattre et détruire</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être avant le jour où ma tête blanchie</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">S'appuiera sur mon sein pesante et réfléchie,</l>
     <l n="13" rhyme="b" line_length="6+6">Revenant à ces lieux demander leurs abris,</l>
     <l n="14" rhyme="c" line_length="6+6">Je reverrai des monts sans verdure et sans ombres,</l>
     <l n="15" rhyme="c" line_length="6+6">Et, pleurant en secret nos solitudes sombres,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6+6">Alors, ainsi qu'un fils au tombeau de sa mère,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Je verserai les chants de ma tristesse amère</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ces bois où passa la dévastation ;</l>
     <l n="19" rhyme="c" line_length="6+6">De pleurs j'arroserai ces montagnes arides,</l>
     <l n="20" rhyme="c" line_length="6+6">D'où jadis ont coulé sur mes lèvres avides,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ces monts éthérés, qu'un souffle tiède embaume,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Ma muse, blonde enfant qui naquit sous le chaume,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Vers des cieux bleus et purs essaya son essor ;</l>
     <l n="24" rhyme="c" line_length="6+6">Et, butinant le miel des fleurs de Salazie,</l>
     <l n="25" rhyme="c" line_length="6+6">Elle errait en cueillant sa fraîche poésie,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Mais fermons notre cœur aux douloureux présages.</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">O gigantesques monts où dorment les nuages,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">De vos arbres sur nous inclinez les berceaux ;</l>
     <l n="29" rhyme="c" line_length="6+6">Défendant vos beaux flancs des haches meurtrières,</l>
     <l n="30" rhyme="c" line_length="6+6">Nos mains conserveront à vos têtes altières</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous, doux habitants de ces lieux solitaires,</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Hommes simples et purs aux mœurs hospitalières,</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Respectez-les, ces bois qu'ont respectés les ans !</l>
     <l n="34" rhyme="c" line_length="6+6">Laissez sous leur verdure et leurs ombres profondes</l>
     <l n="35" rhyme="c" line_length="6+6">Rêver les couples blancs, jouer les têtes blondes,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Joignez à l'arbre altier de la forte nature</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">L'humble arbuste où l'oiseau trouve sa nourriture ;</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Aux bords de vos ruisseaux au cristal argenté</l>
     <l n="39" rhyme="c" line_length="6+6">Laissez croître et rougir la framboise inodore,</l>
     <l n="40" rhyme="c" line_length="6+6">Pareille aux frais boutons que l'âge fait éclore</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Que la brise, agitant vos touffes de jam-roses,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Épanche autour de vous la douce odeur des roses ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Que leur dôme embaumé s'incline sur les eaux ;</l>
     <l n="44" rhyme="c" line_length="6+6">Sous leur voûte abritez vos maisonnettes blanches,</l>
     <l n="45" rhyme="c" line_length="6+6">Comme on voit, suspendus dans l'épaisseur des branches,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Fermez l'oreille aux vœux d'une vaine opulence ;</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">De sagesse et d'amour vivez dans le silence.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Le bonheur le plus pur vient de la paix des cœurs.</l>
     <l n="49" rhyme="c" line_length="6+6">Mais chassez l'étranger de vos bois centenaires,</l>
     <l n="50" rhyme="c" line_length="6+6">Car il profanerait de ses mains mercenaires,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ont-ils fait de nos champs, qu'ont-ils fait de nos terres,</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">Ces enfants vagabonds des rives étrangères ?</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">Sur nos grèves jetés par le vent des malheurs,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Avec bonté notre île accueillit leurs douleurs,</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Les adopta pour fils, et bonne et tendre mère,</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">De tendresse et d'amour allaita leur misère.</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Abritant leurs fronts nus, de son ciel vaste et pur</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Elle étendit sur eux la coupole d'azur ;</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Sous leurs pieds, écartant les épines jalouses,</l>
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">Elle ouvrit le velours de ses molles pelouses ;</l>
     <l n="61" rhyme="b" line_length="6+6">Fit chanter, pour bannir leurs souvenirs amers,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Les oiseaux de ses bois et les flots de ses mers,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pour charmer leurs cœurs par de tendres paroles,</l>
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Leur donna l'amour pur des naïves créoles.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="65" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tes fils adoptifs ont trahi tes bontés !</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ont porté la mort dans tes champs dévastés.</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Le vil amour de l'or étouffant dans leurs âmes</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Des nobles sentiments les généreuses flammes,</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ont privé ton air des ses peuples d'oiseaux,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Tes sylphes de leurs fleurs, tes nymphes de leurs eaux ;</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sapant tes forêts, ô ma mère ! leur glaive</l>
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">Fit tomber de ton front ta chevelure d'Ève !</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous avons souffert que leurs bras effrontés</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Missent à nu les flancs qui nous ont enfantés !</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Et sous nos yeux, ils ont de leurs mains libertines</l>
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">Profané les secrets de tes formes divines !</l>
     <l n="77" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous l'avons souffert ! et nos justes fureurs</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont pas banni, chassé ces hommes destructeurs,</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Que la vague en courroux, rebuts d'un autre monde,</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Déposa sur nos bords, comme une vase immonde !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">O misère ! ô malheur ! ce n'est pas tout encor,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Car ils nous ont légué leur appétit pour l'or ;</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">A leur souffle empesté notre âme s'est flétrie ;</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Nous n'avons plus au cœur l'amour de la patrie !</l>
     <l n="85" rhyme="b" line_length="6+6">De la terre natale où dorment nos aïeux</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Nous éloignons nos pas, nous détournons les yeux ;</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Nous n'aspirons qu'au jour où, gorgés de richesses,</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">Fuyant ces lieux, berceaux de nos pures jeunesses,</l>
     <l n="89" rhyme="b" line_length="6+6">Nous pourrons dans le sein des lointaines cités,</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Étaler au grand jour nos sottes vanités !</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour voler au but où notre espoir s'attache,</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">Nous portons en tous lieux les flammes et la hache ;</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on ne voit partout que des champs dépouillés,</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Que d'arides coteaux aux rocs noirs et pelés,</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'une herbe rare et jaune et des arbustes fauves</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les flancs décharnés de nos montagnes chauves ;</l>
     <l n="97" rhyme="b" line_length="6+6">Et, courbés vers le sol, dans son ventre divin</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Nous plongeons jour et nuit notre glaive assassin.</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">De nos champs épuisés que la ruine achève,</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Notre lèvre acharnée a bu jusqu'à la sève ;</l>
     <l n="101" rhyme="b" line_length="6+6">Et, desséchant ce sein qui nous a tous nourris,</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il n'est plus de lait dans leur vaisseaux taris,</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Tous gonflés et repus du sang de notre mère,</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">Nous faisons voile, hélas ! vers la rive étrangère,</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Où nous allons, aux yeux des superbes cités,</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Étaler au grand jour nos sottes vanités !</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">O mère inconsolable, ô pauvre délaissée,</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, garde sur tes yeux ta paupière baissée !</l>
     <l n="109" rhyme="b" line_length="6+6">Je comprends ton angoisse et tes nobles douleurs,</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Et mêle à tes sanglots mes hymnes et mes pleurs.</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Plus de verte savane et de fraîches collines</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Où s'ouvrait la grenade aux perles purpurines,</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Plus de hauts cocotiers et de beaux orangers</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">S'inclinant sous le poids de leurs rameaux chargés ;</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu ne verses plus sur la mer onduleuse,</l>
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Qui vient baiser tes pieds de sa vague amoureuse,</l>
     <l n="117" rhyme="b" line_length="6+6">Les souffles parfumés et les douces senteurs</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">De tes arbres si beaux, que les oiseaux pêcheurs,</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Fuyant des flots émus les rumeurs éternelles,</l>
     <l n="120" rhyme="a" line_length="6+6">Venaient s'y reposer pour embaumer leurs ailes.</l>
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tout n'est pas perdu, mère, console-toi !</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Car il te reste un fils qui t'a gardé sa foi !</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, n’empruntant jamais son vol à l'hirondelle,</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Quand tout te trahirait te resterait fidèle ;</l>
     <l n="125" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui pour te servir, jusqu'à son dernier jour,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">A défaut du génie aura du moins l'amour ;</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Un noble enfant à qui tes injustes tendresses,</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">Comme aux autres n'ont pas prodigué les caresses,</l>
     <l n="129" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qui, fils généreux et fier humilié,</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Sans se plaindre à ton cœur de l'avoir oublié,</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Se souviendra toujours que ses lèvres jumelles</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">Ont sucé l'existence à tes brunes mamelles.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="133" rhyme="b" line_length="6+6">Il ira, cet enfant dont le front indompté</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Porte un sombre reflet de ta mâle âpreté,</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">Il ira sur tes monts où siègent les nuages,</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Bleus-palais éthérés de l'esprit des orages ;</l>
     <l n="137" rhyme="b" line_length="6+6">Et là, seul et rêveur, si dans l'ombre des nuits</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Il exhale en pleurant l'hymne de ses ennuis,</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on pardonne à sa voix quelque accent de colère,</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Car son âme séjourne où gronde le tonnerre.</l>
     <l n="141" rhyme="b" line_length="6+6">Il naquit pour chanter les amours et les fleurs ;</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le sort l'accabla d'incessantes douleurs ;</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Enfant né pour le jour, persécuté par l'ombre,</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">On l'abreuva de fiel et de dégoûts sans nombre ;</l>
     <l n="145" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi triste mais fier, et bravant chaque écueil,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Il va seul et drapé d'un généreux orgueil.</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les âpres sommets, sur la montagne austère,</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Il marche loin des yeux des enfants de la terre ;</l>
     <l n="149" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs injustes dédains à son âme ont appris</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">A concevoir pour l'homme un trop juste mépris ;</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Mais de ce cœur blessé la noblesse hautaine</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">N'est jamais descendue au niveau de la haine ;</l>
     <l n="153" rhyme="b" line_length="6+6">Vers un Dieu plus auguste il aspira toujours,</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour lui la nature a de saintes amours.</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">Les torrents écumeux, la foudre et ses ravages,</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Ont façonné sa muse à leurs concerts sauvages ;</l>
     <l n="157" rhyme="b" line_length="6+6">Mais son luth amolli, pour célébrer tes bords,</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">O mon île, oubliera ces terribles accords ;</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">Pour chanter dans les bois ta verte Salazie</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">Sa lèvre épanchera son miel de poésie ;</l>
     <l n="161" rhyme="b" line_length="6+6">Et le jour où, donnant dans un dernier adieu,</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">Sa dépouille à la tombe et son âme à son Dieu,</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">Il se reposera d'une existence amère,</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">Tu verseras peut-être une larme de mère.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>