<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A mon frère</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">28</measure>
    <measure unit="line">154</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_a-mon-frere</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A mon frère</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A mon frère</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Comme l'oiseau qui craint l'hiver et les orages,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Pour de plus doux climats déserte nos rivages</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il voit s'envoler la saison des beaux jours ;</l>
     <l n="4" rhyme="c" line_length="6+6">Suivant dans tes avis l'avis de la sagesse,</l>
     <l n="5" rhyme="c" line_length="6+6">Dans ce monde incertain ma docile jeunesse</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Mais avec la craintive et prudente hirondelle,</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Mon frère, je n'ai pu par un vol infidèle</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Éviter de mon sort les plaisirs ou les pleurs ;</l>
     <l n="9" rhyme="c" line_length="6+6">Et, semblable au ruisseau que son courant domine,</l>
     <l n="10" rhyme="c" line_length="6+6">J'irai peut-être, hélas ! m'éteindre sous l'épine,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Ou promener mes flots sous l'ombrage des fleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Car un secret penchant, une ardeur inquiète,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Me porte à ressaisir le luth que je rejette,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Et me force à chanter quand j'étouffe ma voix.</l>
     <l n="15" rhyme="c" line_length="6+6">Ainsi l'oiseau du soir séduit par le silence,</l>
     <l n="16" rhyme="c" line_length="6+6">Prélude à ses concerts d'amour et de souffrance</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et sans s'inquiéter qu'on l'écoute et l'admire,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Exhalant dans sa voix qui s'égaie ou soupire</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">De son cœur oppressé les amoureux transports,</l>
     <l n="20" rhyme="c" line_length="6+6">Il chante pour chanter quand son instinct le pousse ;</l>
     <l n="21" rhyme="c" line_length="6+6">Comme une eau qui murmure en glissant sur la mousse,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Ne sait pas si ses bruits enchanteront ses bords.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Mon cœur désabusé d'un éclat illusoire,</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Plus que le barde ailé n'a pas rêvé la gloire ;</l>
     <l n="25" rhyme="b" line_length="6+6">Et, voyageur pensif sur le fleuve des jours,</l>
     <l n="26" rhyme="c" line_length="6+6">Si j'élève la voix dans ma mélancolie,</l>
     <l n="27" rhyme="c" line_length="6+6">C'est afin d'assoupir des pensers que j'oublie</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="28" rhyme="a" line_length="6+6">Les enfants d'Israël, assis dans les vallées</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Dont l'Euphrate arrosait les rives isolées,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Détachaient pour charmer leur exil malheureux</l>
     <l n="31" rhyme="c" line_length="6+6">La harpe de Sion aux saules suspendue,</l>
     <l n="32" rhyme="c" line_length="6+6">Et sentaient leur douleur dans leurs chants répandue</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">S'évanouir avec les sons mélodieux.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme eux opprimé, dans les lieux où nous sommes,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Portant l'injuste poids des préjugés des hommes,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Si parfois dans mes yeux je sens rouler des pleurs,</l>
     <l n="37" rhyme="c" line_length="6+6">A de tristes pensers si mon cœur s'abandonne,</l>
     <l n="38" rhyme="c" line_length="6+6">Comme eux, pour oublier une autre Babylone,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Le poète qui cède au penchant qui l'entraîne,</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">D'un joug triste et honteux ne ressent plus la chaîne ;</l>
     <l n="41" rhyme="b" line_length="6+6">Pour adoucir ses maux il chante dans les fers.</l>
     <l n="42" rhyme="c" line_length="6+6">Ainsi la fleur des champs sous la ronce et l'épine</l>
     <l n="43" rhyme="c" line_length="6+6">Exhale, humble et cachée, une senteur divine</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les zéphyrs légers vont parfumant les airs.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">A tes yeux cependant ne crois pas que j'excuse</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Le séduisant orgueil d'un espoir qui m'abuse :</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Cette ardeur de survivre aux siècles à venir,</l>
     <l n="48" rhyme="c" line_length="6+6">A qui ne veut qu'aimer fut toujours étrangère ;</l>
     <l n="49" rhyme="c" line_length="6+6">Et je n'aspire pas à l'éclat éphémère,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! qu'il m'importe peu qu'oublié de la gloire,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la paix des tombeaux je dorme sans mémoire !</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un autre, sur les temps s'élançant en vainqueur,</l>
     <l n="53" rhyme="c" line_length="6+6">Rêve dans l'avenir une noble chimère !</l>
     <l n="54" rhyme="c" line_length="6+6">Mon nom, pour échapper à l'oubli de la terre,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">O vous que je chéris, n'a-t-il pas votre cœur ?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">Mais humble en mes désirs, pauvre enfant solitaire,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Si je n'ai pas nourri dans l'ombre et le mystère</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">De l'immortalité le rêve ambitieux,</l>
     <l n="59" rhyme="c" line_length="6+6">J'en caresse un plus doux, dont la vague pensée,</l>
     <l n="60" rhyme="c" line_length="6+6">Ranimant l'espérance où mon âme est bercée,</l>
     <l n="61" rhyme="b" line_length="6+6">Me fait voir l'avenir sous un jour amoureux.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! posséder un ange au front pur et timide,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Se suspendre d'amour à sa lèvre candide,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Comme l'abeille aux fleurs pour s'enivrer de miel !</l>
     <l n="65" rhyme="c" line_length="6+6">Sentir sous ses baisers s'évaporer son âme,</l>
     <l n="66" rhyme="c" line_length="6+6">Comme on voit sur l'autel une odorante flamme</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Aimer, aimer, aimer et puis aimer encore,</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Aimer quand la nuit vient, aimer quand naît l'aurore</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">Ne vivre que d'aimer ! et quand luira le jour</l>
     <l n="70" rhyme="c" line_length="6+6">Où j'abandonnerai ma dépouille à la tombe,</l>
     <l n="71" rhyme="c" line_length="6+6">N'exhaler en mourant, comme une fleur qui tombe,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un céleste parfum d'innocence et d'amour !</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! voilà le désir qui seul remplit mon âme !</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Le rêve que poursuit sur des ailes de flamme</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Un cœur jeune et brûlant, qu'on flétri tour à tour</l>
     <l n="76" rhyme="c" line_length="6+6">L'injustice et l'orgueil et les dédains du monde,</l>
     <l n="77" rhyme="c" line_length="6+6">Et qui, sous les dégoûts dont la terre l'inonde,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Sans amour, sans espoir, qu'est-ce donc que la vie ?</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Des jours indifférents que l'on voit sans envie,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Des matins sans parfums et des cieux sans flambeaux ;</l>
     <l n="81" rhyme="c" line_length="6+6">Les rayons languissants d'un froid soleil d'automne,</l>
     <l n="82" rhyme="c" line_length="6+6">Un songe épais et lourd, une onde monotone</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Qui nous porte assoupis dans la nuit des tombeaux.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Le bonheur pour notre âme est un besoin suprême.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Il existe, ô mon frère, en la beauté qu'on aime !</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Mais nous le demandons à mille objets divers,</l>
     <l n="87" rhyme="c" line_length="6+6">Semblables, dans leurs cours, à ces fleuves rapides,</l>
     <l n="88" rhyme="c" line_length="6+6">Qui, par des lits nombreux, de leurs ondes limpides</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Les uns placent dans l'or leur unique espérance,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Pour un renom futur veillent dans le silence,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Aspirent en secret au sceptre des tyrans ;</l>
     <l n="92" rhyme="c" line_length="6+6">D'autres, brigands armés pour ravager le monde,</l>
     <l n="93" rhyme="c" line_length="6+6">Promènent en tous lieux leur fureur vagabonde,</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'éclat usurpé du nom de conquérants.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Tous enfin nous voulons, dans l'éclat, l'opulence,</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">L'empire ou les honneurs, la gloire ou la puissance,</l>
     <l n="97" rhyme="b" line_length="6+6">Éteindre cette soif de la félicité ;</l>
     <l n="98" rhyme="c" line_length="6+6">Mais le bonheur, hélas ! n'est pas fait pour la terre !</l>
     <l n="99" rhyme="c" line_length="6+6">Il est au fond de tout un dégoût salutaire</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Pour moi, dans cet ennui, ce dégoût indicible,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Ce vide, ce néant, où le cœur trop sensible,</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">D'un besoin inconnu sans cesse consumé,</l>
     <l n="103" rhyme="c" line_length="6+6">Ne trouve où reposer sa vague incertitude ;</l>
     <l n="104" rhyme="c" line_length="6+6">J'ai voulu par l'amour charmer ma solitude :</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Ah qui peut se lasser d'aimer et d'être aimé !</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque la nuit descend et que ses voiles sombres</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les monts obscurcis ont répandu leurs ombres,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Que les brises du jour, sommeillant dans les fleurs,</l>
     <l n="109" rhyme="c" line_length="6+6">Au feuillage des bois ont rendu le silence,</l>
     <l n="110" rhyme="c" line_length="6+6">Et que l'astre du soir à l'horizon s'avance</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Pensif et contemplant l'obscurité qui tombe,</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Je vais, en soupirant, semblable à la colombe</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Qui foule à pas craintifs le sable uni des mers,</l>
     <l n="114" rhyme="c" line_length="6+6">Sur les bords isolés continuer mon rêve ;</l>
     <l n="115" rhyme="c" line_length="6+6">Et mêler au bruit sourd qu'à murmuré la grève</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">L'accent doux et plaintif de mes tristes concerts.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">L'Océan à mes pieds déroulant l'étendue,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un ciel vaste et pur la lune suspendue,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Qui répand sur les flots sa tremblante clarté,</l>
     <l n="120" rhyme="c" line_length="6+6">Sur les rochers noircis une onde bondissante,</l>
     <l n="121" rhyme="c" line_length="6+6">Dans la vague des airs une ombre blanchissante</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le sable amolli par les baisers de l'onde</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Le flot bleu déroulant sa nappe vagabonde,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'éther vaporeux les lueurs de la nuit,</l>
     <l n="125" rhyme="c" line_length="6+6">Le lointain se fondant sous de bleuâtres brumes,</l>
     <l n="126" rhyme="c" line_length="6+6">Et sur la rive au loin la ceinture d'écumes</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Que roule en murmurant la vague qui s'enfuit ;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">L'oiseau pêcheur des nuits de son vol taciturne</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Fendant les airs blanchis par le rayon nocturne,</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Comme l'esprit des eaux rasant le sein des mers ;</l>
     <l n="131" rhyme="c" line_length="6+6">Et les brises du soir se jouant sur les vagues :</l>
     <l n="132" rhyme="c" line_length="6+6">Tout éveille en mon cœur des pensers doux et vagues</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux couler ainsi mes jours dans le silence.</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Ne me reproche plus mon heureuse indolence ;</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Que pourrais-tu m'offrir pour mes rêves du cœur ?</l>
     <l n="136" rhyme="c" line_length="6+6">Dans ces sentiers fleuris que crains-tu pour ma vie,</l>
     <l n="137" rhyme="c" line_length="6+6">Est-ce l'œil des méchants, ou de la sombre Envie,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">La clameur importune et le rire moqueur ?</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les rocs tortueux et les gorges profondes,</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Quand un fleuve en grondant fait bouillonner ses ondes</l>
     <l n="141" rhyme="b" line_length="6+6">Et roule avec ses flots sa fange et son horreur ;</l>
     <l n="142" rhyme="c" line_length="6+6">La foule, sur ses bords, immobile, attentive,</l>
     <l n="143" rhyme="c" line_length="6+6">L'entend sous les rochers rouler une eau captive</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le ruisseau, glissant à l'ombre d'une rose,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Coule en baisant la fleur que sa belle onde arrose,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Et de son bruit léger ne charme sur ses bords</l>
     <l n="147" rhyme="c" line_length="6+6">Que l'oiseau reposant sous un dais de verdure,</l>
     <l n="148" rhyme="c" line_length="6+6">Ou la muse pensive, écoutant son murmure,</l>
     <l n="149" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur un luth aimé méditant des accords.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Semblable à ce ruisseau, ma voix faible et plaintive</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">N'éveille pas la foule et l'envie attentive ;</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Et si ma muse un jour, en chantant ses malheurs,</l>
     <l n="153" rhyme="c" line_length="6+6">Des heureux d'ici-bas vient troubler l'allégresse,</l>
     <l n="154" rhyme="c" line_length="6+6">Ils lui pardonneront ses doux chants de tristesse</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>