<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A Mr. W.F.</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">32</measure>
    <measure unit="line">160</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_a-mr-w-f</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A Mr. W.F.</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A Mr. W.F.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Alors que de Colomb la barque courageuse,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Déployant sur les flots son aile aventureuse,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Allait braver l'abîme et l'onde et le trépas ;</l>
     <l n="4" rhyme="c" line_length="6+6">Redoutant pour sa nef la tourmente et l'orage,</l>
     <l n="5" rhyme="c" line_length="6+6">Des amis alarmés déploraient son courage ;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Du Dieu qui l'inspirait suivant la noble trace,</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Le succès couronna sa généreuse audace.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Son geste fit éclore un magique univers,</l>
     <l n="9" rhyme="c" line_length="6+6">Et tout à coup, debout sur la vague enchaînée,</l>
     <l n="10" rhyme="c" line_length="6+6">Il surgit aux regards de l'Europe étonnée,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Mais je n'ai pas tenté sa sublime conquête,</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Que peux-tu donc, ami, redouter pour ma tête ?</l>
     <l n="13" rhyme="b" line_length="6+6">Que me font après tout ces flots où tu me vois !</l>
     <l n="14" rhyme="c" line_length="6+6">Ah ! je voudrais tomber, mais semblable au tonnerre,</l>
     <l n="15" rhyme="c" line_length="6+6">En laissant dans ma chute, au ciel et sur la terre,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6+6">Je l'avouerai : rêvant d'une illustre mémoire,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Mon âme ardente et jeune a courtisé la gloire ;</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ma faiblesse, hélas ! a trompé mon essor :</l>
     <l n="19" rhyme="c" line_length="6+6">Pour braver les autans mon aile est trop fragile ;</l>
     <l n="20" rhyme="c" line_length="6+6">Le ciel ne donna point au bengali débile</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Fermant l'oreille aux vœux d'une jeunesse avide,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Humble et soumis je marche où le destin me guide.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu, qui donne aux uns l'ombre, aux autres les splendeurs,</l>
     <l n="24" rhyme="c" line_length="6+6">Fit l'aigle pour planer dans un ciel de lumière,</l>
     <l n="25" rhyme="c" line_length="6+6">Le soleil pour remplir sa brûlante carrière,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Mes douleurs !… noble enfant de la Calédonie,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Où la brise murmure une austère harmonie,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Tu n'as jamais connu ma sombre passion,</l>
     <l n="29" rhyme="c" line_length="6+6">Car tu n'as pas gémi sous un bras qui t'opprime,</l>
     <l n="30" rhyme="c" line_length="6+6">Car tu n'as pas maudit, impuissante victime,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">D'un lait fécond l'étude a nourri ta jeunesse ;</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Les bardes immortels de Rome et de la Grèce</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Ont passé devant toi dans leur sublimité ;</l>
     <l n="34" rhyme="c" line_length="6+6">Et sur les monts brumeux de l'Écosse orgueilleuse,</l>
     <l n="35" rhyme="c" line_length="6+6">Égarant à pas lents ton enfance rêveuse,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, dès mes premiers jours de vie et de souffrance,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">L'œil voilé du bandeau d'une épaisse ignorance,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai langui dans la nuit d'un joug injurieux ;</l>
     <l n="39" rhyme="c" line_length="6+6">Et, pliant sous le poids de ces chaînes mortelles,</l>
     <l n="40" rhyme="c" line_length="6+6">Mon âme, à qui la muse avait donné des ailes,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne te dirai pas mes nuits noires et lentes,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Le sommeil éveillé de mes heures brûlantes,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Mes doutes, mes désirs de tombe et de cercueil,</l>
     <l n="44" rhyme="c" line_length="6+6">Mes blasphèmes sans fin, mes désespoirs sans nombre</l>
     <l n="45" rhyme="c" line_length="6+6">Et dans mon sein en feu l'ébullition sombre</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, touché de ma longue et cruelle agonie,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Vers moi j'ai vu descendre un ange d'harmonie :</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Calme et beau, triste et doux, je crois le voir encor ;</l>
     <l n="49" rhyme="c" line_length="6+6">Ses yeux d'un feu divin tout à coup s'animèrent,</l>
     <l n="50" rhyme="c" line_length="6+6">Et sa voix était grave, et ces strophes tombèrent</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">« Enfant que le Seigneur a placé sous ma garde,</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">« Ce Dieu dont tu te plains il t'écoute et regarde,</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">« Cesse donc, insensé, tes coupables clameurs !</l>
     <l n="54" rhyme="c" line_length="6+6">« Celui qui, dévoilant sa sagesse infinie,</l>
     <l n="55" rhyme="c" line_length="6+6">« De la terre et des cieux ordonna l'harmonie,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">« Tu ne peux le comprendre et ta bouche blasphème :</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">« Porte moins haut l'audace et connais-toi toi-même !</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">« Le mal est fils de l'homme et de sa volonté.</l>
     <l n="59" rhyme="c" line_length="6+6">« Cet arbre aux fruits amers ombragea la nature,</l>
     <l n="60" rhyme="c" line_length="6+6">« Du jour où l'éternel fit à sa créature</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">« L'homme en a mal usé : voilà quel est son crime.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">« Du superbe et du fort, du faible qu'on opprime,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">« Un jour Dieu jugera l'orgueil et les douleurs.</l>
     <l n="64" rhyme="c" line_length="6+6">« Humble, à tes malheurs même il faut donc te soumettre,</l>
     <l n="65" rhyme="c" line_length="6+6">« Toi qui dois rendre compte à ton souverain maître</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">« Qu'as-tu fait de tes pleurs ? sous leurs gouttes divines</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">« Ton âme au lieu de fleurs a germé des épines ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">« Et ta bouche, indocile aux célestes transports,</l>
     <l n="69" rhyme="c" line_length="6+6">« N'exhalant qu'en secret une plainte importune,</l>
     <l n="70" rhyme="c" line_length="6+6">« Pour instruire ou charmer tes frères d'infortune</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">« D'un coupable sommeil réveille-toi, poète !</l>
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">« Chante la vérité sans craindre la tempête.</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">« Contre un joug que le ciel ne voit qu'avec courroux</l>
     <l n="74" rhyme="c" line_length="6+6">« Tonne !… Puis, apaisant ta sainte frénésie,</l>
     <l n="75" rhyme="c" line_length="6+6">« Même à tes oppresseurs verse ta poésie</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">« Apparais à leurs yeux des sommets de la lyre !</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">« Quel que soit son orgueil, l'homme subit l'empire</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">« Et des mâles talents et des nobles vertus.</l>
     <l n="79" rhyme="c" line_length="6+6">« Que ton luth soit une âme à la fibre sonore,</l>
     <l n="80" rhyme="c" line_length="6+6">« Et qu'il soit plus vengeur et plus terrible encore</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">« Dans tes fers étonnés jette un accent sublime !</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">« Dieu, qui bénit ta cause et l'espoir qui t'anime,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">« Parlera par ta bouche et soutiendra ton cœur ;</l>
     <l n="84" rhyme="c" line_length="6+6">« Et ton esprit, ouvrant ses ailes de lumière,</l>
     <l n="85" rhyme="c" line_length="6+6">« Tu pourras de ta nuit de fange et de poussière</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi, prêtant l'oreille à ce mentor auguste,</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Dès lors, contre le mal et son empire injuste,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai fait vibrer le luth qui chantait sous mes doigts ;</l>
     <l n="89" rhyme="c" line_length="6+6">Je n'ai pas reculé devant ma noble tâche,</l>
     <l n="90" rhyme="c" line_length="6+6">Et, volant à mon but sans crainte et sans relâche,</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">« Honte à vous, dont l'orgueil est fécond en misères,</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">« Vous qui foulez aux pieds la tête de vos frères !</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">« D'un spectacle pareil le ciel est révolté !</l>
     <l n="94" rhyme="c" line_length="6+6">« Plus d'amour fraternel, plus de cœur magnanime ;</l>
     <l n="95" rhyme="c" line_length="6+6">« Partout la main des juifs, partout la main du crime</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">« Honte à vous qui versez sur les humbles paupières</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">« La nuit au lieu du jour, l'ombre au lieu des lumières ;</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">« A vous qui redoutez le pur éclat des cieux ;</l>
     <l n="99" rhyme="c" line_length="6+6">« A vous qui, vous drapant de vos manteaux funèbres,</l>
     <l n="100" rhyme="c" line_length="6+6">« Venez comme la nuit dérouler vos ténèbres</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">« Et nous, hommes déchus, infortunés esclaves,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">« Nous qui baisons les mains qui nous chargent d'entraves,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">« Honte à nous ! — Dieu qui fit pour les oiseaux les airs,</l>
     <l n="104" rhyme="c" line_length="6+6">« Le soleil radieux pour éclairer la foule,</l>
     <l n="105" rhyme="c" line_length="6+6">« Et le vent pour qu'il vole et le flot pour qu'il roule,</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! que ne suis-je né dans cette Grèce antique</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Où la vie était libre et la tombe héroïque !</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Où la patrie, armant ses sacrés défenseurs,</l>
     <l n="109" rhyme="c" line_length="6+6">Roulait sur les tyrans une invincible armée ;</l>
     <l n="110" rhyme="c" line_length="6+6">Où de la liberté la main n'était armée</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Où la brise des mers et le vent des collines</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">N'apportaient leurs parfums qu'à de nobles poitrines ;</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Où, versant aux mortels de sublimes ardeurs,</l>
     <l n="114" rhyme="c" line_length="6+6">L'astre de la lumière et l'astre de la gloire,</l>
     <l n="115" rhyme="c" line_length="6+6">Pour éclairer ces lieux qu'habitait la victoire,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ces jours ne sont plus. L'Europe abâtardie</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un sommeil de plomb dort et meurt engourdie ;</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Le despotisme aveugle a détrôné les lois ;</l>
     <l n="119" rhyme="c" line_length="6+6">Et, des mers de Borée aux mers de Salamine,</l>
     <l n="120" rhyme="c" line_length="6+6">Sur cette terre esclave et de gloire orpheline,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">O toi, poète ami, dont l'humble et doux génie</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Épanche à flots si purs sa rêveuse harmonie,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Fidèle aux jours mauvais ainsi qu'aux jours meilleurs,</l>
     <l n="124" rhyme="c" line_length="6+6">Toi qui connais mon cœur et qui pesas ses peines,</l>
     <l n="125" rhyme="c" line_length="6+6">Puisqu'en tous lieux, hélas ! l'homme porte des chaînes,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Je sais dans l'Océan une île où la nature</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Peut au moins dérouler une page encor pure.</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Le soleil est son père, et ce roi des climats,</l>
     <l n="129" rhyme="c" line_length="6+6">Illuminant d'amour la splendide créole,</l>
     <l n="130" rhyme="c" line_length="6+6">De son front couronné d'une immense auréole</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">C'est une île au ciel riche, à l'air tiède, où la femme</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">A des yeux de colombe et des baisers de flamme ;</l>
     <l n="133" rhyme="b" line_length="6+6">Où le cœur s'abandonne aux penchants les plus doux,</l>
     <l n="134" rhyme="c" line_length="6+6">Où la vague en mourant vient chanter sur les grèves,</l>
     <l n="135" rhyme="c" line_length="6+6">Où la terre a des fleurs, où la vierge a des rêves</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Là, comme ailleurs, hélas ! règne la servitude.</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Mais au sein des forêts cherchant la solitude,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Nous fuirons sur les monts un tableau douloureux ;</l>
     <l n="139" rhyme="c" line_length="6+6">Et les nuages blancs qui montent du rivage,</l>
     <l n="140" rhyme="c" line_length="6+6">Déploieront sous nos pieds pour cacher l'esclavage</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Nous verrons la cascade, à la bouche écumante,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Épancher dans les airs une eau blanche et fumante ;</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Sous d'antiques palmiers nous irons nous asseoir ;</l>
     <l n="144" rhyme="c" line_length="6+6">Ils verseront sur nous l'ombre de leurs feuillages,</l>
     <l n="145" rhyme="c" line_length="6+6">Où les sylphes des bois et les oiseaux sauvages</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les flancs du Salaze élevons nos chaumières.</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">La nature pour nous de sublimes mystères</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Peuplera les rochers, les torrents et les bois ;</l>
     <l n="149" rhyme="c" line_length="6+6">Et ce vaste piton que l'ouragan assiège,</l>
     <l n="150" rhyme="c" line_length="6+6">Au ciel portant sa tête et ses siècles de neige,</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">L'illusion, l'espoir, l'amour, la poésie,</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">Feront de notre cœur leur retraite choisie.</l>
     <l n="153" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les splendeurs du jour, dans le calme des nuits,</l>
     <l n="154" rhyme="c" line_length="6+6">Avec le vent qui pleure, avec l'onde qui coule,</l>
     <l n="155" rhyme="c" line_length="6+6">Avec l'oiseau plaintif qui gémit et roucoule,</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Et loin du souffle impur des cités de la terre,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Nous faisant des vertus un culte solitaire,</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">D'espérance et d'amour nous rêverons encor ;</l>
     <l n="159" rhyme="c" line_length="6+6">Et quand la mort viendra pour affranchir nos ailes,</l>
     <l n="160" rhyme="c" line_length="6+6">Vers les cieux étoilés nos âmes fraternelles</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>