<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A un ami</title>
    <author>Auguste Lacaussade</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">23</measure>
    <measure unit="line">352</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Auguste Lacaussade_a-un-ami</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A un ami</title>
     <author>Auguste Lacaussade</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A un ami</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">Mes vers les plus aimés à toi je les adresse,</l>
     <l n="2" rhyme="0" line_length="6+6">A toi, dont l'amitié captiva ma tendresse ;</l>
     <l n="3" rhyme="1" line_length="6+6">De l'absence parfois pour charmer les douleurs</l>
     <l n="4" rhyme="1" line_length="6+6">Tes yeux les reliront en se voilant de pleurs ;</l>
     <l n="5" rhyme="2" line_length="6+6">Car ces vers, où pour moi le passé se reflète,</l>
     <l n="6" rhyme="2" line_length="6+6">S'ils ne sont pas l'accent d'une lyre poète,</l>
     <l n="7" rhyme="3" line_length="6+6">Charles, sur leurs défauts t'aveuglant à demi,</l>
     <l n="8" rhyme="3" line_length="6+6">Tu n'oublieras jamais qu'ils sont de ton ami.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" rhyme="4" line_length="6+6">Hélas ! pourquoi le ciel près de ton innocence</l>
     <l n="10" rhyme="4" line_length="6+6">N'a-t-il pas mis les jours de ma souffrance enfance ?</l>
     <l n="11" rhyme="5" line_length="6+6">Prodiguant tes clartés à mon ciel nuageux,</l>
     <l n="12" rhyme="5" line_length="6+6">Tu m'aurais partagé ta lumière et tes jeux ;</l>
     <l n="13" rhyme="6" line_length="6+6">Ta brise eût caressé ma tige humble et mobile,</l>
     <l n="14" rhyme="6" line_length="6+6">Ton ombre eût abrité mon front pâle et débile,</l>
     <l n="15" rhyme="7" line_length="6+6">Et la nuit, endormant notre berceau pareil,</l>
     <l n="16" rhyme="7" line_length="6+6">Eût porté dans mon sein la paix de ton sommeil ;</l>
     <l n="17" rhyme="8" line_length="6+6">Et l'aube, te baignant des pleurs de sa rosée,</l>
     <l n="18" rhyme="8" line_length="6+6">En eût aussi versé sur ma fleur épuisée ;</l>
     <l n="19" rhyme="9" line_length="6+6">Et, pour ton pauvre ami, ta nourrice et ta sœur</l>
     <l n="20" rhyme="9" line_length="6+6">Auraient eu dans leurs yeux un regard de douceur.</l>
     <l n="21" rhyme="10" line_length="6+6">Tout ce qui t'aime enfin : l'arbre dont le feuillage</l>
     <l n="22" rhyme="10" line_length="6+6">Te donne avec amour le frais de son ombrage,</l>
     <l n="23" rhyme="11" line_length="6+6">L'oiseau qui vient chanter aux bords de ton chemin,</l>
     <l n="24" rhyme="11" line_length="6+6">Le bengali qui boit dans le creux de ta main,</l>
     <l n="25" rhyme="12" line_length="6+6">Et la brise effeuillant les fleurs à peine écloses</l>
     <l n="26" rhyme="12" line_length="6+6">Pour embaumer ton air de la senteur des roses,</l>
     <l n="27" rhyme="13" line_length="6+6">Tout, voyant la bonté de ton amour pour moi,</l>
     <l n="28" rhyme="13" line_length="6+6">Tout m'eût peut-être aimé par amitié pour toi !…</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="29" rhyme="14" line_length="6+6">Mais non ! j'ai dû grandir souffrant et solitaire,</l>
     <l n="30" rhyme="15" line_length="6+6">Sans espoir, sans soutien, sans ami sur la terre ;</l>
     <l n="31" rhyme="1" line_length="6+6">De l'heure où je naquis, m'abreuvant de mes pleurs,</l>
     <l n="32" rhyme="1" line_length="6+6">J'ai fatigué les airs du chant de mes douleurs.</l>
     <l n="33" rhyme="16" line_length="6+6">Sous les premiers rayons de ma lointaine aurore</l>
     <l n="34" rhyme="16" line_length="6+6">Le spectacle du mal devant moi vint éclore,</l>
     <l n="35" rhyme="17" line_length="6+6">Et, devinant le sort qui m'était destiné,</l>
     <l n="36" rhyme="17" line_length="6+6">J'ai maudit avec Job le jour où je suis né.</l>
     <l n="37" rhyme="18" line_length="6+6">Mon pays de mes maux innocemment complice,</l>
     <l n="38" rhyme="18" line_length="6+6">Révoltait mon instinct d'amour et de justice ;</l>
     <l n="39" rhyme="19" line_length="6+6">Car il n'offrait partout à mes yeux alarmés</l>
     <l n="40" rhyme="19" line_length="6+6">Que de vils oppresseurs et de vils opprimés !</l>
     <l n="41" rhyme="20" line_length="6+6">Ma lèvre dès ce jour désapprit à sourire,</l>
     <l n="42" rhyme="20" line_length="6+6">A l'âge où l'on bénit, je me pris à maudire</l>
     <l n="43" rhyme="17" line_length="6+6">Ce pays dont l'orgueil ravalait la fierté</l>
     <l n="44" rhyme="17" line_length="6+6">D'un cœur fait pour la gloire et pour la liberté !</l>
     <l n="45" rhyme="21" line_length="6+6">On borna mon chemin, on limita ma course,</l>
     <l n="46" rhyme="22" line_length="6+6">A ma soif de savoir on interdit la source</l>
     <l n="47" rhyme="23" line_length="6+6">D'où la science et l'art coulent à larges flots.</l>
     <l n="48" rhyme="24" line_length="6+6">On riva ma jeunesse à l'affront du repos !…</l>
     <l n="49" rhyme="14" line_length="6+6">O mânes révérés de Virgile et d'Homère,</l>
     <l n="50" rhyme="14" line_length="6+6">Que la muse allaita de son doux lait de mère,</l>
     <l n="51" rhyme="13" line_length="6+6">Toi Byron, dont l'accent m'emplit d'un saint effroi,</l>
     <l n="52" rhyme="13" line_length="6+6">Ils ont placé leur ombre entre votre astre et moi !</l>
     <l n="53" rhyme="14" line_length="6+6">De peur que vos rayons fécondant ma poussière,</l>
     <l n="54" rhyme="14" line_length="6+6">Mon esprit ne brisât son écorce grossière,</l>
     <l n="55" rhyme="9" line_length="6+6">Et de nobles pensers fertilisant mon cœur,</l>
     <l n="56" rhyme="9" line_length="6+6">Je n'aspirasse au ciel dans un élan vainqueur !</l>
     <l n="57" rhyme="0" line_length="6+6">Encor si j'avais eu pour guider ma jeunesse</l>
     <l n="58" rhyme="0" line_length="6+6">D'un père qui n'est plus la fervente tendresse ;</l>
     <l n="59" rhyme="25" line_length="6+6">Mais perdu dans sa route, et mort à la raison,</l>
     <l n="60" rhyme="25" line_length="6+6">Son esprit s'éteignait dans un vague horizon.</l>
     <l n="61" rhyme="26" line_length="6+6">Et moi, jeune orphelin, sans père et dans défense,</l>
     <l n="62" rhyme="4" line_length="6+6">On condamna mon front au joug de l'ignorance ;</l>
     <l n="63" rhyme="17" line_length="6+6">Dans mon sein altéré de jour et de clarté</l>
     <l n="64" rhyme="17" line_length="6+6">Leurs mains faisaient pleuvoir l'ombre et l'obscurité ;</l>
     <l n="65" rhyme="27" line_length="6+6">Et, m'enviant du ciel les splendeurs éternelles,</l>
     <l n="66" rhyme="28" line_length="6+6">On me creva les yeux, on me cassa les ailes !…</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="67" rhyme="29" line_length="6+6">Mais le ciel à mon vol prêta des ailes d'or,</l>
     <l n="68" rhyme="29" line_length="6+6">Et sur vous aujourd'hui plane mon libre essor.</l>
     <l n="69" rhyme="6" line_length="6+6">Dites ! d'un œil levé fixant mon vol agile,</l>
     <l n="70" rhyme="6" line_length="6+6">Dites ! suis-je pétri de votre lâche argile ?</l>
     <l n="71" rhyme="11" line_length="6+6">Pensez-vous que Dieu fit un front tel que le mien</l>
     <l n="72" rhyme="11" line_length="6+6">Pour se plier au joug ?… Allez ! nous n'êtes rien !</l>
     <l n="73" rhyme="30" line_length="6+6">Et des hauteurs de l'âme et des vertus augustes</l>
     <l n="74" rhyme="30" line_length="6+6">Je me vois au-dessus de vos mépris injustes !</l>
     <l n="75" rhyme="31" line_length="6+6">Parmi le peuple ailé de l'empire des airs,</l>
     <l n="76" rhyme="31" line_length="6+6">Il en est dont l'essor peut ramper dans les fers ;</l>
     <l n="77" rhyme="32" line_length="6+6">Oiseaux dégénérés, enfants des marécages,</l>
     <l n="78" rhyme="32" line_length="6+6">Qu'ils peuplent dans vos cours et chantent dans vos cages ;</l>
     <l n="79" rhyme="5" line_length="6+6">Mais ravir la lumière au noble oiseau des dieux !</l>
     <l n="80" rhyme="5" line_length="6+6">Mais refuser l'espace à son vol glorieux,</l>
     <l n="81" rhyme="33" line_length="6+6">Lui, dont l'aire est la nue et les cieux le domaine !</l>
     <l n="82" rhyme="33" line_length="6+6">Voilà ce qui survit à toute grâce humaine !</l>
     <l n="83" rhyme="34" line_length="6+6">Et quand j'oublierais tout, je n'oublierai jamais</l>
     <l n="84" rhyme="35" line_length="6+6">Ce forfait le plus grand de vos plus grands forfaits !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="85" rhyme="14" line_length="6+6">Oh ! oui ! j'ai dû grandir souffrant et solitaire !</l>
     <l n="86" rhyme="15" line_length="6+6">D'un œil désespéré ne voyant dans la terre</l>
     <l n="87" rhyme="36" line_length="6+6">Qu'un déplorable empire où régnait le méchant,</l>
     <l n="88" rhyme="36" line_length="6+6">J'arrachai de mon cœur tout aimable penchant ;</l>
     <l n="89" rhyme="37" line_length="6+6">L'amour et l'amitié, ces parfums que notre âme</l>
     <l n="90" rhyme="38" line_length="6+6">Exhale à son matin pour l'homme et pour la femme,</l>
     <l n="91" rhyme="39" line_length="6+6">Je les ai crus trop purs pour ce terrestre sol.</l>
     <l n="92" rhyme="39" line_length="6+6">Vers de plus hauts sommets j'ai fait monter mon vol ;</l>
     <l n="93" rhyme="40" line_length="6+6">Et je vins reposer ma sombre inquiétude</l>
     <l n="94" rhyme="40" line_length="6+6">Dans les déserts de l'âme et dans la solitude.</l>
     <l n="95" rhyme="9" line_length="6+6">De là, jetant sur tout un sourire moqueur,</l>
     <l n="96" rhyme="9" line_length="6+6">De doute et de dégoût je nourrissais mon cœur ;</l>
     <l n="97" rhyme="14" line_length="6+6">Et du bien et du beau méprisant la chimère,</l>
     <l n="98" rhyme="14" line_length="6+6">Je versais à ma soif une rosée amère.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="99" rhyme="41" line_length="6+6">Heureux l'infortuné qui peut loin des humains</l>
     <l n="100" rhyme="41" line_length="6+6">D'une espérance encor dorer ses lendemains,</l>
     <l n="101" rhyme="42" line_length="6+6">Et qui dans l'éternel se consolant du monde,</l>
     <l n="102" rhyme="42" line_length="6+6">N'a pas fermé son âme à la foi qui l'inonde ;</l>
     <l n="103" rhyme="43" line_length="6+6">Et, disant à la terre un solennel adieu,</l>
     <l n="104" rhyme="43" line_length="6+6">Met son espoir au ciel et se repose en Dieu !</l>
     <l n="105" rhyme="44" line_length="6+6">Pour lui la solitude est un bonheur suprême ;</l>
     <l n="106" rhyme="44" line_length="6+6">Un esprit est partout qui le protège et l'aime ;</l>
     <l n="107" rhyme="9" line_length="6+6">Le spectacle infini des bienfaits du Seigneur</l>
     <l n="108" rhyme="9" line_length="6+6">D'une sainte espérance a parfumé son cœur ;</l>
     <l n="109" rhyme="45" line_length="6+6">Et, détachant ses pas des sentiers où nous sommes,</l>
     <l n="110" rhyme="45" line_length="6+6">Oubliant dans son Dieu l'injustice des hommes,</l>
     <l n="111" rhyme="46" line_length="6+6">Il verse dans celui qui voit tout d'un même œil</l>
     <l n="112" rhyme="46" line_length="6+6">La tristesse et l'amour de sa pauvre âme en deuil.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="113" rhyme="14" line_length="6+6">Mais moi, j'ai dû grandir souffrant et solitaire,</l>
     <l n="114" rhyme="15" line_length="6+6">Sans même avoir un Dieu pour ami sur la terre !</l>
     <l n="115" rhyme="17" line_length="6+6">Eh ! qu'importait alors à mon cœur révolté</l>
     <l n="116" rhyme="17" line_length="6+6">Pour des malheurs présents sa future bonté ?</l>
     <l n="117" rhyme="47" line_length="6+6">Mes regards étonnés sur la terrestre rive</l>
     <l n="118" rhyme="47" line_length="6+6">Cherchaient, mais vainement, sa justice tardive !</l>
     <l n="119" rhyme="48" line_length="6+6">La justice d'un Dieu doit être de tous temps ;</l>
     <l n="120" rhyme="49" line_length="6+6">A toute heure, en tous lieux, en signes éclatants,</l>
     <l n="121" rhyme="50" line_length="6+6">Et terrible à l'amie, et favorable au juste,</l>
     <l n="122" rhyme="50" line_length="6+6">Elle doit témoigner de sa présence auguste !</l>
     <l n="123" rhyme="36" line_length="6+6">Et pourtant je voyais sous la main du puissant</l>
     <l n="124" rhyme="36" line_length="6+6">Se lamenter le faible et gémir l'innocent ;</l>
     <l n="125" rhyme="51" line_length="6+6">La sainte liberté râler son agonie</l>
     <l n="126" rhyme="51" line_length="6+6">Sous le fer dont les rois arment leur tyrannie ;</l>
     <l n="127" rhyme="52" line_length="6+6">Et la tendre colombe, emblème de l'amour,</l>
     <l n="128" rhyme="52" line_length="6+6">Expirer dans son nid sous le bec du vautour.</l>
     <l n="129" rhyme="33" line_length="6+6">Je voyais l'homme — O honte ! ô turpitude humaine</l>
     <l n="130" rhyme="33" line_length="6+6">Qui me navrait le cœur de mépris et de haine ! —</l>
     <l n="131" rhyme="1" line_length="6+6">Trafiquant de son frère et vendant ses labeurs,</l>
     <l n="132" rhyme="1" line_length="6+6">S'engraisser de sa graisse et boire ses sueurs !</l>
     <l n="133" rhyme="53" line_length="6+6">Et le ciel cependant demeurait impassible !</l>
     <l n="134" rhyme="53" line_length="6+6">A nos maux, m'écriai-je, es-tu donc insensible !</l>
     <l n="135" rhyme="3" line_length="6+6">O Dieu bon, Dieu puissant, que veut dire ceci ?</l>
     <l n="136" rhyme="3" line_length="6+6">Nous devais-tu créer pour t'en jouer ainsi ?</l>
     <l n="137" rhyme="54" line_length="6+6">Les méchants seraient-ils les fils de tes caresses,</l>
     <l n="138" rhyme="54" line_length="6+6">Et pour l'homme aurais-tu d'inégales tendresses ?</l>
     <l n="139" rhyme="9" line_length="6+6">Mais prêt à blasphémer, une voix dans mon cœur</l>
     <l n="140" rhyme="9" line_length="6+6">M'a dit : "Tais-toi ! regarde et bénis le Seigneur !</l>
     <l n="141" rhyme="50" line_length="6+6">« Ami zélé du faible et défenseur du juste,</l>
     <l n="142" rhyme="50" line_length="6+6">« Contre l'arbre orgueilleux il prend soin de l'arbuste ;</l>
     <l n="143" rhyme="55" line_length="6+6">« Sur le sommet des monts, pour l'insecte et l'oiseau,</l>
     <l n="144" rhyme="55" line_length="6+6">« Dans le sein de la fleur sa main verse un peu d'eau ;</l>
     <l n="145" rhyme="56" line_length="6+6">« Et de la blonde Aurore à l'herbe des collines</l>
     <l n="146" rhyme="56" line_length="6+6">« Il répand la rosée en perles cristallines.</l>
     <l n="147" rhyme="5" line_length="6+6">« Il donne aux flots leur calme et leurs lits sablonneux,</l>
     <l n="148" rhyme="5" line_length="6+6">« Aux ramiers le duvet de leurs nids cotonneux,</l>
     <l n="149" rhyme="57" line_length="6+6">« Et, déroulant des mers les lames vagabondes,</l>
     <l n="150" rhyme="57" line_length="6+6">« Aux sables de leurs bords le doux baiser des ondes.</l>
     <l n="151" rhyme="58" line_length="6+6">« Il dit à l'astre : — éclaire ! — à la terre : — produis !</l>
     <l n="152" rhyme="59" line_length="6+6">« A l'arbre : — donne au pauvre et on ombre et tes fruits !</l>
     <l n="153" rhyme="0" line_length="6+6">« A l'aquilon calmé : — que ton souffle caresse</l>
     <l n="154" rhyme="0" line_length="6+6">« De la rose d'un jour la flexible mollesse ! —</l>
     <l n="155" rhyme="23" line_length="6+6">« A l'Océan ému : — dans l'azur de tes flots</l>
     <l n="156" rhyme="24" line_length="6+6">« De l'alcyon plaintif berce le doux repos ! —</l>
     <l n="157" rhyme="22" line_length="6+6">« A l'onde qui gazouille et jaillit de sa source : —</l>
     <l n="158" rhyme="60" line_length="6+6">« Pour l'insecte altéré coule ici dans la mousse ! —</l>
     <l n="159" rhyme="61" line_length="6+6">« C'est lui qui donne à l'heure où nous sentons la mort,</l>
     <l n="160" rhyme="62" line_length="6+6">« Une espérance au bon, au méchant un remord.</l>
     <l n="161" rhyme="63" line_length="6+6">« Sa voix sait consoler tout ce qui souffre et pleure,</l>
     <l n="162" rhyme="63" line_length="6+6">« Il est du mendiant le pain et la demeure,</l>
     <l n="163" rhyme="17" line_length="6+6">« Et du grand qu'on vénère à l'humble humilié,</l>
     <l n="164" rhyme="17" line_length="6+6">« Dans sa tendresse immense il n'a rien oublié ! »</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="165" rhyme="20" line_length="6+6">Et ma lèvre en suspens n'a plus osé maudire,</l>
     <l n="166" rhyme="20" line_length="6+6">Et mon esprit roula de délire en délire ;</l>
     <l n="167" rhyme="64" line_length="6+6">Car le bien et le mal mêlés et confondus,</l>
     <l n="168" rhyme="64" line_length="6+6">S'offraient de toutes parts à mes yeux éperdus !</l>
     <l n="169" rhyme="14" line_length="6+6">Inhabile à sonder ce mélange adultère,</l>
     <l n="170" rhyme="14" line_length="6+6">Sans voix pour nier l'Être, irrité de le taire,</l>
     <l n="171" rhyme="3" line_length="6+6">De l'ombre à la clarté las de flotter ainsi,</l>
     <l n="172" rhyme="3" line_length="6+6">Au dieu qui m'obsédait j'ai demandé merci.</l>
     <l n="173" rhyme="42" line_length="6+6">Ma raison s'inclina devant le roi du monde ;</l>
     <l n="174" rhyme="42" line_length="6+6">Je refusai mon âme au doute qui l'inonde,</l>
     <l n="175" rhyme="17" line_length="6+6">Et, cherchant tous les jours sans jamais rien trouver,</l>
     <l n="176" rhyme="17" line_length="6+6">Fatigué de penser je me pris à rêver…</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="177" rhyme="65" line_length="6+6">Je suivais les torrents dans leur chute pareille,</l>
     <l n="178" rhyme="65" line_length="6+6">J'aimais à leur prêter une rêveuse oreille ;</l>
     <l n="179" rhyme="66" line_length="6+6">Ou je venais m'asseoir à l'ombre des grands bois</l>
     <l n="180" rhyme="67" line_length="6+6">Pour écouter longtemps leur silence ou leur voix ;</l>
     <l n="181" rhyme="68" line_length="6+6">Et lorsqu'à l'horizon la vague orientale</l>
     <l n="182" rhyme="68" line_length="6+6">Réfléchissait du jour la teinte rose et pâle,</l>
     <l n="183" rhyme="1" line_length="6+6">Que le matin humide et riant sous ses pleurs,</l>
     <l n="184" rhyme="1" line_length="6+6">S'enivrait de parfum sur les lèvres des fleurs ;</l>
     <l n="185" rhyme="69" line_length="6+6">J'aimais à contempler la splendide nature</l>
     <l n="186" rhyme="69" line_length="6+6">De l'ombre et de la nuit sortir brillante et pure,</l>
     <l n="187" rhyme="7" line_length="6+6">Et, secouant dans l'air les langueurs du sommeil,</l>
     <l n="188" rhyme="7" line_length="6+6">Montrer aux cieux ravis son front calme et vermeil ;</l>
     <l n="189" rhyme="70" line_length="6+6">Ou telle qu'une femme aux formes ravissantes,</l>
     <l n="190" rhyme="70" line_length="6+6">Du tissu vaporeux des ombres blanchissantes</l>
     <l n="191" rhyme="9" line_length="6+6">Voilant à son réveil sa grâce et sa pudeur,</l>
     <l n="192" rhyme="9" line_length="6+6">Sous les vapeurs du jour dérober sa splendeur,</l>
     <l n="193" rhyme="71" line_length="6+6">Et, colorant son front d'une rougeur aimable,</l>
     <l n="194" rhyme="71" line_length="6+6">Sourire à sa beauté d'un sourire ineffable.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="195" rhyme="52" line_length="6+6">La terre aux premiers feux du roi pompeux du jour,</l>
     <l n="196" rhyme="52" line_length="6+6">Semblait s'épanouir sous des regards d'amour ;</l>
     <l n="197" rhyme="72" line_length="6+6">Ses forêts agitaient leurs vertes chevelures</l>
     <l n="198" rhyme="72" line_length="6+6">Et remplissaient les airs d'harmonieux murmures ;</l>
     <l n="199" rhyme="1" line_length="6+6">Et buvant du soleil les naissantes chaleurs,</l>
     <l n="200" rhyme="1" line_length="6+6">Ses vallons s'embaumaient d'accords et de senteurs.</l>
     <l n="201" rhyme="37" line_length="6+6">Mais elle, ardente et belle et féconde en son âme,</l>
     <l n="202" rhyme="38" line_length="6+6">Pour s'approcher de l'astre aux longs baisers de flamme,</l>
     <l n="203" rhyme="36" line_length="6+6">Dévoilant ses contours dans le bleu firmament,</l>
     <l n="204" rhyme="36" line_length="6+6">Semblait bondir d'amour vers son céleste amant.</l>
     <l n="205" rhyme="73" line_length="6+6">Et la mer, s'éveillant au rayon qui l'anime,</l>
     <l n="206" rhyme="73" line_length="6+6">Donnant à chaque vague un murmure sublime,</l>
     <l n="207" rhyme="7" line_length="6+6">Par les cent mille voix de son orgue éternel</l>
     <l n="208" rhyme="7" line_length="6+6">Saluait du soleil le retour solennel.</l>
     <l n="209" rhyme="14" line_length="6+6">Et mon âme, ivre aussi de vie et de lumière,</l>
     <l n="210" rhyme="14" line_length="6+6">A l'hymne universel a mêlé sa prière,</l>
     <l n="211" rhyme="74" line_length="6+6">Et pour mieux exhaler sa voix et son encens,</l>
     <l n="212" rhyme="49" line_length="6+6">Aux doux luth du poète emprunta ces accents :</l>
    </lg>
    <lg n="11" />
    <lg n="12" />
    <lg n="13" />
    <lg n="14" />
    <lg n="15" />
    <lg n="16">
     <l n="213" rhyme="69" line_length="6+6">O muse de ma lyre, ô sublime nature,</l>
     <l n="214" rhyme="52" line_length="6+6">Quand ta beauté s'assied sur le trône du jour,</l>
     <l n="215" rhyme="69" line_length="6+6">Quel barde, quel mortel, quelle humble créature</l>
     <l n="216" rhyme="52" line_length="6+6">N'a tressailli pour toi d'un filial amour ?</l>
     <l n="217" rhyme="44" line_length="6+6">Du jour ou de la nuit portant le diadème,</l>
     <l n="218" rhyme="44" line_length="6+6">Dans les cent mille aspects de ta beauté suprême,</l>
     <l n="219" rhyme="44" line_length="6+6">O fille du Très-Haut, ô nature, je t'aime !</l>
     <l n="220" rhyme="41" line_length="6+6">Courbé sous le fardeau des préjugés humains,</l>
     <l n="221" rhyme="14" line_length="6+6">Comme un autre Caïn, vierge du sang d'un frère,</l>
     <l n="222" rhyme="14" line_length="6+6">Quand j'errais triste et seul, tu m'accueillis en mère,</l>
     <l n="223" rhyme="14" line_length="6+6">Et, nourrissant mon âme à ta mamelle austère,</l>
     <l n="224" rhyme="41" line_length="6+6">J'appris à mépriser leurs injustes dédains.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Les sublimes pensers qu'en moi tu fis éclore,</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">Sous leurs rayons divins ont fait grandir mon front ;</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">Mes ennemis l'ont vu croître et grandir encore,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Marqué du noble sceau d'un honorable affront.</l>
     <l n="229" rhyme="c" line_length="6+6">Je n'étais plus l'enfant qu'on avait vu naguère !</l>
     <l n="230" rhyme="c" line_length="6+6">Je planais au-dessus de leur tête vulgaire</l>
     <l n="231" rhyme="c" line_length="6+6">Comme un nuage armé de foudre et de colère !</l>
     <l n="232" rhyme="d" line_length="6+6">Mais mon juste courroux s'est renfermé dans moi.</l>
     <l n="233" rhyme="e" line_length="6+6">Je ne suis pas de ceux qu'impunément on foule !</l>
     <l n="234" rhyme="e" line_length="6+6">J'étais au milieu d'eux sans être de leur foule,</l>
     <l n="235" rhyme="e" line_length="6+6">Et trop loin de leur voix dont la clameur s'écoule,</l>
     <l n="236" rhyme="d" line_length="6+6">Je ne les voyais pas, je ne voyais que toi !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Que toi seule, ô nature, et remplis de ta gloire</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">Mes yeux se complaisaient dans ta vaste beauté ;</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'homme et ses travaux contemplant ta victoire,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">J'oubliais les humains et leur fragilité.</l>
     <l n="241" rhyme="c" line_length="6+6">Avant le jour, hélas ! s'éteint notre prunelle ;</l>
     <l n="242" rhyme="c" line_length="6+6">Le temps accorde une heure à notre œuvre charnelle,</l>
     <l n="243" rhyme="c" line_length="6+6">Mais le temps ne peut rien sur ta grâce éternelle,</l>
     <l n="244" rhyme="d" line_length="6+6">Et d'un souffle sans fin ton être est animé.</l>
     <l n="245" rhyme="e" line_length="6+6">Dans l'auguste concert de tes voix unanimes</l>
     <l n="246" rhyme="e" line_length="6+6">Apaisant de mes maux les murmures intimes,</l>
     <l n="247" rhyme="e" line_length="6+6">Tu plongeais mon esprit dans des rêves sublimes</l>
     <l n="248" rhyme="d" line_length="6+6">Et consolais l'enfant que toi seule as aimé !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="249" rhyme="14" line_length="6+6">Ils ne m'ont point aimé ! sans pitié pour un frère</l>
     <l n="250" rhyme="31" line_length="6+6">Ils ont vendu Joseph et l'ont chargé de fers.</l>
     <l n="251" rhyme="14" line_length="6+6">Mais tremblez ! car le ciel touché de sa misère,</l>
     <l n="252" rhyme="76" line_length="6+6">Un jour peut le venger des maux qu'il as soufferts !</l>
     <l n="253" rhyme="86" line_length="6+6">S'est-il levé pour moi ce jour des représailles ?</l>
     <l n="254" rhyme="86" line_length="6+6">Dans mon sein, ô mon cœur, d'où vient que tu tressailles ?</l>
     <l n="255" rhyme="86" line_length="6+6">C'est que je sens revivre et mordre à mes entrailles</l>
     <l n="256" rhyme="66" line_length="6+6">Le souvenir brûlant de mes maux d'autrefois ;</l>
     <l n="257" rhyme="14" line_length="6+6">C'est que, si dans ces jours d'une existence amère,</l>
     <l n="258" rhyme="14" line_length="6+6">Un fils se surprenait à rougir de sa mère,</l>
     <l n="259" rhyme="14" line_length="6+6">Légitime bâtard, sans titre au nom d'un père,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="260" rhyme="66" line_length="6+6">C'est à vous, à vous seuls, à vous que je le dois !</l>
     <l n="261" rhyme="4" line_length="6+6">A vous, fils de Jacob, dont l'indigne puissance</l>
     <l n="262" rhyme="87" line_length="6+6">D'un fratricide affreux a commis le forfait !</l>
     <l n="263" rhyme="4" line_length="6+6">Brisé, pauvre, isolé, sans état, sans naissance,</l>
     <l n="264" rhyme="87" line_length="6+6">Voilà quel avenir vos préjugés m'ont fait !</l>
     <l n="265" rhyme="84" line_length="6+6">Et, barde au luth muet, sans âme et sans mémoire,</l>
     <l n="266" rhyme="84" line_length="6+6">Quand la main du passé d'une exécrable histoire</l>
     <l n="267" rhyme="84" line_length="6+6">Déroule sous mes yeux la page la plus noire,</l>
     <l n="268" rhyme="3" line_length="6+6">Un chant mâle et sévère et que l'âge a mûri</l>
     <l n="269" rhyme="20" line_length="6+6">Ne s'élancera pas des cordes de ma lyre !</l>
     <l n="270" rhyme="20" line_length="6+6">Il ne jaillira pas de mon sein qui délire,</l>
     <l n="271" rhyme="20" line_length="6+6">Une voix qui proclame et montre et donne à lire</l>
     <l n="272" rhyme="3" line_length="6+6">Vos crimes burinés au front d'un pilori !…</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="273" rhyme="38" line_length="6+6">Mais non !… mettons un frein au courroux qui m'enflamme</l>
     <l n="274" rhyme="37" line_length="6+6">Que les chants de pardon s'exhalent de mon âme ;</l>
     <l n="275" rhyme="5" line_length="6+6">Comme Joseph devant ses frères malheureux,</l>
     <l n="276" rhyme="5" line_length="6+6">Oublions ! l'oubli sied au mortel généreux !</l>
     <l n="277" rhyme="33" line_length="6+6">Qu'un cœur fait pour haïr garde et couve sa haine,</l>
     <l n="278" rhyme="33" line_length="6+6">Moi, plus aimant, je cède au penchant qui m'entraîne ;</l>
     <l n="279" rhyme="17" line_length="6+6">Dieu fit, dans sa bonté, la fleur pour embaumer,</l>
     <l n="280" rhyme="17" line_length="6+6">Mes lèvres pour bénir et mon cœur pour aimer.</l>
     <l n="281" rhyme="88" line_length="6+6">Parfois, comme la mer, si ma colère écume,</l>
     <l n="282" rhyme="88" line_length="6+6">Comme un cratère en feu si ma bouche s'allume,</l>
     <l n="283" rhyme="36" line_length="6+6">Tombant à flots pressés, si mon rapide accent</l>
     <l n="284" rhyme="36" line_length="6+6">S'échappe de mon sein terrible et menaçant ;</l>
     <l n="285" rhyme="89" line_length="6+6">C'est que des jours passés le nuage et les ombres</l>
     <l n="286" rhyme="89" line_length="6+6">Étendent sur mon ciel leurs teintes les plus sombres.</l>
     <l n="287" rhyme="17" line_length="6+6">Mais qu'un souffle plus pur lui rende la clarté,</l>
     <l n="288" rhyme="17" line_length="6+6">Il rentre dans son calme et sa sérénité ;</l>
     <l n="289" rhyme="90" line_length="6+6">Et mon âme, semblable au lac clair et sans ride,</l>
     <l n="290" rhyme="90" line_length="6+6">Réfléchissant l'azur d'un ciel pur et limpide,</l>
     <l n="291" rhyme="52" line_length="6+6">N'exhale, humble et plaintive et tendre tour à tour,</l>
     <l n="292" rhyme="52" line_length="6+6">Qu'un murmure embaumé de tristesse et d'amour.</l>
     <l n="293" rhyme="69" line_length="6+6">Ah ! qu'il arrive à toi ce triste et doux murmure,</l>
     <l n="294" rhyme="69" line_length="6+6">Ces vers, modestes fruits d'un arbre sans culture,</l>
     <l n="295" rhyme="9" line_length="6+6">A toi, mon tendre ami, mon frère par le cœur,</l>
     <l n="296" rhyme="9" line_length="6+6">Ce que j'ai vu jamais de plus pur, de meilleur,</l>
     <l n="297" rhyme="42" line_length="6+6">Toi, la perle sans prix et que recèle un monde</l>
     <l n="298" rhyme="42" line_length="6+6">Où tant de fausseté, tant d'égoïsme abonde ;</l>
     <l n="299" rhyme="17" line_length="6+6">Toi qui seul as voulu me comprendre et m'aimer.</l>
     <l n="300" rhyme="17" line_length="6+6">Que je n'ai pas de noms assez doux pour nommer !</l>
     <l n="301" rhyme="91" line_length="6+6">Mon Dieu, quels sentiments peuplent le cœur d'un ange,</l>
     <l n="302" rhyme="91" line_length="6+6">Puisque l'on peut trouver, sur ce globe de fange,</l>
     <l n="303" rhyme="17" line_length="6+6">Dans le sein des mortels par ta grâce habité,</l>
     <l n="304" rhyme="17" line_length="6+6">Tant de douceur céleste et tant de pureté !</l>
     <l n="305" rhyme="16" line_length="6+6">Ah ! garde-les toujours, ces vertus que j'adore,</l>
     <l n="306" rhyme="16" line_length="6+6">Trésor saint et caché que ta candeur ignore,</l>
     <l n="307" rhyme="92" line_length="6+6">Jeune homme, que le ciel a comblé de ses dons !</l>
     <l n="308" rhyme="92" line_length="6+6">S'il est des cœurs méchants, il en est de si bons,</l>
     <l n="309" rhyme="93" line_length="6+6">Que toute âme auprès d'eux devient aimante et bonne</l>
     <l n="310" rhyme="93" line_length="6+6">Et dans l'amour d'un seul se console et pardonne !</l>
     <l n="311" rhyme="17" line_length="6+6">Non ! je ne les hais plus ! tu me les fais aimer</l>
     <l n="312" rhyme="17" line_length="6+6">Ces hommes par lesquels je me vis opprimer !</l>
     <l n="313" rhyme="69" line_length="6+6">Car c'est au milieu d'eux que ton amitié pure,</l>
     <l n="314" rhyme="69" line_length="6+6">Comme un calice éclos et que la brise épure,</l>
     <l n="315" rhyme="7" line_length="6+6">Offrit au pauvre enfant qu'on abreuvait de fiel</l>
     <l n="316" rhyme="7" line_length="6+6">Les larmes du matin et les parfums du ciel.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="317" rhyme="37" line_length="6+6">Oh ! que ce souvenir que ma bouche proclame,</l>
     <l n="318" rhyme="37" line_length="6+6">Oh ! qu'il me fait de bien en passant sur mon âme !</l>
     <l n="319" rhyme="87" line_length="6+6">Que Dieu te rende, ami, le bien que tu m'as fait !</l>
     <l n="320" rhyme="87" line_length="6+6">Qu'il te compte les jours par un nouveau bienfait !</l>
     <l n="321" rhyme="94" line_length="6+6">Que toujours de ton cœur le désir s'accomplisse,</l>
     <l n="322" rhyme="18" line_length="6+6">Et qu'il soit de tes vœux le paternel complice !</l>
     <l n="323" rhyme="58" line_length="6+6">A ta couche rêveuse épargnant les ennuis,</l>
     <l n="324" rhyme="59" line_length="6+6">Qu'un songe aux ailes d'ange embellisse tes nuits ;</l>
     <l n="325" rhyme="95" line_length="6+6">Et marchant avec toi de la vie à la tombe,</l>
     <l n="326" rhyme="95" line_length="6+6">Qu'une amante aux yeux bleus, sainte et chaste colombe,</l>
     <l n="327" rhyme="1" line_length="6+6">Parfumant tes sentiers des plus molles senteurs,</l>
     <l n="328" rhyme="1" line_length="6+6">Effeuille sur tes pas son amour et ses fleurs !</l>
     <l n="329" rhyme="10" line_length="6+6">Mais si jamais ton ciel, se voilant d'un nuage,</l>
     <l n="330" rhyme="10" line_length="6+6">Faisait gronder sur toi la tempête et l'orage ;</l>
     <l n="331" rhyme="31" line_length="6+6">Si jamais l'aquilon, troublant la paix des airs,</l>
     <l n="332" rhyme="31" line_length="6+6">A ton flot calme et pur mêlait des flots amers ;</l>
     <l n="333" rhyme="44" line_length="6+6">Songe alors à l'ami qui te pleure et qui t'aime,</l>
     <l n="334" rhyme="44" line_length="6+6">Et répète avec lui ces doux mots que toi-même</l>
     <l n="335" rhyme="17" line_length="6+6">Tu murmuras jadis à mon cœur désolé,</l>
     <l n="336" rhyme="17" line_length="6+6">Que j'ai redits souvent et qui m'ont consolé :</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="337" rhyme="8" line_length="6+6">« La douleur, par le ciel à la terre infligée,</l>
     <l n="338" rhyme="17" line_length="6+6">« Jeune encore, il est vrai, t'a frappé sans pitié ;</l>
     <l n="339" rhyme="8" line_length="6+6">« Mais pourquoi gémir seule, ô pauvre âme affligée ?</l>
     <l n="340" rhyme="17" line_length="6+6">« Viens épancher ta peine au sein de l'amitié !</l>
     <l n="341" rhyme="96" line_length="6+6">« A partager tes pleurs tu trouveras des charmes.</l>
     <l n="342" rhyme="9" line_length="6+6">« Moi, je n'ai rien, hélas ! à t'offrir que mon cœur,</l>
     <l n="343" rhyme="9" line_length="6+6">« Mais tu peux y verser ta secrète douleur ;</l>
     <l n="344" rhyme="96" line_length="6+6">« Je mêlerai toujours une larme à tes larmes !</l>
     <l n="345" rhyme="11" line_length="6+6">« Pour aider ta faiblesse à remplir le chemin</l>
     <l n="346" rhyme="95" line_length="6+6">« Qui nous sépare encor des lieux où tout succombe,</l>
     <l n="347" rhyme="95" line_length="6+6">« Comme deux voyageurs cheminant vers la tombe,</l>
     <l n="348" rhyme="11" line_length="6+6">« Nous marcherons ensemble en nous donnant la main.</l>
     <l n="349" rhyme="47" line_length="6+6">« Quand viendra l'heure, hélas ! qui tôt ou tard arrive,</l>
     <l n="350" rhyme="55" line_length="6+6">« Où la mort de nos jours éteindra le flambeau ;</l>
     <l n="351" rhyme="47" line_length="6+6">« Après nous être aimés sur la terrestre rive,</l>
     <l n="352" rhyme="55" line_length="6+6">« Nous dormirons unis dans la nuit du tombeau ! »</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>