<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Egloghe e prosa - 5</title>
    <author>Diomede Guidalotti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">2</measure>
    <measure unit="line">70</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Diomede Guidalotti_egloghe-e-prosa-5</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Egloghe e prosa - 5</title>
     <author>Diomede Guidalotti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Egloghe e prosa - 5</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Vanne or, misero Egone, al tutto povero,</l>
     <l n="2">di speme vana illuso, or va', che assai</l>
     <l n="3">ti è stato albergo questo annoso rovero.</l>
     <l n="4">Che speri più pietate a tanti guai?</l>
     <l n="5">Non dovevi tu pria teco comprendere</l>
     <l n="6">che stabil non fu donna al mondo mai?</l>
     <l n="7">Tu che solevi già ciascun reprendere,</l>
     <l n="8">facto suggetto a un scelerato e ceco,</l>
     <l n="9">or ti lassi a sui strai vilmente offendere.</l>
     <l n="10">Clearista ne porta il tuo cor seco</l>
     <l n="11">
e forse con Damone ora si gaude</l>
     <l n="12">de la tua pena sotto ombroso speco.</l>
     <l n="13">Tu ti lassasti lusingar con fraude</l>
     <l n="14">e nimico facesti a te Damone:</l>
     <l n="15">guarda se conseguito hai bella laude!</l>
     <l n="16">Come avrai tu più ardir fra le persone,</l>
     <l n="17">che essendo quasi ne la età senile</l>
     <l n="18">sii suggetto a un fanciul senza ragione?</l>
     <l n="19">L'incustodito tuo debile ovile</l>
     <l n="20">i lupi assalirano, e quel che sia:</l>
     <l n="21">di te si parlarà come di uom vile.</l>
     <l n="22">E pur, distor non poi la fantasia</l>
     <l n="23">da quel che vedi expresso esser tuo male,</l>
     <l n="24">e vanitade è al fin che si disia.</l>
     <l n="25">Salir credesti in ciel senza aver l'ale:</l>
     <l n="26">or vedi che ogni donna è pur fallace,</l>
     <l n="27">benché sì tardo lo aveder non vale.</l>
     <l n="28">Tu ti sperasti di potere in pace</l>
     <l n="29">di Clearista sol fruir lo amore</l>
     <l n="30">e che un finto parlar fusse verace.</l>
     <l n="31">Un falso lusingar ti tolse il core</l>
     <l n="32">e il riso che ti diè segno di amare</l>
     <l n="33">fu per fartene aver maggior dolore.</l>
     <l n="34">Meglio era per te inanzi al fin pensare,</l>
     <l n="35">che or che ricevuto hai tanta vergogna,</l>
     <l n="36">come più tra ' pastori avrai bel stare?</l>
     <l n="37">Pensare a l'onor tuo più ti bisogna,</l>
     <l n="38">e ritrovargli ancor qualche rimedio,</l>
     <l n="39">che questo è da grattare altro che rogna.</l>
     <l n="40">Convien bono occhio a chi intorno ha l'assedio,</l>
     <l n="41">ma non ci veggio meglio ormai che morte</l>
     <l n="42">per uscir fuor di stento, affanno e tedio.</l>
     <l n="43">Ah iniqua mia mal aventurata sorte,</l>
     <l n="44">donde procede questa nova insania</l>
     <l n="45">chi è chi se stesso occida alcun sì forte?</l>
     <l n="46">Qual disperato se dismembra o lania?</l>
     <l n="47">Altri la morte sua cerca fuggire,</l>
     <l n="48">et io cerco con me guerra e zinzania.</l>
     <l n="49">Più presto voglio ogni altro mal patire</l>
     <l n="50">e in queste selve macerar mia vita,</l>
     <l n="51">che io sia giamai cagion del mio morire.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="52">Seguire è onesto in qualche parte amore</l>
     <l n="53">per restorar talor l'afflitte membra</l>
     <l n="54">e il più mal mitigar con men dolore.</l>
     <l n="55">Stolto è chi amando se medesmo smembra</l>
     <l n="56">e concede di amor tutto alla parte,</l>
     <l n="57">né di cosa maggior più li rimembra.</l>
     <l n="58">
Aver governo in ogni cosa è de arte</l>
     <l n="59">tenendo il mezzo da ciascun laudato,</l>
     <l n="60">che non è Vener sempre in grembo a Marte.</l>
     <l n="61">Chi esser vòl d'amor tutto è biasimato,</l>
     <l n="62">e perché non si pò talor fuggire,</l>
     <l n="63">far si diè con ragione e temperato.</l>
     <l n="64">Non che di questo io vi voglia admonire,</l>
     <l n="65">ma perché i mei pastor siano excusati</l>
     <l n="66">se alcuna volta lui gli fa fallire.</l>
     <l n="67">A voi che loro udir sete degnati,</l>
     <l n="68">vi faccia Giove d'ogni bene accumulo,</l>
     <l n="69">e giù in terra felici e in ciel beati,</l>
     <l n="70">e vi sia guida e scorta insino al tumulo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>