<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>SECOND CHANT</title>
    <author>Jacques Delille</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">36</measure>
    <measure unit="line">704</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Jacques Delille_second-chant</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>SECOND CHANT</title>
     <author>Jacques Delille</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>SECOND CHANT</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Heureux qui dans le sein de ses dieux domestiques</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Se dérobe au fracas des tempêtes publiques,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Et dans un doux abri trompant tous les regards,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Cultive ses jardins, les vertus et les arts !</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Tel, quand des triumvirs la main ensanglantée</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Disputoit les lambeaux de Rome épouvantée,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Virgile, des partis laissant rouler les flots,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Du nom d'Amaryllis enchantoit les échos.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Nul mortel n'eût osé, troublant de si doux charmes,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Entourer son réduit du tumulte des armes ;</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Et lorsque Rome, enfin lasse de tant d'horreurs,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Sous un règne plus doux oublioit ces fureurs,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">S'il vint redemander au maître de la terre</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Le champ de ses ayeux que lui ravit la guerre,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Bientôt on le revit, loin du bruit des palais,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Favori du dieu Pan, courtisan de Palès,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Fouler, près du beau lac où le cygne se joue,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Les prés alors si beaux de sa chère Mantoue.</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Là, tranquille au milieu des vergers, des troupeaux,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Sa bouche harmonieuse erroit sur ses pipeaux,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Et, ranimant le goût des richesses rustiques,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Chantoit aux fiers romains ses douces géorgiques.</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Comme lui je n'eus point un champ de mes ayeux,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Et le peu que j'avois je l'abandonne aux dieux ;</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Mais comme lui, fuyant les discordes civiles,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">J'échappe dans les bois au tumulte des villes,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Et, content de former quelques rustiques sons,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">À nos cultivateurs je dicte des leçons.</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Vous donc qui prétendiez, profanant ma retraite,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">En intrigant d'état transformer un poëte,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Épargnez à ma muse un regard indiscret ;</l>
     <l n="32" line_length="6+6">De son heureux loisir respectez le secret.</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Auguste triomphant pour Virgile fut juste ;</l>
     <l n="34" line_length="6+6">J'imitai le poëte, imitez donc Auguste,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Et laissez-moi, sans nom, sans fortune et sans fers,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Rêver au bruit des eaux, de la lyre et des vers.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="37" line_length="6+6">Quand des agriculteurs j'enseigne l'art utile,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Je ne viens plus, marchant sur les pas de Virgile,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Répéter aux français les leçons des romains :</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Sans guide m'élançant par de nouveaux chemins,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Je vais orner de fleurs le soc de Triptolème,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Et sur mon propre luth chanter un art que j'aime.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="43" line_length="6+6">Je ne prends pas non plus pour sujet de mes chants</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Les vulgaires moyens qui fécondent les champs :</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Je ne viens point ici vous dire sous quel signe</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Il faut planter le cep et marier la vigne ;</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Quel sol veut l'olivier, dans quels heureux terrains</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Réussissent les fruits et prospèrent les grains.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">La culture offre ici de plus brillans spectacles ;</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Au lieu de ses travaux, je chante ses miracles,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Ses plus nobles efforts, ses plus rares bienfaits.</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Féconde en grands moyens, fertile en grands effets,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Ce n'est plus cette simple et rustique déesse</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Qui suit ses vieilles lois ; c'est une enchanteresse</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Qui, la baguette en main, par de hardis travaux,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Fait naître des aspects et des trésors nouveaux,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Compose un sol plus riche et des races plus belles,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Fertilise les monts, dompte les rocs rebelles,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Dirige dans leur cours les flots emprisonnés,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Fait commercer entr'eux les fleuves étonnés,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Triomphe des climats, et sous ses mains fécondes</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Confond les lieux, les temps, les saisons et les mondes.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="63" line_length="6+6">Quand l'homme cultiva pour la première fois,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">De ce premier des arts il ignoroit les lois ;</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Sans distinguer le sol et les monts et les plaines,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Son imprudente main leur confia ses graines :</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Mais bientôt, plus instruit, il connut les terrains ;</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Chaque arbre eut sa patrie, et chaque sol ses grains.</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Vous, faites plus encore ; osez par la culture</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Corriger le terrain et dompter la nature.</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Rival de Duhamel, surprenez ses secrets ;</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Connoissez, employez l'art fécond des engrais.</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Pour fournir à vos champs l'aliment qu'ils demandent,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">La castine, la chaux, la marne vous attendent.</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Que la cendre tantôt, tantôt les vils débris</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Des grains dont sous leurs toits vos pigeons sont nourris,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Tantôt de vos troupeaux la litière féconde,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Changent en sucs heureux un aliment immonde.</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Ici, pour réparer la maigreur de vos champs,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Mêlez la grasse argile à leurs sables tranchans :</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Ailleurs, pour diviser les terres limoneuses,</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Mariez à leur sol les terres sablonneuses.</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Vous, dont le fol espoir, couvant un vain trésor,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">D'un stérile travail croit voir sortir de l'or,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">D'un chimérique bien laissez là l'imposture :</l>
     <l n="86" line_length="6+6">L'or naît dans les sillons qu'enrichit la culture ;</l>
     <l n="87" line_length="6+6">La terre est le creuset qui mûrit vos travaux,</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Et le soleil lui-même échauffe vos fourneaux.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Les voilà, les vrais biens, et la vraie alchimie.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="90" line_length="6+6">Jadis, heureux vainqueur d'une terre ennemie,</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Un vieillard avoit su de ses champs plus féconds</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Vaincre l'ingratitude et doubler les moissons.</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Il avoit, devinant l'art heureux d'Angleterre,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Pétri, décomposé, recomposé la terre,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Créé des prés nouveaux ; et les riches sainfoins,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Et l'herbe à triple feuille, avoient payé ses soins.</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Ici des jeunes fleurs il doubloit la couronne,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Là de fruits inconnus enrichissoit l'automne.</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Nul repos pour ses champs, et la variété,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Seule, les délassoit de leur fécondité.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Enviant à ses soins un si beau privilége,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Un voisin accusa son art de sortilége.</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Cité devant le juge, il étale à ses yeux</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Sa herse, ses rateaux, ses bras laborieux ;</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Raconte par quels soins son adresse féconde</l>
     <l n="106" line_length="6+6">A su changer la terre, a su diriger l'onde.</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Voilà mon sortilége et mes enchantemens,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Leur dit-il. Tout éclate en applaudissemens :</l>
     <l n="109" line_length="6+6">On l'absout ; et son art, doux charme de sa vie,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Comme d'un sol ingrat, triompha de l'envie.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="111" line_length="6+6">Imitez son secret : que votre art souverain</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Corrige la nature et change le terrain.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Augmentez, propagez les richesses rustiques,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Et joignez votre exemple aux usages antiques.</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Pourtant des nouveautés amant présomptueux,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">N'allez pas vous bercer d'essais infructueux ;</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Gardez-vous d'imiter ces docteurs téméraires,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Hardis blasphémateurs des travaux de leurs pères.</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Laissez là ces projets recueillis par Rozier,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Beaux dans le cabinet, féconds sur le papier,</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Des semeurs citadins l'élégante méthode,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Leurs modernes semoirs, leur charrue à la mode,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Leur ferme en miniature, enfin tous les secrets</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Qu'admire le Mercure et que maudit Cérès.</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Des vieux cultivateurs respectant les pratiques,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Laissez à ces docteurs leurs tréteaux dogmatiques.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="127" line_length="6+6">Cependant n'allez pas, trop superstitieux,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Suivre servilement les pas de vos ayeux ;</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Créant à l'art des champs de nouvelles ressources,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Tentez d'autres chemins, ouvrez-vous d'autres sources.</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Eh ! Qui sait quels succès attendent vos travaux ?</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Combien l'art parmi nous conquit de fruits nouveaux !</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Dans nos champs étonnés que de métamorphoses !</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Sur un simple buisson jadis naissoient les roses,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Et le pommier dans l'air déployoit ses rameaux :</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Le rosier maintenant, ô prodiges nouveaux !</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Élève vers les cieux sa tête enorgueillie,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Et sur des arbres nains la pomme est recueillie.</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Que de fleurs parmi nous, fières de leurs rayons,</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Ont accru leurs honneurs et doublé leurs festons !</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Osez plus : appelez les familles lointaines,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Et mariez leur race aux races indigènes.</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Pourtant n'imitez pas cet amateur fougueux</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Qui hait tous nos trésors : l'arbre le plus pompeux</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Lui déplaît s'il n'est pas nourrisson de l'Afrique,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Ou naturel de l'Inde, ou colon d'Amérique.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Ainsi, quand de Paris les inconstans dégoûts</l>
     <l n="148" line_length="6+6">De Londres, sa rivale, adoptèrent les goûts,</l>
     <l n="149" line_length="6+6">La scène, les salons, et la cour et la ville,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Tout paya son tribut à cette humeur servile.</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Devenus, d'inventeurs, copistes mal-adroits,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Nos arts dépaysés méconnurent leurs droits.</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Sous de pesans jokeys nos chevaux haletèrent,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Nos clubs de politique et de punch s'enivrèrent,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Versailles s'occupa de popularité ;</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Chacun eut ses wiskys, ses vapeurs et son thé.</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Moi-même, comparant le parc anglois au nôtre,</l>
     <l n="158" line_length="6+6">J'hésitai, je l'avoue, entre Kent et le Nostre ;</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Mais je permis l'usage et proscrivis l'excès.</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Sensible à la beauté de nos arbres françois,</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Le bon cultivateur, malgré leurs vieilles formes,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">N'exclut point nos tilleuls, nos chênes et nos ormes.</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Il fuit des nouveautés les goûts extravagans :</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Mais si par un beau tronc, des rameaux élégans,</l>
     <l n="165" line_length="6+6">L'arbre d'un sol lointain offre un hôte agréable,</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Nos arbres font accueil à l'étranger aimable,</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Plutôt pour ses appas que pour sa rareté ;</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Ils lui font les honneurs de l'hospitalité,</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Et si l'utilité vient se joindre à la grâce,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Aux droits de citoyen ils admettent sa race.</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Tel des Alpes nous vint le cytise riant ;</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Ainsi pleure incliné le saule d'Orient,</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Que consacra l'amour à la mélancolie ;</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Le peuplier reçut ses frères d'Italie,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Et pour nous, fatigué d'obéir au turban,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Le cèdre impérial descendit du Liban.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="177" line_length="6+6">Vous dirai-je, à l'aspect de ces riches peuplades,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Quel charme embellira vos douces promenades ?</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Par elles votre esprit parcourt tous les climats :</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Ces pins aux verts rameaux, amoureux des frimats,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Nourrissons de l'écosse ou de la Virginie,</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Et des deux continens heureuse colonie,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">En vous offrant les plants de deux mondes divers,</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Vous portent aux deux bouts de l'immense univers.</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Le thuya vous ramène aux plaines de la Chine.</l>
     <l n="186" line_length="6+6">L'arbre heureux de Judée, à la fleur purpurine,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Se montre-t-il à vous ? Vous vous peignez soudain</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Les bords religieux qu'arrose le Jourdain.</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Vous parcourez des bords policés ou sauvages ;</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Vos plants sont des pays, vos pensers des voyages,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Et vous changez cent fois de climats et de lieux.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="192" line_length="6+6">Soit donc que par les soins d'un art industrieux</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Il donne à son pays des familles nouvelles,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Soit que par ses secours nos races soient plus belles,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Heureux l'homme entouré de ses nombreux sujets !</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Le vulgaire n'y voit que des arbres muets ;</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Vous, ce sont vos enfans : vous aidez leur foiblesse,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Vous formez leurs beaux ans, vous soignez leur vieillesse ;</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Vous en étudiez les diverses humeurs,</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Vous leur donnez des lois, vous leur donnez des mœurs,</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Et corrigeant leurs fruits, leurs fleurs et leur feuillage,</l>
     <l n="202" line_length="6+6">De la création vous achevez l'ouvrage.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="203" line_length="6+6">Donnez les mêmes soins aux divers animaux :</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Qu'ils soient par vous plus forts, mieux vêtus et plus beaux !</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Soignez bien les enfans, choisissez bien les mères,</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Changez ou maintenez les mœurs héréditaires.</l>
     <l n="207" line_length="6+6">À ceux dont nos climats reçoivent les tributs</l>
     <l n="208" line_length="6+6">Ajoutez, s'il se peut, d'étrangères tribus.</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Mais toujours sur les lieux réglez votre industrie.</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Ne contraignez jamais à quitter leur patrie</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Ceux qui, féconds ailleurs, semblent, pour vous punir,</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Refuser de s'aimer, refuser de s'unir,</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Ou qui, dégénérant de leur antique race,</l>
     <l n="214" line_length="6+6">De leurs traits primitifs perdent bientôt la trace.</l>
     <l n="215" line_length="6+6">À cet oiseau parleur, que sa triste beauté</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Ne dédommage pas de sa captivité,</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Je préfère celui qui, né dans nos campagnes,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">À son nid, ses amours, ses chants et ses compagnes.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="219" line_length="6+6">Et qui ne connoît point le pouvoir des climats ?</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Le tigre parmi nous ne se reproduit pas :</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Le lion, dont le sang incessamment bouillonne,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Dédaigne sous nos toits l'amour de la lionne :</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Les chiens de nos climats, sujets aux mêmes lois,</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Perdent chez l'africain et leur poil et leur voix ;</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Et, sans lait pour son fils, la mère européenne</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Le remet dans l'Asie à la femme indienne.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="227" line_length="6+6">Faites donc votre choix : ceux de qui les penchans</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Se font à votre ciel, se plaisent à vos champs,</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Adoptez-les. Ainsi des rochers de la Suisse</l>
     <l n="230" line_length="6+6">S'unit à nos taureaux la féconde genisse,</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Et, pendue aux buissons de ce coteau riant,</l>
     <l n="232" line_length="6+6">La chèvre aventurière a quitté l'Orient.</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Là le bélier anglois paît la verte campagne ;</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Là la brebis d'Afrique et le mouton d'Espagne</l>
     <l n="235" line_length="6+6">De leur belle toison traînent le riche poids.</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Ici le coursier barbe est errant dans vos bois ;</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Là bondit d'Albion la cavalle superbe,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Tandis que ses enfans qui folâtrent sur l'herbe,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Se cherchant, se fuyant, se défiant entr'eux,</l>
     <l n="240" line_length="6+6">De leur course rivale entrelassent les jeux.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="241" line_length="6+6">Aspects délicieux ! Perspectives charmantes !</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Quelle scène est égale à ces scènes mouvantes,</l>
     <l n="243" line_length="6+6">À ces rians tableaux ? Oh ! De mes derniers jours</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Si le ciel à mon choix avoit laissé le cours,</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Oui, je l'avoue, après l'aimable poësie</l>
     <l n="246" line_length="6+6">L'utile agriculture eût exercé ma vie.</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Est-il un soin plus doux ? Calme, mais occupé,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">C'est là qu'en ses désirs le sage est peu trompé.</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Autour de ses jardins, de ses flottantes gerbes,</l>
     <l n="250" line_length="6+6">De ses riches vergers, de ses troupeaux superbes,</l>
     <l n="251" line_length="6+6">L'espoir au front riant se promène avec lui.</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Il voit ses jeunes ceps embrasser leur appui :</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Sur le fruit qui mûrit, sur la fleur près d'éclore,</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Il court interroger le lever de l'aurore,</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Les vapeurs du midi, les nuages du soir.</l>
     <l n="256" line_length="6+6">L'inquiétude même assaisonne l'espoir,</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Et, toujours entouré de dons ou de promesses,</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Il sème, attend, recueille ou compte ses richesses.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="259" line_length="6+6">Hélas ! Pour mes vieux jours j'attendois ces plaisirs,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Et déjà l'espérance, au gré de mes désirs,</l>
     <l n="261" line_length="6+6">De mon domaine heureux m'investissoit d'avance.</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Je ne possédois pas un héritage immense ;</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Mais j'avois mon verger, mon bosquet, mon berceau.</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Dieux ! Dans quels frais sentiers serpentoit mon ruisseau !</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Combien je chérissois mes fleurs et mon ombrage !</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Quels gras troupeaux erroient dans mon gras pâturage !</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Tout rioit à mes yeux ; mon esprit ne rêvoit</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Que des meules d'épis et des ruisseaux de lait.</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Trop courte illusion ! Délices chimériques !</l>
     <l n="270" line_length="6+6">De mon triste pays les troubles politiques</l>
     <l n="271" line_length="6+6">M'ont laissé pour tout bien mes agrestes pipeaux.</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Adieu mes fleurs ! Adieu mes fruits et mes troupeaux !</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Eh bien ! Forêts du Pinde, asiles frais et sombres,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Revenez, rendez-moi vos poëtiques ombres.</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Si le sort m'interdit les doux travaux des champs,</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Du moins à leurs bienfaits je consacre mes chants :</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Des vergers, des guérets tous les dieux me secondent ;</l>
     <l n="278" line_length="6+6">La colline m'écoute, et les bois me répondent.</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Vous donc qui, comme moi, de ce bel art épris,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Voulez à vos rivaux en disputer le prix,</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Ne vous contentez pas d'une facile gloire :</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Les champs ont leurs combats, les champs ont leur victoire.</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Voyez-vous, au midi, de ce sol montueux</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Le soleil échauffer les rocs infructueux ?</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Venez, que tardez-vous ? Par un triomphe utile</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Changez ce sol ingrat en un terrain fertile ;</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Et pour planter le cep sur ces coteaux vaincus,</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Que Mars prête en riant ses foudres à Bacchus !</l>
     <l n="289" line_length="6+6">De ces apprêts guerriers la montagne s'étonne :</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Le feu court dans ses flancs ; ils s'ouvrent ; le ciel tonne,</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Et des rocs déchirés avec un long fracas</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Les débris dispersés s'envolent en éclats.</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Le pampre verdoyant aussitôt les remplace,</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Et rit aux mêmes lieux que hérissoit leur masse.</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Bientôt un doux nectar, par vos travaux acquis,</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Vous semble encor plus doux sur un terrain conquis ;</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Vos amis avec vous partagent la conquête,</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Et leur brillante orgie en célèbre la fête.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="299" line_length="6+6">Ailleurs c'est un coteau dont le terrain mouvant,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Entraîné par les eaux, emporté par le vent,</l>
     <l n="301" line_length="6+6">N'offre à l'œil attristé qu'une stérile arène.</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Eh bien ! Ces lieux encor vous paîront votre peine,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Si, d'un sol indigent fécond réparateur,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">De son terrain nouveau votre art est créateur.</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Ainsi, cette île altière, ouvrage d'une autre île ;</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Ce rocher héroïque, en hauts faits si fertile,</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Qui voit fumer de loin le sommet de l'Etna,</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Malte, emprunta son sol aux campagnes d'Enna :</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Ainsi loin d'elle encor la Sicile est féconde.</l>
     <l n="310" line_length="6+6">La terre de Cérès, en voyageant sur l'onde,</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Vint couvrir ces rochers ; et leur maigre terrain,</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Qui suffisoit à peine à l'humble romarin,</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Vit naître à force d'art, sur sa côte brûlante,</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Le melon savoureux, la figue succulente,</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Et ces raisins ambrés qui parfument les airs,</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Et l'arbre aux pommes d'or, aux rameaux toujours verts.</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Les lauriers seuls sembloient y croître sans culture.</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Thétis avec plaisir réfléchit leur verdure,</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Et ce roc, par l'été dévoré si long-temps,</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Eut enfin son automne et connut le printemps.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="321" line_length="6+6">Imitez, s'il se peut, cette heureuse industrie.</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Le terrain qu'a perdu cette côte appauvrie,</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Reprenez-le aux vallons ; que la fécondité</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Vienne couvrir des rocs la triste nudité.</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Mais quand l'onde et les vents vont lui livrer la guerre,</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Que partout d'humbles murs soutiennent cette terre !</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Ô riant Gemenos ! ô vallon fortuné !</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Tel j'ai vu ton coteau, de pampres couronné,</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Que la figue chérit, que l'olive idolâtre,</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Étendre en verts gradins son riche amphithéâtre ;</l>
     <l n="331" line_length="6+6">Et la terre, par l'homme apportée à grands frais,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">D'un sol enfant de l'art étaler les bienfaits.</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Lieu charmant ! Trop heureux qui dans ta belle plaine,</l>
     <l n="334" line_length="6+6">Où l'hiver indulgent attiédit son haleine,</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Au sein d'un doux abri peut, sous ton ciel vermeil,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Avec tes orangers partager ton soleil,</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Respirer leurs parfums, et, comme leur verdure,</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Même au sein des frimats défier la froidure !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="339" line_length="6+6">Toutefois le bel art que célèbrent mes chants</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Ne borne point sa gloire à féconder les champs.</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Il sait, pour employer leurs richesses fécondes,</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Mettre à profit les vents et les feux et les ondes,</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Dompter et façonner et le fer et l'airain,</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Transformer en tissus et la laine et le lin.</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Loin de ces verts coteaux, de ces humbles campagnes,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Venez donc, suivez-moi vers ces âpres montagnes,</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Formidables déserts d'où tombent les torrens,</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Où gronde le tonnerre, où mugissent les vents.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="349" line_length="6+6">Monts où j'ai tant rêvé, pour qui, dans mon ivresse,</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Des plus rians vallons j'oubliois la mollesse,</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Ne pourrai-je encor voir vos rocs majestueux,</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Entendre de vos flots le cours tumultueux ?</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Oh ! Qui m'enfoncera sous vos portiques sombres,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Dans vos sentiers noircis d'impénétrables ombres ?</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="355" line_length="6+6">Mais ce n'est plus le temps : autrefois des beaux arts,</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Sur ces monts, sur ces rocs, j'appelois les regards ;</l>
     <l n="357" line_length="6+6">C'est au cultivateur qu'aujourd'hui je m'adresse ;</l>
     <l n="358" line_length="6+6">J'invoque le besoin, le travail et l'adresse.</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Je leur dis : voyez-vous bondir ces flots errans ?</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Courez, emparez-vous de ces fougueux torrens ;</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Guidez dans des canaux leur onde apprivoisée.</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Que, tantôt réunie et tantôt divisée,</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Elle tourne la roue, élève les marteaux,</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Et dévide la soie, ou dompte les métaux.</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Là, docile ouvrier, le fier torrent façonne</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Les toisons de Palès, les sabres de Bellone :</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Là, plus prompt que l'éclair, le flot lance les mâts</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Destinés à voguer vers de lointains climats :</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Là pour l'art des Didot Annonay voit paroître</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Les feuilles où ces vers seront tracés peut-être.</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Tout vit, j'entends partout retentir les échos</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Du bruit des ateliers, des forges et des flots.</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Les rocs sont subjugués ; l'homme est grand, l'art sublime :</l>
     <l n="374" line_length="6+6">La montagne s'égaie, et le désert s'anime.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="375" line_length="6+6">Sachez aussi comment des fleuves, des ruisseaux</l>
     <l n="376" line_length="6+6">On peut mettre à profit les salutaires eaux ;</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Et Pomone et Palès, et Flore et les Dryades,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Doivent leurs doux trésors à l'urne des Nayades,</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Surtout dans les climats où l'ardente saison</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Jusque dans sa racine attaque le gazon,</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Et laisse à peine au sein de la terre embrasée</l>
     <l n="382" line_length="6+6">Tomber d'un ciel avare une foible rosée.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="383" line_length="6+6">Non loin est un ruisseau ; mais de ce mont jaloux</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Le rempart ennemi le sépare de vous :</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Eh bien ! Osez tenter une grande conquête.</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Venez, de vos sapeurs déjà l'armée est prête.</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Sous leurs coups redoublés le mont cède en croulant ;</l>
     <l n="388" line_length="6+6">La brouette aux longs bras, qui gémit en roulant,</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Qui, partout se frayant un facile passage,</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Sur son unique roue agilement voyage,</l>
     <l n="391" line_length="6+6">S'emplissant, se vidant, allant, venant cent fois,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Des débris entassés transporte au loin le poids.</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Enfin le mont succombe ; il s'ouvre, et sous sa voute</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Ouvre au ruisseau joyeux une facile route.</l>
     <l n="395" line_length="6+6">La Nayade s'étonne, et, dans son lit nouveau,</l>
     <l n="396" line_length="6+6">À ses brillans destins abandonne son eau.</l>
     <l n="397" line_length="6+6">Il vient, il se partage en fertiles rigoles ;</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Chacun de ses filets sont autant de Pactoles :</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Sur son passage heureux tout renaît, tout verdit.</l>
     <l n="400" line_length="6+6">De ses états nouveaux son onde s'applaudit,</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Et, source de fraîcheur, d'abondance et de gloire,</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Vous paye en peu de temps les frais de la victoire.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="403" line_length="6+6">Dans les champs où, plus près de l'astre ardent du jour,</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Au sein de ses vallons Lima sent, tour à tour</l>
     <l n="405" line_length="6+6">Par le vent de la mer, par celui des montagnes,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Le soir et le matin rafraîchir ses campagnes,</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Avec bien moins de frais et bien moins d'art encor,</l>
     <l n="408" line_length="6+6">L'homme sait des ruisseaux disposer le trésor,</l>
     <l n="409" line_length="6+6">Et, suivant qu'il répand ou suspend leur largesse,</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Retarde sa récolte ou hâte sa richesse.</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Près du fruit coloré la fleur s'épanouit,</l>
     <l n="412" line_length="6+6">L'arbre donne et promet, l'homme espère et jouit.</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Là le cep obéit au fer qui le façonne ;</l>
     <l n="414" line_length="6+6">Ici de grappes d'or la vigne se couronne ;</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Et, sans que l'eau du ciel lui dispense ses dons,</l>
     <l n="416" line_length="6+6">L'homme au cours des ruisseaux asservit les saisons.</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Lieux charmans, où les cieux sont féconds sans nuage,</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Et qui ne doivent point leur richesse à l'orage !</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Tant l'art a de pouvoir ! Tant l'homme audacieux</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Sait vaincre la nature et corriger les cieux !</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="421" line_length="6+6">Ne pouvez-vous encor de ces terres fangeuses</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Guider dans des canaux les eaux marécageuses,</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Et, donnant à Cérès des trésors imprévus,</l>
     <l n="424" line_length="6+6">Montrer au ciel des champs qu'il n'avoit jamais vus ?</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Tantôt, coulant sans but, des sources vagabondes</l>
     <l n="426" line_length="6+6">À leur libre penchant abandonnent leurs ondes,</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Et suivent au hasard leur cours licencieux :</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Changez en long canal ces flots capricieux.</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Bientôt vous allez voir mille barques agiles</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Descendre, remonter sur ses ondes dociles.</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Aux cantons étrangers il porte vos trésors ;</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Des fruits d'un sol lointain il enrichit vos bords ;</l>
     <l n="433" line_length="6+6">Par lui les intérêts, les besoins se confondent,</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Tous les biens sont communs, tous les lieux se répondent,</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Et l'air, l'onde et la terre en bénissent l'auteur.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="436" line_length="6+6">Riquet de ce grand art atteignit la hauteur,</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Lorsqu'à ce grand travail du peuple monastique,</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Dont long-temps l'ignorance honora Rome antique,</l>
     <l n="439" line_length="6+6">Son art joignit encor des prodiges nouveaux,</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Et réunit deux mers par ses hardis travaux.</l>
     <l n="441" line_length="6+6">Non, l'Égypte et son lac, le Nil et ses merveilles</l>
     <l n="442" line_length="6+6">Jamais de tels récits n'ont frappé les oreilles.</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Là, par un art magique, à vos yeux sont offerts</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Des fleuves sur des ponts, des vaisseaux dans les airs ;</l>
     <l n="445" line_length="6+6">Des chemins sous des monts, des rocs changés en voûte,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Où vingt fleuves, suivant leur ténébreuse route,</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Dans de noirs souterrains conduisent les vaisseaux,</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Qui du noir Achéron semblent fendre les eaux ;</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Puis, gagnant lentement l'ouverture opposée,</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Découvrent tout à coup un riant élysée,</l>
     <l n="451" line_length="6+6">Des vergers pleins de fruits et des prés pleins de fleurs,</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Et d'un bel horison les brillantes couleurs.</l>
     <l n="453" line_length="6+6">En contemplant du mont la hauteur menaçante,</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Le fleuve quelque temps s'arrête d'épouvante ;</l>
     <l n="455" line_length="6+6">Mais, d'espace en espace en tombant retenus,</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Avec art applanis, avec art soutenus,</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Du mont, dont la hauteur au vallon doit les rendre,</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Les flots, de chute en chute, apprennent à descendre ;</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Puis, traversant en paix l'émail fleuri des prés,</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Conduisent à la mer les vaisseaux rassurés.</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Chef-d'œuvre qui vainquit les monts, les champs, les ondes,</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Et joignit les deux mers qui joignent les deux mondes !</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="463" line_length="6+6">Mais ces fleuves féconds sont souvent destructeurs :</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Sachez donc réprimer ces flots dévastateurs.</l>
     <l n="465" line_length="6+6">Tout connut ce bel art, et l'antiquité même</l>
     <l n="466" line_length="6+6">En présente à nos yeux l'ingénieux emblème.</l>
     <l n="467" line_length="6+6">Du fabuleux Ovide écoutez le récit.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="468" line_length="6+6">Achéloüs, dit-il, échappé de son lit,</l>
     <l n="469" line_length="6+6">Entraînoit les troupeaux dans ses eaux orageuses,</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Rouloit l'or des moissons dans ses vagues fangeuses,</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Emportoit les hameaux, dépeuploit les cités,</l>
     <l n="472" line_length="6+6">Et changeoit en déserts les champs épouvantés.</l>
     <l n="473" line_length="6+6">Soudain Hercule arrive et veut dompter sa rage :</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Dans les flots écumans il se jette à la nage,</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Les fend d'un bras nerveux, appaise leurs bouillons,</l>
     <l n="476" line_length="6+6">Et ramène en leur lit leurs fougueux tourbillons.</l>
     <l n="477" line_length="6+6">Du fleuve subjugué l'onde en courroux murmure :</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Aussitôt d'un serpent il revêt la figure ;</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Il siffle, il s'enfle, il roule, il déroule ses nœuds,</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Et de ses vastes plis bat ses bords sablonneux.</l>
     <l n="481" line_length="6+6">À peine il l'aperçoit, le vaillant fils d'Alcmène</l>
     <l n="482" line_length="6+6">De ses bras vigoureux le saisit et l'enchaîne ;</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Il le presse, il l'étouffe, et de son corps mourant</l>
     <l n="484" line_length="6+6">Laisse le dernier pli sur l'arène expirant,</l>
     <l n="485" line_length="6+6">Se relève en fureur, et lui dit : téméraire,</l>
     <l n="486" line_length="6+6">Osas-tu bien d'Hercule affronter la colère ?</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Et ne savois-tu pas, qu'en son berceau fameux</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Des serpens étouffés furent ses premiers jeux ?</l>
     <l n="489" line_length="6+6">Étonné, furieux de sa double victoire,</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Le fleuve de ses flots prétend venger la gloire,</l>
     <l n="491" line_length="6+6">Il fond sur son vainqueur. Ce n'est plus un serpent,</l>
     <l n="492" line_length="6+6">En replis onduleux sur le sable rampant ;</l>
     <l n="493" line_length="6+6">C'est un taureau superbe, au front large et sauvage :</l>
     <l n="494" line_length="6+6">Ses bonds impétueux déchirent son rivage,</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Sa tête bat les vents, le feu sort de ses yeux ;</l>
     <l n="496" line_length="6+6">Il mugit et sa voix a fait trembler les cieux.</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Hercule, sans effroi, voit renaître la guerre,</l>
     <l n="498" line_length="6+6">Part, vole, le saisit, le combat et l'atterre,</l>
     <l n="499" line_length="6+6">L'accable de son poids, presse de son genou</l>
     <l n="500" line_length="6+6">Sa gorge haletante et son robuste cou ;</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Puis, fier et triomphant de sa rage étouffée,</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Arrache un de ses dards et s'en fait un trophée.</l>
     <l n="503" line_length="6+6">Aussitôt les sylvains, les nymphes de ces bords,</l>
     <l n="504" line_length="6+6">Dont il vengea l'empire et sauva les trésors,</l>
     <l n="505" line_length="6+6">Au vainqueur qui repose apportent leurs offrandes,</l>
     <l n="506" line_length="6+6">L'entourent de festons, le parent de guirlandes,</l>
     <l n="507" line_length="6+6">Et, dans la corne heureuse épanchant leurs faveurs,</l>
     <l n="508" line_length="6+6">La remplissent de fruits, la couronnent de fleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="509" line_length="6+6">Heureuse fiction, aimable allégorie,</l>
     <l n="510" line_length="6+6">Du peintre et du poëte également chérie !</l>
     <l n="511" line_length="6+6">Eh ! Qui dans ce serpent, dans ces plis sinueux,</l>
     <l n="512" line_length="6+6">Ne voit des flots errans les détours tortueux,</l>
     <l n="513" line_length="6+6">Soumettant à nos lois leur fureur vagabonde ?</l>
     <l n="514" line_length="6+6">Ce taureau qui mugit, c'est la vague qui gronde :</l>
     <l n="515" line_length="6+6">Ces deux cornes du fleuve expriment les deux bras ;</l>
     <l n="516" line_length="6+6">Celle qu'arrache Alcide en ces fameux combats,</l>
     <l n="517" line_length="6+6">Riche des dons de Flore et des fruits de Pomone,</l>
     <l n="518" line_length="6+6">De l'homme, heureux vainqueur des eaux qu'il emprisonne,</l>
     <l n="519" line_length="6+6">Marque la récompense, et sous ces heureux traits</l>
     <l n="520" line_length="6+6">L'abondance aux mortels verse encor ses bienfaits.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="521" line_length="6+6">Ce travail vous étonne ? Eh ! Voyez le batave</l>
     <l n="522" line_length="6+6">Donner un frein puissant à l'océan esclave.</l>
     <l n="523" line_length="6+6">Là le chêne, en son sein fixé profondément,</l>
     <l n="524" line_length="6+6">Présente une barrière au fougueux élément.</l>
     <l n="525" line_length="6+6">S'il n'a plus ces rameaux et ces pompeux feuillages</l>
     <l n="526" line_length="6+6">Qui paroient le printemps et bravoient les orages,</l>
     <l n="527" line_length="6+6">Sa tige dans les mers soutient d'autres assauts,</l>
     <l n="528" line_length="6+6">Et brise fièrement la colère des eaux.</l>
     <l n="529" line_length="6+6">Là d'un long mur de joncs l'ondoyante souplesse,</l>
     <l n="530" line_length="6+6">Puissante par leur art, forte par sa foiblesse,</l>
     <l n="531" line_length="6+6">Sur le bord qu'il menace attend le flot grondant,</l>
     <l n="532" line_length="6+6">Trompe sa violence et résiste en cédant.</l>
     <l n="533" line_length="6+6">De là ce sol conquis et ces plaines fécondes,</l>
     <l n="534" line_length="6+6">Que la terre étonnée a vu sortir des ondes ;</l>
     <l n="535" line_length="6+6">Ces champs pleins de troupeaux, ces prés enfans de l'art !</l>
     <l n="536" line_length="6+6">Le long des flots bruyans qui battent ce rempart,</l>
     <l n="537" line_length="6+6">Le voyageur, surpris, au-dessus de sa tête</l>
     <l n="538" line_length="6+6">Entend gronder la vague et mugir la tempête,</l>
     <l n="539" line_length="6+6">Et dans ce sol heureux, à force de tourment,</l>
     <l n="540" line_length="6+6">La nature est tout art, l'art tout enchantement.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="541" line_length="6+6">Vous ne pouvez sans doute offrir ces grands spectacles ;</l>
     <l n="542" line_length="6+6">Mais votre art plus borné peut avoir ses miracles.</l>
     <l n="543" line_length="6+6">Donnez-lui donc l'essor ; sachez par vos travaux</l>
     <l n="544" line_length="6+6">Vaincre ou mettre à profit le cours puissant des eaux.</l>
     <l n="545" line_length="6+6">Tantôt à votre sol l'onde livrant la guerre</l>
     <l n="546" line_length="6+6">Mord en secret ses bords, et dévore sa terre :</l>
     <l n="547" line_length="6+6">Tantôt par son penchant le courant entraîné</l>
     <l n="548" line_length="6+6">Vous livre, en s'éloignant, son lit abandonné :</l>
     <l n="549" line_length="6+6">Ailleurs, d'un champ qu'il ronge emportant ses ruines,</l>
     <l n="550" line_length="6+6">Ses flots officieux vous cèdent leurs rapines.</l>
     <l n="551" line_length="6+6">Recevez leurs présens, et, protégeant leurs bords,</l>
     <l n="552" line_length="6+6">De l'onde usurpatrice arrêtez les efforts,</l>
     <l n="553" line_length="6+6">Et gouvernant son cours rebelle ou volontaire,</l>
     <l n="554" line_length="6+6">Traitez-le comme esclave ou comme tributaire.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="555" line_length="6+6">Souvent même, dit-on, tout un frêle terrain</l>
     <l n="556" line_length="6+6">De sa base d'argile est détaché soudain,</l>
     <l n="557" line_length="6+6">Glisse, vogue sur l'onde, et, vers l'autre rivage,</l>
     <l n="558" line_length="6+6">D'un voisin étonné va joindre l'héritage.</l>
     <l n="559" line_length="6+6">Le nouveau possesseur, qu'enrichissent ces eaux,</l>
     <l n="560" line_length="6+6">Contemple à son réveil ses domaines nouveaux,</l>
     <l n="561" line_length="6+6">Tandis qu'à l'autre bord ses déplorables maîtres</l>
     <l n="562" line_length="6+6">Ont vu s'enfuir loin d'eux les champs de leurs ancêtres.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="563" line_length="6+6">Muse, attendris tes sons, et chante la douleur</l>
     <l n="564" line_length="6+6">De la belle égérie, heureuse en son malheur.</l>
     <l n="565" line_length="6+6">Sous les monts de l'écosse, en un lac où des îles</l>
     <l n="566" line_length="6+6">Pressent, dit-on, les flots de leurs masses mobiles,</l>
     <l n="567" line_length="6+6">Son père possédoit un modique terrain,</l>
     <l n="568" line_length="6+6">Élevé sur les eaux et flottant sur leur sein :</l>
     <l n="569" line_length="6+6">Telle, comme une fleur jetée au sein de l'onde,</l>
     <l n="570" line_length="6+6">Callimaque nous peint cette île vagabonde,</l>
     <l n="571" line_length="6+6">L'asile de Latone et le berceau des dieux.</l>
     <l n="572" line_length="6+6">Du hasard et des flots travail capricieux,</l>
     <l n="573" line_length="6+6">Celle que je décris, des racines sauvages,</l>
     <l n="574" line_length="6+6">Des mousses, des rameaux enlacés par les âges,</l>
     <l n="575" line_length="6+6">Se forma lentement. Des feuillages flétris</l>
     <l n="576" line_length="6+6">L'enrichissent encor de leurs féconds débris,</l>
     <l n="577" line_length="6+6">Et les caps avancés, à qui l'eau fait la guerre,</l>
     <l n="578" line_length="6+6">De leur lente ruine avoient accru sa terre.</l>
     <l n="579" line_length="6+6">Autour d'elle flottoient des saules, des roseaux.</l>
     <l n="580" line_length="6+6">Là n'étoient point nourris de superbes troupeaux,</l>
     <l n="581" line_length="6+6">La genisse féconde et la brebis bêlante.</l>
     <l n="582" line_length="6+6">Quelques chevreaux épars, famille pétulante,</l>
     <l n="583" line_length="6+6">Sous les lois d'égérie erroient seuls en ce lieu :</l>
     <l n="584" line_length="6+6">C'étoit peu ; mais le pauvre est riche de si peu !</l>
     <l n="585" line_length="6+6">Souvent en l'embrassant son respectable père</l>
     <l n="586" line_length="6+6">Lui disoit : ô ma fille, image de ta mère !</l>
     <l n="587" line_length="6+6">Mon cœur se l'est promis : cette île que tu vois,</l>
     <l n="588" line_length="6+6">C'est ta dot ; ces chevreaux et ce pré sont à toi.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="589" line_length="6+6">Maître, au bord opposé, d'un bois, d'une prairie,</l>
     <l n="590" line_length="6+6">Dolon depuis long-temps adoroit égérie.</l>
     <l n="591" line_length="6+6">Trop heureux si, troublant un bonheur aussi doux,</l>
     <l n="592" line_length="6+6">Son père n'eût déjà fait choix d'un autre époux !</l>
     <l n="593" line_length="6+6">Toutefois de l'amour l'adresse industrieuse</l>
     <l n="594" line_length="6+6">À les dédommager étoit ingénieuse.</l>
     <l n="595" line_length="6+6">Le lac plus d'une fois sur ses flots complaisans</l>
     <l n="596" line_length="6+6">Du rivage opposé leur porta les présens,</l>
     <l n="597" line_length="6+6">Les beaux fruits de Dolon, les fleurs de la bergère.</l>
     <l n="598" line_length="6+6">Souvent l'heureux Dolon sur sa barque légère</l>
     <l n="599" line_length="6+6">Visitoit l'île heureuse. On sait que de l'amour</l>
     <l n="600" line_length="6+6">Les îles en tout temps sont le plus cher séjour.</l>
     <l n="601" line_length="6+6">Celle-ci n'étoit point la magique retraite</l>
     <l n="602" line_length="6+6">Que d'Alcine ou d'Armide enfanta la baguette ;</l>
     <l n="603" line_length="6+6">Un charme encor plus doux y fixoit ces amans :</l>
     <l n="604" line_length="6+6">Se voir, s'aimer, voilà leurs seuls enchantemens.</l>
     <l n="605" line_length="6+6">Falloit-il se quitter ? Condamnés à l'absence,</l>
     <l n="606" line_length="6+6">En perdant le plaisir ils gardoient l'espérance.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="607" line_length="6+6">Enfin le tendre amour, au gré de leur ardeur,</l>
     <l n="608" line_length="6+6">Voulut unir leur sort, comme il unit leur cœur.</l>
     <l n="609" line_length="6+6">Parmi les déités que révèrent ces ondes,</l>
     <l n="610" line_length="6+6">Doris fut la plus belle : en ses grottes profondes</l>
     <l n="611" line_length="6+6">Le lac n'enferma point un plus rare trésor.</l>
     <l n="612" line_length="6+6">Sous les flots azurés brilloient ses tresses d'or :</l>
     <l n="613" line_length="6+6">L'eau s'enorgueillissoit d'une charge aussi belle,</l>
     <l n="614" line_length="6+6">Les flots plus mollement murmuroient autour d'elle :</l>
     <l n="615" line_length="6+6">Les nymphes l'admiroient. Le jeune Palémon</l>
     <l n="616" line_length="6+6">Pour elle de sa trompe adoucissoit le son,</l>
     <l n="617" line_length="6+6">Et jamais chez Thétis nymphe plus ravissante</l>
     <l n="618" line_length="6+6">Ne reçut les baisers de l'onde caressante.</l>
     <l n="619" line_length="6+6">Éole l'adoroit, et son fougueux amour</l>
     <l n="620" line_length="6+6">Vainement l'appeloit dans sa bruyante cour ;</l>
     <l n="621" line_length="6+6">La nymphe refusoit les farouches hommages</l>
     <l n="622" line_length="6+6">D'un dieu dont les soupirs ressemblent aux orages :</l>
     <l n="623" line_length="6+6">L'amant le plus bruyant n'est pas le plus aimé.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="624" line_length="6+6">L'amour vole à ce dieu par lui-même enflammé.</l>
     <l n="625" line_length="6+6">Éole ! écoute-moi, lui dit-il. Égérie</l>
     <l n="626" line_length="6+6">Du sensible Dolon dès long-temps est chérie ;</l>
     <l n="627" line_length="6+6">Son père la destine aux vœux d'un autre amant :</l>
     <l n="628" line_length="6+6">Seconde mes désirs pour ce couple charmant.</l>
     <l n="629" line_length="6+6">Que l'île d'égérie, au gré de la tempête,</l>
     <l n="630" line_length="6+6">Vers les champs de Dolon vogue, aborde, et s'arrête ;</l>
     <l n="631" line_length="6+6">Qu'alors tous deux unis ils se donnent leur foi :</l>
     <l n="632" line_length="6+6">Je le jure, à ce prix Doris vivra pour toi.</l>
     <l n="633" line_length="6+6">Mais ne l'entraîne point dans ta cour turbulente,</l>
     <l n="634" line_length="6+6">Permets-lui d'habiter dans sa grotte charmante ;</l>
     <l n="635" line_length="6+6">Écarte de ses bords l'aquilon furieux,</l>
     <l n="636" line_length="6+6">Et que les seuls zéphirs soupirent dans ces lieux !</l>
     <l n="637" line_length="6+6">L'amour le veut ainsi ! Le dieu parle et s'envole.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="638" line_length="6+6">L'espoir d'un prix si doux flatte le cœur d'Éole.</l>
     <l n="639" line_length="6+6">Pour hâter un bonheur de qui dépend le sien,</l>
     <l n="640" line_length="6+6">Il veut de ces amans former l'heureux lien.</l>
     <l n="641" line_length="6+6">Un jour (l'île ce jour ne les vit point ensemble),</l>
     <l n="642" line_length="6+6">Soudain l'air a mugi, l'onde croît, l'île tremble,</l>
     <l n="643" line_length="6+6">Les flots tumultueux rugissent à l'entour :</l>
     <l n="644" line_length="6+6">Rien n'égale un orage excité par l'amour.</l>
     <l n="645" line_length="6+6">L'île cède, égérie est en pleurs sur la rive.</l>
     <l n="646" line_length="6+6">Elle rappelle en vain son île fugitive,</l>
     <l n="647" line_length="6+6">Hélas ! Et son amour, injuste un seul moment,</l>
     <l n="648" line_length="6+6">Craint, en perdant sa dot, de perdre son amant.</l>
     <l n="649" line_length="6+6">Fille aimable, bannis une crainte importune !</l>
     <l n="650" line_length="6+6">L'aveugle amour est cher à l'aveugle fortune,</l>
     <l n="651" line_length="6+6">Et tous deux de ton île ils dirigent le cours.</l>
     <l n="652" line_length="6+6">Le terrain vagabond, après de longs détours,</l>
     <l n="653" line_length="6+6">Se rapproche des lieux où, seul sur le rivage,</l>
     <l n="654" line_length="6+6">Dolon, triste et pensif, entend gronder l'orage.</l>
     <l n="655" line_length="6+6">Il regarde, il s'étonne, il observe long-temps</l>
     <l n="656" line_length="6+6">Cette île voyageuse et ces arbres flottans,</l>
     <l n="657" line_length="6+6">Quand soudain à ses yeux, quelle surprise extrême !</l>
     <l n="658" line_length="6+6">La terre, en approchant, montre l'île qu'il aime.</l>
     <l n="659" line_length="6+6">Il tremble : il craint pour elle une vague, un écueil ;</l>
     <l n="660" line_length="6+6">Il la suit sur les eaux, il la conduit de l'œil.</l>
     <l n="661" line_length="6+6">L'île long-temps encor flotte au gré de l'orage ;</l>
     <l n="662" line_length="6+6">La vague enfin la pousse et l'applique au rivage.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="663" line_length="6+6">Dolon court, Dolon vole : il parcourt ces beaux lieux</l>
     <l n="664" line_length="6+6">Si chéris de son cœur, si connus à ses yeux ;</l>
     <l n="665" line_length="6+6">Il cherche le bosquet, il cherche la cabane,</l>
     <l n="666" line_length="6+6">Où leurs discrets amours fuyoient un œil profane.</l>
     <l n="667" line_length="6+6">Les flots impétueux auront-ils respecté</l>
     <l n="668" line_length="6+6">Les fleurs qu'elle arrosoit, l'arbre qu'elle a planté ?</l>
     <l n="669" line_length="6+6">Trouvera-t-il encor sur l'écorce légère</l>
     <l n="670" line_length="6+6">De leurs chiffres unis le tendre caractère ?</l>
     <l n="671" line_length="6+6">Tout l'émeut, tout occupe et son âme et ses yeux :</l>
     <l n="672" line_length="6+6">D'un cœur moins effrayé, d'un œil moins curieux,</l>
     <l n="673" line_length="6+6">Un tendre ami parcourt l'air, les traits, le visage</l>
     <l n="674" line_length="6+6">D'un ami que les flots jetèrent au rivage.</l>
     <l n="675" line_length="6+6">À peine cependant le calme a reparu,</l>
     <l n="676" line_length="6+6">Dolon revole aux lieux d'où l'île a disparu.</l>
     <l n="677" line_length="6+6">Il suit sa course, il vogue ; il arrive à la plage</l>
     <l n="678" line_length="6+6">Où la belle égérie, en pleurs sur le rivage,</l>
     <l n="679" line_length="6+6">Cherchoit encor de l'œil, plus belle en sa douleur,</l>
     <l n="680" line_length="6+6">L'île qui fut sa dot, et qui fait son malheur.</l>
     <l n="681" line_length="6+6">Il embrasse en pleurant son vénérable père ;</l>
     <l n="682" line_length="6+6">Il tombe en suppliant aux genoux de sa mère :</l>
     <l n="683" line_length="6+6">Le destin, leur dit-il, vous a ravi vos biens,</l>
     <l n="684" line_length="6+6">Mais en vous les ôtant il vous donna les miens ;</l>
     <l n="685" line_length="6+6">Ils sont à vous, venez. Il dit, l'onde les mène</l>
     <l n="686" line_length="6+6">Au rivage où leur île est jointe à son domaine.</l>
     <l n="687" line_length="6+6">Le changement d'abord leur déguise les lieux ;</l>
     <l n="688" line_length="6+6">Mais d'égérie à peine ils ont frappé les yeux,</l>
     <l n="689" line_length="6+6">Ah ! La voilà, dit-elle. Oui, la voilà, s'écrie</l>
     <l n="690" line_length="6+6">Le sensible Dolon, ton île tant chérie !</l>
     <l n="691" line_length="6+6">Ton malheur fut cruel, mon bonheur est plus grand !</l>
     <l n="692" line_length="6+6">L'orage te l'ôta, mon amour te la rend.</l>
     <l n="693" line_length="6+6">Vers ce rivage ami les dieux l'ont amenée :</l>
     <l n="694" line_length="6+6">Qu'ainsi puisse nous joindre un heureux hyménée !</l>
     <l n="695" line_length="6+6">Il dit ; la mère pleure et le père consent,</l>
     <l n="696" line_length="6+6">Et la belle égérie accepte en rougissant.</l>
     <l n="697" line_length="6+6">Et cependant il veut que cette île si chère</l>
     <l n="698" line_length="6+6">Reprenne sa parure et sa forme première.</l>
     <l n="699" line_length="6+6">Un pont joint à ses bords ce fortuné séjour,</l>
     <l n="700" line_length="6+6">Sacré par le malheur, plus sacré par l'amour ;</l>
     <l n="701" line_length="6+6">Mais son art l'affermit, et l'onde mugissante</l>
     <l n="702" line_length="6+6">Vient briser sur ses bords sa colère impuissante.</l>
     <l n="703" line_length="6+6">Ainsi cette île errante eut un frein dans les flots,</l>
     <l n="704" line_length="6+6">Le bonheur un asile, et l'amour sa Délos.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>