<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>TROISIÈME CHANT</title>
    <author>Jacques Delille</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">33</measure>
    <measure unit="line">650</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Jacques Delille_troisieme-chant</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>TROISIÈME CHANT</title>
     <author>Jacques Delille</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>TROISIÈME CHANT</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Que j'aime le mortel, noble dans ses penchans,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Qui cultive à la fois son esprit et ses champs !</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Lui seul jouit de tout. Dans sa triste ignorance</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Le vulgaire voit tout avec indifférence :</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Des desseins du grand être atteignant la hauteur,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Il ne sait point monter de l'ouvrage à l'auteur.</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Non, ce n'est pas pour lui qu'en ses tableaux si vastes</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Le grand peintre forma d'harmonieux contrastes.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Il ne sait pas comment, dans ses secrets canaux,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">De la racine au tronc, du tronc jusqu'aux rameaux,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Des rameaux au feuillage accourt la sève errante ;</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Comment naît des cristaux la masse transparente,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">L'union, les reflets et le jeu des couleurs.</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Étranger à ses bois, étranger à ses fleurs,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Il ne sait point leurs noms, leurs vertus, leur famille.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">D'une grossière main il prend dans la charmille</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Ses fils au rossignol, au printemps ses concerts.</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Le sage seul, instruit des lois de l'univers,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Sait goûter dans les champs une volupté pure :</l>
     <l n="20" line_length="6+6">C'est pour l'ami des arts qu'existe la nature.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="21" line_length="6+6">Vous donc, quand des travaux ou des soins importans</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Du bonheur domestique ont rempli les instans,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Cherchez autour de vous de riches connoissances</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Qui, charmant vos loisirs, doublent vos jouissances.</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Trois règnes à vos yeux étalent leurs secrets.</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Un maître doit toujours connoître ses sujets :</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Observez les trésors que la nature assemble.</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Venez ; marchons, voyons, et jouissons ensemble.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="29" line_length="6+6">Dans ces aspects divers que de variété !</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Là tout est élégance, harmonie et beauté.</l>
     <l n="31" line_length="6+6">C'est la molle épaisseur de la fraîche verdure ;</l>
     <l n="32" line_length="6+6">C'est de mille ruisseaux le caressant murmure,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Des coteaux arrondis, des bois majestueux</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Et des antres rians l'abri voluptueux.</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Ici d'affreux débris, des crévasses affreuses,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Des ravages du temps empreintes désastreuses ;</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Un sable infructueux, aux vents abandonné ;</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Des rebelles torrens le cours désordonné ;</l>
     <l n="39" line_length="6+6">La ronce, la bruyère et la mousse sauvage,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Et d'un sol dévasté l'épouvantable image.</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Partout des biens, des maux, des fléaux, des bienfaits !</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Pour en interpréter les causes, les effets,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Vous n'aurez point recours à ce double génie,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Dont l'un veut le désordre, et l'autre l'harmonie :</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Pour vous développer ces mystères profonds,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Venez, le vrai génie est celui des Buffons.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="47" line_length="6+6">Autrefois, disent-ils, un terrible déluge,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Laissant l'onde sans frein et l'homme sans refuge,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Répandit, confondit en une vaste mer,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Et les eaux de la terre et les torrens de l'air ;</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Où s'élevoient des monts, étendit des campagnes ;</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Où furent des vallons, éleva des montagnes ;</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Joignit deux continens dans les mêmes tombeaux ;</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Du globe déchiré dispersa les lambeaux ;</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Lança l'eau sur la terre et la terre dans l'onde,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Et roula le chaos sur les débris du monde.</l>
     <l n="57" line_length="6+6">De là ces grands amas dans la terre enfermés,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Ces bois, noirs alimens des volcans enflammés,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Et ces énormes lits, ces couches intestines,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Qui d'un monde sur l'autre entassent les ruines.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="61" line_length="6+6">Ailleurs d'autres dépôts se présentent à vous,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Formés plus lentement par des moyens plus doux.</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Les fleuves, nous dit-on, dans leurs errantes courses,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">En apportant aux mers les tributs de leurs sources,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Entraînèrent des corps l'un à l'autre étrangers,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Quelques-uns plus pesans, les autres plus légers.</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Les uns au fond de l'eau tout à coup se plongèrent ;</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Quelque temps suspendus les autres surnagèrent,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">De là précipités dans l'humide séjour,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Sur ces premiers dépôts s'assirent à leur tour.</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Des couches de limon sur eux se répandirent,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Sur ces lits étendus d'autres lits s'étendirent ;</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Des arbustes sur eux gravèrent leurs rameaux,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Non brisés par des chocs, non dissous par les eaux,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Mais dans leur forme pure. En vain leurs caractères</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Semblent offrir aux yeux des plantes étrangères,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Que des fleuves, des lacs et des mers en courroux</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Le roulement affreux apporta parmi nous :</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Leurs traits inaltérés, les couches plus profondes</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Des lits que de la mer ont arrêtés les ondes ;</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Souvent deux minces lits, léger travail des eaux,</l>
     <l n="82" line_length="6+6">L'un sur l'autre sculptés par les mêmes rameaux ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Tout d'une cause lente annonce aux yeux l'ouvrage.</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Ainsi, sans recourir à tout ce grand ravage,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Le sage ne voit plus que des effets constans,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Le cours de la nature et la marche du temps.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="87" line_length="6+6">Mais j'aperçois d'ici les débris d'un village :</l>
     <l n="88" line_length="6+6">D'un désastre fameux tout annonce l'image.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Quels malheurs l'ont produit ? Avançons, consultons</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Les lieux et les vieillards de ces tristes cantons.</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Dans les concavités de ces roches profondes,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Où des fleuves futurs l'air déposoit les ondes,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">L'eau, parmi les rochers se filtrant lentement,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">De ces grands réservoirs mina le fondement.</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Les voûtes, tout à coup à grand bruit écroulées,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Remplirent ces bassins, et les eaux refoulées,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Se soulevant en masse et brisant leurs remparts,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Avec les bois, les rocs et leurs débris épars,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Des hameaux, des cités traînèrent les ruines.</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Leur cours se lit encore au creux de ces ravines,</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Et l'hermite du lieu, sur un décombre assis,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Aux voyageurs encore en fait de longs récits.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="103" line_length="6+6">Ailleurs ces noirs sommets dans le fond des campagnes</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Versèrent tout à coup leurs liquides montagnes,</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Et le débordement de leurs bruyantes eaux</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Forma de nouveaux lacs et des courans nouveaux.</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Voyez-vous ce mont chauve et dépouillé de terre,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">À qui fait l'aquilon une éternelle guerre ?</l>
     <l n="109" line_length="6+6">L'olympe pluvieux, de son front escarpé</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Détachant le limon par ses eaux détrempé,</l>
     <l n="111" line_length="6+6">L'emporta dans les champs, et de sa cime nue</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Laissa les noirs sommets se perdre dans la nue :</l>
     <l n="113" line_length="6+6">L'œil s'afflige à l'aspect de ses rochers hideux.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="114" line_length="6+6">Poursuivons, descendons de ces sauvages lieux ;</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Des terrains variés marquons la différence.</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Voyons comment le sol, dont la simple substance,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Sur les monts primitifs où les dieux l'ont jeté,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Conserve, vierge encor, toute sa pureté,</l>
     <l n="119" line_length="6+6">S'altère en descendant des montagnes aux plaines.</l>
     <l n="120" line_length="6+6">De nuance en nuance et de veines en veines</l>
     <l n="121" line_length="6+6">L'observateur le suit d'un regard curieux.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="122" line_length="6+6">Tantôt de l'ouragan c'est le cours furieux.</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Terrible, il prend son vol, et dans des flots de poudre</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Part, conduisant la nuit, la tempête et la foudre ;</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Balaie, en se jouant, et forêt et cité ;</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Refoule dans son lit le fleuve épouvanté ;</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Jusqu'au sommet des monts lance la mer profonde,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Et tourmente en courant les airs, la terre et l'onde :</l>
     <l n="129" line_length="6+6">De là sous d'autres champs ces champs ensevelis,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Ces monts changeant de place, et ces fleuves de lits ;</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Et la terre sans fruits, sans fleurs et sans verdure,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Pleure en habits de deuil sa riante parure.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="133" line_length="6+6">Non moins impétueux et non moins dévorans,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Les feux ont leur tempête et l'Etna ses torrens.</l>
     <l n="135" line_length="6+6">La terre dans son sein, épouvantable gouffre,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Nourrit de noirs amas de bitume et de soufre,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Enflamme l'air et l'onde, et de ses propres flancs</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Sur ses fruits et ses fleurs vomit des flots bouillans :</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Emblème trop frappant des ardeurs turbulentes,</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Dans le volcan de l'âme incessamment brûlantes,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Et qui, sortant soudain de l'abyme des cœurs,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Dévorent de la vie et les fruits et les fleurs.</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Ces rocs tout calcinés, cette terre noirâtre,</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Tout d'un grand incendie annonce le théâtre.</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Là grondoit un volcan : ses feux sont assoupis ;</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Flore y donne des fleurs et Cérès des épis.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Sur l'un de ses côtés son désastre s'efface,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Mais la pente opposée en garde encor la trace.</l>
     <l n="149" line_length="6+6">C'est ici que la lave en longs torrens coula ;</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Voici le lit profond où le fleuve roula,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Et plus loin à longs flots sa masse répandue</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Se refroidit soudain et resta suspendue.</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Dans ce désastre affreux quels fleuves ont tari !</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Quels sommets ont croulé, quels peuples ont péri !</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Les vieux âges l'ont su, l'âge présent l'ignore ;</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Mais de ce grand fléau la terreur dure encore.</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Un jour, peut-être, un jour, les peuples de ces lieux</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Que l'horrible volcan inonda de ses feux,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Heurtant avec le soc des restes de murailles,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Découvriront ce gouffre, et, creusant ses entrailles,</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Contempleront au loin avec étonnement</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Des hommes et des arts ce profond monument ;</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Cet aspect si nouveau des demeures antiques ;</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Ces cirques, ces palais, ces temples, ces portiques ;</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Ces gymnases du sage autrefois fréquentés,</l>
     <l n="166" line_length="6+6">D'hommes qui semblent vivre encor tout habités :</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Simulacres légers, prêts à tomber en poudre,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Tous gardant l'attitude où les surprit la foudre ;</l>
     <l n="169" line_length="6+6">L'un enlevant son fils, l'autre emportant son or,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Cet autre ses écrits, son plus riche trésor ;</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Celui-ci dans ses mains tient son dieu tutélaire ;</l>
     <l n="172" line_length="6+6">L'autre, non moins pieux, s'est chargé de son père ;</l>
     <l n="173" line_length="6+6">L'autre, paré de fleurs et la coupe à la main,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">A vu sa dernière heure et son dernier festin.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="175" line_length="6+6">Gloire, honneur à Buffon, qui, pour guider nos sages,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Éleva sept fanaux sur l'océan des âges,</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Et, noble historien de l'antique univers,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Nous peignit à grands traits ces changemens divers !</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Mais il quitta trop peu sa retraite profonde :</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Des bosquets de Monbar Buffon jugeoit le monde ;</l>
     <l n="181" line_length="6+6">À des yeux étrangers se confiant en vain,</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Il vit peu par lui-même, et, tel qu'un souverain,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">De loin et sur la foi d'une vaine peinture</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Par ses ambassadeurs courtisa la nature.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="185" line_length="6+6">Ô ma chère patrie ! ô champs délicieux</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Où les fastes du temps frappent partout les yeux !</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Oh ! S'il eût parcouru cette belle Limagne,</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Qu'il eût joui de voir dans la même campagne</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Trois âges de volcans que distinguent entr'eux</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Leurs courans, leurs foyers, et des siècles nombreux !</l>
     <l n="191" line_length="6+6">La mer couvrit les uns par des couches profondes,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">D'autres ont recouvert le vieux séjour des ondes.</l>
     <l n="193" line_length="6+6">L'un d'une côte à l'autre étendit ses torrens ;</l>
     <l n="194" line_length="6+6">L'autre en fleuve de feu versa ses flots errans</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Dans ces fonds qu'a creusés la longue main des âges.</l>
     <l n="196" line_length="6+6">En voyant du passé ces sublimes images,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Ces grands foyers éteints dans des siècles divers,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Des mers sur des volcans, des volcans sur des mers,</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Vers l'antique chaos notre âme est repoussée,</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Et des âges sans fin pèsent sur la pensée.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="201" line_length="6+6">Mais sans quitter vos monts et vos vallons chéris,</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Voyez d'un marbre usé le plus mince débris :</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Quel riche monument ! De quelle grande histoire</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Ses révolutions conservent la mémoire !</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Composé des dépôts de l'empire animé,</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Par la destruction ce marbre fut formé.</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Pour créer les débris dont les eaux le pétrirent,</l>
     <l n="208" line_length="6+6">De générations quelles foules périrent !</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Combien de temps sur lui l'océan a coulé !</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Que de temps dans leur sein les vagues l'ont roulé !</l>
     <l n="211" line_length="6+6">En descendant des monts dans ses profonds abymes,</l>
     <l n="212" line_length="6+6">L'océan autrefois le laissa sur leurs cimes ;</l>
     <l n="213" line_length="6+6">L'orage dans les mers de nouveau le porta ;</l>
     <l n="214" line_length="6+6">De nouveau sur ses bords la mer le rejeta,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Le reprit, le rendit : ainsi, rongé par l'âge,</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Il endura les vents et les flots et l'orage.</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Enfin, de ces grands monts humble contemporain,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Ce marbre fut un roc, ce roc n'est plus qu'un grain ;</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Mais, fils du temps, de l'air, de la terre et de l'onde,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">L'histoire de ce grain est l'histoire du monde.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="221" line_length="6+6">Et quelle source encor d'études, de plaisirs,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Va de pensers sans nombre occuper vos loisirs,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Si la mer elle-même et ses vastes domaines</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Vous offrent de plus près leurs riches phénomènes !</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="225" line_length="6+6">Ô mer, terrible mer, quel homme à ton aspect</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Ne se sent pas saisi de crainte et de respect !</l>
     <l n="227" line_length="6+6">De quelle impression tu frappas mon enfance !</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Mais alors je ne vis que ton espace immense :</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Combien l'homme et ses arts t'agrandissent encor !</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Là le génie humain prit son plus noble essor.</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Tous ces nombreux vaisseaux suspendus sur ses ondes</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Sont le nœud des états, les courriers des deux mondes.</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Comme elle à son aspect vos pensers sont profonds.</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Tantôt vous demandez à ces gouffres sans fonds</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Les débris disparus des nations guerrières,</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Leur or, leurs bataillons et leurs flottes entières :</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Tantôt, avec Linnée enfoncé sous les eaux,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Vous cherchez ces forêts de fucus, de roseaux,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">De la flore des mers invisible héritage,</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Qui ne viennent à nous qu'apportés par l'orage ;</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Éponges, polypiers, madrépores, coraux,</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Des insectes des mers miraculeux travaux.</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Que de fleuves obscurs y dérobent leur source !</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Que de fleuves fameux y terminent leur course !</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Tantôt avec effroi vous y suivez de l'œil</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Ces monstres qui de loin semblent un vaste écueil.</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Souvent avec Buffon vos yeux y viennent lire</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Les révolutions de ce bruyant empire,</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Ses courans, ses reflux, ces grands événemens</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Qui de l'axe incliné suivent les mouvemens ;</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Tous ces volcans éteints, qui du sein de la terre</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Jadis alloient aux cieux défier le tonnerre ;</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Ceux dont le foyer brûle au sein des flots amers,</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Ceux dont la voûte ardente est la base des mers,</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Et qui peut-être un jour sur les eaux écumantes</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Vomiront des rochers et des îles fumantes.</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Peindrai-je ces vieux caps, sur les ondes pendans ;</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Ces golfes qu'à leur tour rongent les flots grondans ;</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Ces monts ensevelis sous ces voûtes obscures,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Les Alpes d'autrefois et les Alpes futures ;</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Tandis que ces vallons, ces monts que voit le jour,</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Dans les profondes eaux vont rentrer à leur tour ?</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Échanges éternels de la terre et de l'onde,</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Qui semblent lentement se disputer le monde !</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Ainsi l'ancre s'attache où paissoient les troupeaux ;</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Ainsi roulent des chars où voguoient des vaisseaux !</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Et le monde, vieilli par la mer qui voyage,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Dans l'abyme des temps s'en va cacher son âge.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="269" line_length="6+6">Après les vastes mers et leurs mouvans tableaux,</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Vous aimerez à voir les fleuves, les ruisseaux ;</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Non point ceux qu'ont chantés tous ces rimeurs si fades</l>
     <l n="272" line_length="6+6">De qui les vers usés ont vieilli leurs nayades,</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Mais ceux de qui les eaux présentent à vos yeux</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Des effets nobles, grands, rares ou curieux.</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Tantôt dans son berceau vous recherchez leur source ;</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Tantôt dans ses replis vous observez leur course,</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Comme, d'un bord à l'autre errans en longs détours,</l>
     <l n="278" line_length="6+6">D'angles creux ou saillans chacun marque son cours.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="279" line_length="6+6">Dirai-je ces ruisseaux, ces sources, ces fontaines,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Qui de nos corps souffrans adoucissent les peines ?</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Là, de votre canton doux et tristes tableaux,</l>
     <l n="282" line_length="6+6">La joie et la douleur, les plaisirs et les maux,</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Vous font chaque printemps leur visite annuelle :</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Là, mêlant leur gaîté, leur plainte mutuelle,</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Viennent de tous côtés, exacts au rendez-vous,</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Des vieillards éclopés, un jeune essaim de foux.</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Dans le même salon là viennent se confondre</l>
     <l n="288" line_length="6+6">La belle vaporeuse et le triste hypocondre :</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Lise y vient de son teint rafraîchir les couleurs ;</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Le guerrier, de sa plaie adoucir les douleurs ;</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Le gourmand, de sa table expier les délices.</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Au dieu de la santé tous font leurs sacrifices.</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Tous, lassant de leurs maux valets, amis, voisins,</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Veulent être guéris, mais surtout être plaints.</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Le matin voit errer l'essaim mélancolique ;</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Le soir, le jeu, le bal, les festins, la musique,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Mêlent à mille maux mille plaisirs divers :</l>
     <l n="298" line_length="6+6">On croit voir l'élysée au milieu des enfers.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="299" line_length="6+6">Mais laissant là la foule et ses bruyantes scènes,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Reprenons notre course autour de vos domaines,</l>
     <l n="301" line_length="6+6">Et du palais magique où se rendent les eaux</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Ensemble remontons aux lieux de leurs berceaux,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Vers ces monts, de vos champs dominateurs antiques.</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Quels sublimes aspects, quels tableaux romantiques !</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Sur ces vastes rochers, confusément épars,</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Je crois voir le génie appeler tous les arts.</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Le peintre y vient chercher, sous des teintes sans nombre,</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Les jets de la lumière et les masses de l'ombre :</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Le poëte y conçoit de plus sublimes chants :</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Le sage y voit des mœurs les spectacles touchans.</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Des siècles autour d'eux ont passé comme une heure,</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Et l'aigle et l'homme libre en aiment la demeure ;</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Et vous, vous y venez, d'un œil observateur,</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Admirer dans ses plans l'éternel créateur.</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Là le temps a tracé les annales du monde.</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Vous distinguez ces monts, lents ouvrages de l'onde ;</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Ceux que des feux soudains ont lancés dans les airs,</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Et les monts primitifs nés avec l'univers ;</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Leurs lits si variés, leur couche verticale,</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Leurs terrains inclinés, leur forme horizontale ;</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Du hasard et du temps travail mystérieux !</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Tantôt vous parcourez d'un regard curieux</l>
     <l n="323" line_length="6+6">De leurs rochers pendans l'informe amphithéâtre,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">L'ouvrage des volcans, le basalte noirâtre,</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Le granit par les eaux lentement façonné,</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Et les feuilles du schiste et le marbre veiné.</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Vous fouillez dans leur sein, vous percez leur structure,</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Vous y voyez empreints Dieu, l'homme et la nature :</l>
     <l n="329" line_length="6+6">La nature, tantôt riante en tous ses traits,</l>
     <l n="330" line_length="6+6">De verdure et de fleurs égayant ses attraits ;</l>
     <l n="331" line_length="6+6">Tantôt mâle, âpre et forte, et dédaignant les grâces,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Fière, et du vieux chaos gardant encor les traces.</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Ici, modeste encore au sortir du berceau,</l>
     <l n="334" line_length="6+6">Glisse en minces filets un timide ruisseau ;</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Là s'élance en grondant la cascade écumante ;</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Là le zéphyr caresse, ou l'aquilon tourmente.</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Vous y voyez unis des volcans, des vergers,</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Et l'écho du tonnerre, et l'écho des bergers ;</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Ici de frais vallons, une terre féconde ;</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Là des rocs décharnés, vieux ossemens du monde ;</l>
     <l n="341" line_length="6+6">À leur pied le printemps, sur leurs fronts les hivers.</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Salut, pompeux Jura ! Terrible Montanverts !</l>
     <l n="343" line_length="6+6">De neiges, de glaçons, entassemens énormes ;</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Du temple des frimats colonnades informes !</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Prismes éblouissans, dont les pans azurés,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Défiant le soleil dont ils sont colorés,</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Peignent de pourpre et d'or leur éclatante masse,</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Tandis que, triomphant sur son trône de glace,</l>
     <l n="349" line_length="6+6">L'hiver s'enorgueillit de voir l'astre du jour</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Embellir son palais et décorer sa cour !</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Non, jamais, au milieu de ces grands phénomènes,</l>
     <l n="352" line_length="6+6">De ces tableaux touchans, de ces terribles scènes,</l>
     <l n="353" line_length="6+6">L'imagination ne laisse dans ces lieux</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Ou languir la pensée ou reposer les yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="355" line_length="6+6">Malheureux cependant les mortels téméraires</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Qui viennent visiter ces horreurs solitaires,</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Si par un bruit prudent de tous ces noirs frimats</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Leurs tubes enflammés n'interrogent l'amas !</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Souvent un grand effet naît d'une foible cause.</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Souvent sur ces hauteurs l'oiseau qui se repose</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Détache un grain de neige. À ce léger fardeau</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Des grains dont il s'accroît se joint le poids nouveau ;</l>
     <l n="363" line_length="6+6">La neige autour de lui rapidement s'amasse ;</l>
     <l n="364" line_length="6+6">De moment en moment il augmente sa masse :</l>
     <l n="365" line_length="6+6">L'air en tremble, et soudain, s'écroulant à la fois,</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Des hivers entassés l'épouvantable poids</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Bondit de roc en roc, roule de cime en cime,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Et de sa chute immense ébranle au loin l'abyme.</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Les hameaux sont détruits, et les bois emportés ;</l>
     <l n="370" line_length="6+6">On cherche en vain la place où furent les cités,</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Et sous le vent lointain de ces Alpes qui tombent,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Avant d'être frappés, les voyageurs succombent.</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Ainsi quand des excès, suivis d'excès nouveaux,</l>
     <l n="374" line_length="6+6">D'un état par degrés ont préparé les maux,</l>
     <l n="375" line_length="6+6">De malheur en malheur sa chute se consomme ;</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Tyr n'est plus, Thèbes meurt, et les yeux cherchent Rome !</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Ô France, ô ma patrie ! ô séjour de douleurs !</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Mes yeux à ces pensers se sont mouillés de pleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="379" line_length="6+6">Vos pas sont-ils lassés de ces sites sauvages ?</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Eh bien ! Redescendez dans ces frais paysages.</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Là le long des vallons, au bord des clairs ruisseaux,</l>
     <l n="382" line_length="6+6">De fertiles vergers, d'aimables arbrisseaux,</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Et des arbres pompeux et des fleurs odorantes,</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Viennent vous étaler leurs races différentes.</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Quel nouvel intérêt ils donnent à vos champs !</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Observez leurs couleurs, leurs formes, leurs penchans,</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Leurs amours, leurs hymens, la greffe et ses prodiges ;</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Comment, des sauvageons civilisant les tiges,</l>
     <l n="389" line_length="6+6">L'art corrige leurs fruits, leur prête des rameaux,</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Et peuple ces vergers de citoyens nouveaux ;</l>
     <l n="391" line_length="6+6">Comment, dans les canaux où sa course s'achève,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Dans ses balancemens monte et descend la sève ;</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Comment le suc, enfin, de la même liqueur</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Forme le bois, la feuille, et le fruit et la fleur.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="395" line_length="6+6">Et les humbles tribus, le peuple immense d'herbes</l>
     <l n="396" line_length="6+6">Qu'effleure l'ignorant de ses regards superbes,</l>
     <l n="397" line_length="6+6">N'ont-ils pas leurs beautés et leurs bienfaits divers ?</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Le même dieu créa la mousse et l'univers.</l>
     <l n="399" line_length="6+6">De leurs secrets pouvoirs connoissez les mystères,</l>
     <l n="400" line_length="6+6">Leurs utiles vertus, leurs poisons salutaires.</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Par eux autour de vous rien n'est inhabité,</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Et même le désert n'est jamais sans beauté.</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Souvent, pour visiter leurs riantes peuplades,</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Vous dirigez vers eux vos douces promenades,</l>
     <l n="405" line_length="6+6">Soit que vous parcouriez les coteaux de Marli,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Ou le riche Meudon, ou le frais Chantilli.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="407" line_length="6+6">Et voulez-vous encore embellir le voyage ?</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Qu'une troupe d'amis avec vous le partage :</l>
     <l n="409" line_length="6+6">La peine est plus légère et le plaisir plus doux.</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Le jour vient, et la troupe arrive au rendez-vous.</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Ce ne sont point ici de ces guerres barbares,</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Où les accens du cor et le bruit des fanfares</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Épouvantent de loin les hôtes des forêts.</l>
     <l n="414" line_length="6+6">Paissez, jeunes chevreuils, sous vos ombrages frais ;</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Oiseaux, ne craignez rien : ces chasses innocentes</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Ont pour objet les fleurs, les arbres et les plantes ;</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Et des prés et des bois, et des champs et des monts</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Le porte-feuille avide attend déjà les dons.</l>
     <l n="419" line_length="6+6">On part : l'air du matin, la fraîcheur de l'aurore</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Appellent à l'envi les disciples de Flore.</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Jussieu marche à leur tête ; il parcourt avec eux</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Du règne végétal les nourrissons nombreux.</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Pour tenter son savoir quelquefois leur malice</l>
     <l n="424" line_length="6+6">De plusieurs végétaux compose un tout factice.</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Le sage l'aperçoit, sourit avec bonté,</l>
     <l n="426" line_length="6+6">Et rend à chaque plant son débris emprunté.</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Chacun dans sa recherche à l'envi se signale ;</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Étamine, pistil, et corolle et pétale,</l>
     <l n="429" line_length="6+6">On interroge tout. Parmi ces végétaux</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Les uns vous sont connus, d'autres vous sont nouveaux</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Vous voyez les premiers avec reconnoissance,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Vous voyez les seconds des yeux de l'espérance ;</l>
     <l n="433" line_length="6+6">L'un est un vieil ami qu'on aime à retrouver,</l>
     <l n="434" line_length="6+6">L'autre est un inconnu que l'on doit éprouver.</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Et quel plaisir encor lorsque des objets rares,</l>
     <l n="436" line_length="6+6">Dont le sol, le climat et le ciel sont avares,</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Rendus par votre attente encor plus précieux,</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Par un heureux hasard se montrent à vos yeux !</l>
     <l n="439" line_length="6+6">Voyez quand la pervenche, en nos champs ignorée,</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Offre à Rousseau sa fleur si long-temps désirée !</l>
     <l n="441" line_length="6+6">La pervenche, grand dieu ! La pervenche ! Soudain</l>
     <l n="442" line_length="6+6">Il la couve des yeux ; il y porte la main,</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Saisit sa douce proie : avec moins de tendresse</l>
     <l n="444" line_length="6+6">L'amant voit, reconnoît, adore sa maîtresse.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="445" line_length="6+6">Mais le besoin commande : un champêtre repas,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Pour ranimer leur force, a suspendu leurs pas ;</l>
     <l n="447" line_length="6+6">C'est au bord des ruisseaux, des sources, des cascades.</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Bacchus se rafraîchit dans les eaux des Nayades.</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Des arbres pour lambris, pour tableaux l'horison,</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Les oiseaux pour concert, pour table le gazon !</l>
     <l n="451" line_length="6+6">Le laitage, les œufs, l'abricot, la cerise,</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Et la fraise des bois, que leurs mains ont conquise,</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Voilà leurs simples mets ; grâce à leurs doux travaux</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Leur appétit insulte à tout l'art des méots.</l>
     <l n="455" line_length="6+6">On fête, on chante Flore et l'antique Cybèle,</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Éternellement jeune, éternellement belle.</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Leurs discours ne sont pas tous ces riens si vantés,</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Par la mode introduits, par la mode emportés ;</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Mais la grandeur d'un dieu, mais sa bonté féconde,</l>
     <l n="460" line_length="6+6">La nature immortelle et les secrets du monde.</l>
     <l n="461" line_length="6+6">La troupe enfin se lève ; on vole de nouveau</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Des bois à la prairie, et des champs au coteau ;</l>
     <l n="463" line_length="6+6">Et le soir dans l'herbier, dont les feuilles sont prêtes,</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Chacun vient en triomphe apporter ses conquêtes.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="465" line_length="6+6">Aux plantes toutefois le destin n'a donné</l>
     <l n="466" line_length="6+6">Qu'une vie imparfaite, et qu'un instinct borné.</l>
     <l n="467" line_length="6+6">Moins étrangers à l'homme et plus près de son être,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">Les animaux divers sont plus doux à connoître :</l>
     <l n="469" line_length="6+6">Les uns sont ses sujets, d'autres ses ennemis ;</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Ceux-ci ses compagnons, et ceux-là ses amis.</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Suivez, étudiez ces familles sans nombre :</l>
     <l n="472" line_length="6+6">Ceux que cachent les bois, qu'abrite un antre sombre ;</l>
     <l n="473" line_length="6+6">Ceux dont l'essaim léger perche sur des rameaux,</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Les hôtes de vos cours, les hôtes des hameaux ;</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Ceux qui peuplent les monts, qui vivent sous la terre ;</l>
     <l n="476" line_length="6+6">Ceux que vous combattez, qui vous livrent la guerre.</l>
     <l n="477" line_length="6+6">Étudiez leurs mœurs, leurs ruses, leurs combats,</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Et surtout les degrés, si fins, si délicats,</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Par qui l'instinct changeant de l'échelle vivante</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Ou s'élève vers l'homme, ou descend vers la plante.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="481" line_length="6+6">C'est peu ; pour vous donner un intérêt nouveau,</l>
     <l n="482" line_length="6+6">De ces vastes objets rassemblez le tableau.</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Que d'un lieu préparé l'étroite enceinte assemble</l>
     <l n="484" line_length="6+6">Les trois règnes rivaux, étonnés d'être ensemble.</l>
     <l n="485" line_length="6+6">Que chacun ait ici ses tiroirs, ses cartons ;</l>
     <l n="486" line_length="6+6">Que, divisés par classe, et rangés par cantons,</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Ils offrent de plaisir une source féconde,</l>
     <l n="488" line_length="6+6">L'extrait de la nature et l'abrégé du monde.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="489" line_length="6+6">Mais plutôt réprimez de trop vastes projets.</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Contentez-vous d'abord d'étaler les objets</l>
     <l n="491" line_length="6+6">Dont le ciel a pour vous peuplé votre domaine,</l>
     <l n="492" line_length="6+6">Sur qui votre regard chaque jour se promène :</l>
     <l n="493" line_length="6+6">Nés dans vos propres champs, ils vous en plairont mieux.</l>
     <l n="494" line_length="6+6">Entre les minéraux présentez à nos yeux</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Les terres et les sels, le soufre, le bitume ;</l>
     <l n="496" line_length="6+6">La pyrite, cachant le feu qui la consume ;</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Les métaux colorés, et les brillans cristaux,</l>
     <l n="498" line_length="6+6">Nobles fils du rocher, aussi purs que ses eaux ;</l>
     <l n="499" line_length="6+6">L'argile à qui le feu donna l'éclat du verre,</l>
     <l n="500" line_length="6+6">Et les bois que les eaux ont transformés en pierre,</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Soit qu'un limon durci les recouvre au dehors,</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Soit que des sucs pierreux aient pénétré leurs corps ;</l>
     <l n="503" line_length="6+6">Enfin tous ces objets, combinaisons fécondes</l>
     <l n="504" line_length="6+6">De la flamme, de l'air, de la terre et de l'onde.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="505" line_length="6+6">D'un œil plus curieux et plus avide encor</l>
     <l n="506" line_length="6+6">Du règne végétal je cherche le trésor.</l>
     <l n="507" line_length="6+6">Là, sont en cent tableaux, avec art mariées,</l>
     <l n="508" line_length="6+6">Du varec, fils des mers, les teintes variées ;</l>
     <l n="509" line_length="6+6">Le lichen parasite, aux chênes attaché ;</l>
     <l n="510" line_length="6+6">Le puissant agaric, qui du sang épanché</l>
     <l n="511" line_length="6+6">Arrête les ruisseaux, et dont le sein fidèle</l>
     <l n="512" line_length="6+6">Du caillou pétillant recueille l'étincelle ;</l>
     <l n="513" line_length="6+6">Le nénuphar, ami de l'humide séjour,</l>
     <l n="514" line_length="6+6">Destructeur des plaisirs et poison de l'amour,</l>
     <l n="515" line_length="6+6">Et ces rameaux vivans, ces plantes populeuses,</l>
     <l n="516" line_length="6+6">De deux règnes rivaux races miraculeuses.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="517" line_length="6+6">Dans le monde vivant même variété !</l>
     <l n="518" line_length="6+6">Le contraste surtout en fera la beauté.</l>
     <l n="519" line_length="6+6">Un même lieu voit l'aigle et la mouche légère,</l>
     <l n="520" line_length="6+6">Les oiseaux du climat, la caille passagère,</l>
     <l n="521" line_length="6+6">L'ours à la masse informe et le léger chevreuil,</l>
     <l n="522" line_length="6+6">Et la lente tortue et le vif écureuil ;</l>
     <l n="523" line_length="6+6">L'animal recouvert de son épaisse croûte,</l>
     <l n="524" line_length="6+6">Celui dont la coquille est arrondie en voûte ;</l>
     <l n="525" line_length="6+6">L'écaille du serpent, et celle du poisson,</l>
     <l n="526" line_length="6+6">Le poil uni du rat, les dards du hérisson ;</l>
     <l n="527" line_length="6+6">Le nautile, sur l'eau dirigeant sa gondole ;</l>
     <l n="528" line_length="6+6">La grue, au haut des airs naviguant sans boussole ;</l>
     <l n="529" line_length="6+6">Le perroquet, le singe, imitateurs adroits,</l>
     <l n="530" line_length="6+6">L'un des gestes de l'homme et l'autre de sa voix ;</l>
     <l n="531" line_length="6+6">Les peuples casaniers, les races vagabondes ;</l>
     <l n="532" line_length="6+6">L'équivoque habitant de la terre et des ondes,</l>
     <l n="533" line_length="6+6">Et les oiseaux rameurs, et les poissons ailés.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="534" line_length="6+6">Vous-mêmes dans ces lieux vous serez appelés,</l>
     <l n="535" line_length="6+6">Vous le dernier degré de cette grande échelle,</l>
     <l n="536" line_length="6+6">Vous, insectes sans nombre, ou volans ou sans aile,</l>
     <l n="537" line_length="6+6">Qui rampez dans les champs, sucez les arbrisseaux,</l>
     <l n="538" line_length="6+6">Tourbillonnez dans l'air, ou jouez sur les eaux.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="539" line_length="6+6">Là je place le ver, la nymphe, la chenille ;</l>
     <l n="540" line_length="6+6">Son fils, beau parvenu, honteux de sa famille ;</l>
     <l n="541" line_length="6+6">L'insecte de tout rang et de toutes couleurs,</l>
     <l n="542" line_length="6+6">L'habitant de la fange, et les hôtes des fleurs ;</l>
     <l n="543" line_length="6+6">Et ceux qui, se creusant un plus secret asile,</l>
     <l n="544" line_length="6+6">Des tumeurs d'une feuille ont fait leur domicile ;</l>
     <l n="545" line_length="6+6">Le ver rongeur des fruits, et le ver assassin,</l>
     <l n="546" line_length="6+6">En rubans animés vivant dans notre sein.</l>
     <l n="547" line_length="6+6">J'y veux voir de nos murs la tapissière agile,</l>
     <l n="548" line_length="6+6">La mouche qui bâtit, et la mouche qui file ;</l>
     <l n="549" line_length="6+6">Ceux qui d'un fil doré composent leur tombeau,</l>
     <l n="550" line_length="6+6">Ceux dont l'amour dans l'ombre allume le flambeau ;</l>
     <l n="551" line_length="6+6">L'insecte dont un an borne la destinée ;</l>
     <l n="552" line_length="6+6">Celui qui naît, jouit et meurt dans la journée,</l>
     <l n="553" line_length="6+6">Et dont la vie au moins n'a pas d'instans perdus.</l>
     <l n="554" line_length="6+6">Vous tous, dans l'univers en foule répandus,</l>
     <l n="555" line_length="6+6">Dont les races sans fin, sans fin se renouvellent,</l>
     <l n="556" line_length="6+6">Insectes, paroissez, vos cartons vous appellent.</l>
     <l n="557" line_length="6+6">Venez avec l'éclat de vos riches habits,</l>
     <l n="558" line_length="6+6">Vos aigrettes, vos fleurs, vos perles, vos rubis,</l>
     <l n="559" line_length="6+6">Et ces fourreaux brillans, et ces étuis fidèles,</l>
     <l n="560" line_length="6+6">Dont l'écaille défend la gaze de vos ailes ;</l>
     <l n="561" line_length="6+6">Ces prismes, ces miroirs, savamment travaillés ;</l>
     <l n="562" line_length="6+6">Ces yeux qu'avec tant d'art la nature a taillés,</l>
     <l n="563" line_length="6+6">Les uns semés sur vous en brillans microscopes,</l>
     <l n="564" line_length="6+6">D'autres se déployant en de longs télescopes.</l>
     <l n="565" line_length="6+6">Montrez-moi ces fuseaux, ces tarrières, ces dards,</l>
     <l n="566" line_length="6+6">Armes de vos combats, instrumens de vos arts,</l>
     <l n="567" line_length="6+6">Et les filets prudens de ces longues antennes,</l>
     <l n="568" line_length="6+6">Qui sondent devant vous les routes incertaines.</l>
     <l n="569" line_length="6+6">Que j'observe de près ces clairons, ces tambours,</l>
     <l n="570" line_length="6+6">Signal de vos fureurs, signal de vos amours,</l>
     <l n="571" line_length="6+6">Qui guidoient vos héros dans les champs de la gloire,</l>
     <l n="572" line_length="6+6">Et sonnoient le danger, la charge et la victoire ;</l>
     <l n="573" line_length="6+6">Enfin tous ces ressorts, organes merveilleux,</l>
     <l n="574" line_length="6+6">Qui confondent des arts le savoir orgueilleux,</l>
     <l n="575" line_length="6+6">Chefs-d'œuvres d'une main en merveilles féconde,</l>
     <l n="576" line_length="6+6">Dont un seul prouve un dieu, dont un seul vaut un monde.</l>
     <l n="577" line_length="6+6">Tel est le triple empire à vos ordres soumis.</l>
     <l n="578" line_length="6+6">De nouveaux citoyens sans cesse y sont admis.</l>
     <l n="579" line_length="6+6">Cette ardeur d'acquérir que chaque jour augmente,</l>
     <l n="580" line_length="6+6">Vous embellira tout ; une pierre, une plante,</l>
     <l n="581" line_length="6+6">Un insecte qui vole, une fleur qui sourit,</l>
     <l n="582" line_length="6+6">Tout vous plaît, tout vous charme, et déjà votre esprit</l>
     <l n="583" line_length="6+6">Voit le rang, le gradin, la tablette fidèle,</l>
     <l n="584" line_length="6+6">Tout prêts à recevoir leur richesse nouvelle ;</l>
     <l n="585" line_length="6+6">Et peut-être en secret déjà vous flattez-vous</l>
     <l n="586" line_length="6+6">Du dépit d'un rival et d'un voisin jaloux.</l>
     <l n="587" line_length="6+6">Là les yeux sont charmés, la pensée est active ;</l>
     <l n="588" line_length="6+6">L'imagination n'y reste point oisive ;</l>
     <l n="589" line_length="6+6">Et, quand par les frimats vous êtes retenus,</l>
     <l n="590" line_length="6+6">Elle part, elle vole aux lieux, aux champs connus ;</l>
     <l n="591" line_length="6+6">Elle revoit le bois, le coteau, la prairie,</l>
     <l n="592" line_length="6+6">Où, s'offrant tout à coup à votre rêverie,</l>
     <l n="593" line_length="6+6">Une fleur, un arbuste, un caillou précieux</l>
     <l n="594" line_length="6+6">Vint suspendre vos pas, et vint frapper vos yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="595" line_length="6+6">Et lorsque vous quittez enfin votre retraite,</l>
     <l n="596" line_length="6+6">Combien des souvenirs l'illusion secrète</l>
     <l n="597" line_length="6+6">Des campagnes pour vous embellit le tableau !</l>
     <l n="598" line_length="6+6">Là votre œil découvrit un insecte nouveau ;</l>
     <l n="599" line_length="6+6">Ici la mer, couvrant ou quittant son rivage,</l>
     <l n="600" line_length="6+6">Vous fit don d'un fucus, ou d'un beau coquillage :</l>
     <l n="601" line_length="6+6">Là sortit de la mine un riche échantillon ;</l>
     <l n="602" line_length="6+6">Ici, nouveau pour vous, un brillant papillon</l>
     <l n="603" line_length="6+6">Fut surpris sur ces fleurs, et votre main avide</l>
     <l n="604" line_length="6+6">De son règne incomplet courut remplir le vide.</l>
     <l n="605" line_length="6+6">Vous marchez : vos trésors, vos plaisirs sont par tout.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="606" line_length="6+6">Cependant arrangez ces trésors avec goût ;</l>
     <l n="607" line_length="6+6">Que dans tous vos cartons un ordre heureux réside.</l>
     <l n="608" line_length="6+6">Qu'à vos compartimens avec grâce préside</l>
     <l n="609" line_length="6+6">La propreté, l'aimable et simple propreté,</l>
     <l n="610" line_length="6+6">Qui donne un air d'éclat même à la pauvreté.</l>
     <l n="611" line_length="6+6">Surtout des animaux consultez l'habitude ;</l>
     <l n="612" line_length="6+6">Conservez à chacun son air, son attitude,</l>
     <l n="613" line_length="6+6">Son maintien, son regard. Que l'oiseau semble encor,</l>
     <l n="614" line_length="6+6">Perché sur son rameau, méditer son essor.</l>
     <l n="615" line_length="6+6">Avec son air fripon montrez-nous la belette</l>
     <l n="616" line_length="6+6">À la mine allongée, à la taille fluette ;</l>
     <l n="617" line_length="6+6">Et, sournois dans son air, rusé dans son regard,</l>
     <l n="618" line_length="6+6">Qu'un projet d'embuscade occupe le renard.</l>
     <l n="619" line_length="6+6">Que la nature enfin soit partout embellie,</l>
     <l n="620" line_length="6+6">Et même après la mort y ressemble à la vie.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="621" line_length="6+6">Laissez aux cabinets des villes et des rois</l>
     <l n="622" line_length="6+6">Ces corps où la nature a violé ses lois,</l>
     <l n="623" line_length="6+6">Ces fœtus monstrueux, ces corps à double tête,</l>
     <l n="624" line_length="6+6">La momie à la mort disputant sa conquête,</l>
     <l n="625" line_length="6+6">Et ces os de géant, et l'avorton hideux</l>
     <l n="626" line_length="6+6">Que l'être et le néant réclamèrent tous deux.</l>
     <l n="627" line_length="6+6">Mais si quelqu'oiseau cher, un chien, ami fidèle,</l>
     <l n="628" line_length="6+6">A distrait vos chagrins, vous a marqué son zèle,</l>
     <l n="629" line_length="6+6">Au lieu de lui donner ces honneurs du cercueil</l>
     <l n="630" line_length="6+6">Qui dégradent la tombe et profanent le deuil,</l>
     <l n="631" line_length="6+6">Faites-en dans ces lieux la simple apothéose :</l>
     <l n="632" line_length="6+6">Que dans votre élysée avec grâce il repose !</l>
     <l n="633" line_length="6+6">C'est là qu'on veut le voir ; c'est là que tu vivrois,</l>
     <l n="634" line_length="6+6">Ô toi dont Lafontaine eût vanté les attraits,</l>
     <l n="635" line_length="6+6">Ô ma chère Raton, qui, rare en ton espèce,</l>
     <l n="636" line_length="6+6">Eus la grâce du chat et du chien la tendresse ;</l>
     <l n="637" line_length="6+6">Qui, fière avec douceur et fine avec bonté,</l>
     <l n="638" line_length="6+6">Ignoras l'égoïsme à ta race imputé.</l>
     <l n="639" line_length="6+6">Là je voudrois te voir, telle que je t'ai vue,</l>
     <l n="640" line_length="6+6">De ta molle fourrure élégamment vêtue,</l>
     <l n="641" line_length="6+6">Affectant l'air distrait, jouant l'air endormi,</l>
     <l n="642" line_length="6+6">Épier une mouche, ou le rat ennemi,</l>
     <l n="643" line_length="6+6">Si funeste aux auteurs, dont la dent téméraire</l>
     <l n="644" line_length="6+6">Ronge indifféremment Dubartas ou Voltaire ;</l>
     <l n="645" line_length="6+6">Ou telle que tu viens, minaudant avec art,</l>
     <l n="646" line_length="6+6">De mon sobre dîner solliciter ta part ;</l>
     <l n="647" line_length="6+6">Ou bien, le dos en voûte et la queue ondoyante,</l>
     <l n="648" line_length="6+6">Offrir ta douce hermine à ma main caressante,</l>
     <l n="649" line_length="6+6">Ou déranger gaîment par mille bonds divers</l>
     <l n="650" line_length="6+6">Et la plume et la main qui t'adressa ces vers.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>