<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>QUATRIÈME CHANT</title>
    <author>Jacques Delille</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">28</measure>
    <measure unit="line">502</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Jacques Delille_quatrieme-chant</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>QUATRIÈME CHANT</title>
     <author>Jacques Delille</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>QUATRIÈME CHANT</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Oui, les riches aspects et des champs et de l'onde</l>
     <l n="2" line_length="6+6">D'intéressans tableaux sont la source féconde :</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Oui, toujours je revois avec un plaisir pur</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Dans l'azur de ces lacs briller ce ciel d'azur,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Ces fleuves s'épancher en nappes transparentes,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Ces gazons serpenter le long des eaux errantes,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Se noircir ces forêts et jaunir les moissons,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">En de rians bassins s'enfoncer ces vallons,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Les monts porter les cieux sur leurs têtes hautaines</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Et s'étendre à leurs pieds l'immensité des plaines ;</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Tandis que, colorant tous ces tableaux divers,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Le soleil marche en pompe autour de l'univers.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Heureux qui, contemplant cette scène imposante,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Jouit de ses beautés ! Plus heureux qui les chante !</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Pour lui tout s'embellit ; il rassemble à son choix</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Les agrémens épars et des champs et des bois,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Et dans ses vers brillans, rivaux de la nature,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Ainsi que des objets, jouit de leur peinture.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="19" line_length="6+6">Mais loin ces écrivains dont le vers ennuyeux</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Nous dit ce que cent fois on a dit encor mieux !</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Insipides rimeurs ! N'avez-vous pas encore</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Épuisé, dites-moi, tous les parfums de Flore ?</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Entendrai-je toujours les bonds de vos troupeaux ?</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Faut-il toujours dormir au bruit de vos ruisseaux ?</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Zéphir n'est-il point las de caresser la rose,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">De ses jeunes boutons depuis long-temps éclose ?</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Et l'écho de vos vers ne peut-il une fois</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Laisser dormir en paix les échos de nos bois ?</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Peut-on être si pauvre, en chantant la nature ?</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Oh ! Que, plus varié, moins vague en sa peinture,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Horace nous décrit en vers délicieux</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Ce pâle peuplier, ce pin audacieux,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Ensemble mariant leurs rameaux frais et sombres,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Et prêtant au buveur l'hospice de leurs ombres ;</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Tandis qu'un clair ruisseau, se hâtant dans son cours,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Fuit, roule et de son lit abrège les détours !</l>
     <l n="37" line_length="6+6">La nature en ses vers semble toujours nouvelle,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Et vos vers, en naissant, sont déjà vieux comme elle.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="39" line_length="6+6">Ah ! C'est que, pour les peindre, il faut aimer les champs !</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Mais souvent, insensible à leurs charmes touchans,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Des rimeurs citadins la muse peu champêtre</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Les peint sans les aimer, les peint sans les connoître ;</l>
     <l n="43" line_length="6+6">À peine ils ont goûté la paix de leur séjour,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">La fraîcheur d'un beau soir, ou l'aube d'un beau jour.</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Aussi lisez leurs vers ; on connoît à leur style</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Dans ces peintres des champs les amis de la ville.</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Voyez-les prodiguer, toujours riches de mots,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">L'émeraude des prés et le cristal des flots.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">L'aurore, sans briller sur un trône d'opale,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Ne peut point éclairer la rive orientale ;</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Le pourpre et le saphir forment ses vêtemens.</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Répand-elle des fleurs ? Ce sont des diamans !</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Ils vont puiser à Tyr, vont chercher au Potose,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Le teint de la jonquille et celui de la rose.</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Ainsi, d'or et d'argent, de perles, de rubis,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">De la simple nature ils chargent les habits,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Et, croyant l'embellir, leur main la défigure.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="58" line_length="6+6">Puisque la poësie est sœur de la peinture,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Écoutez de Zeuxis ces mots trop peu connus.</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Un artiste novice osoit peindre Vénus.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Ce n'étoient point ses traits et ses grâces touchantes,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">D'un buste harmonieux les rondeurs élégantes,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Ces contours d'un beau sein, ces bras voluptueux ;</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Ce n'étoit point Vénus : son pinceau fastueux</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Avoit prodigué l'or, l'argent, les pierreries,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Et Cypris se perdoit sous d'amples draperies.</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Que fais-tu, malheureux ? Dit Zeuxis irrité ;</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Tu nous peins la richesse, et non pas la beauté !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="69" line_length="6+6">Rimeur sans goût, ce mot vous regarde vous-même :</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Je le répète, il faut peindre ce que l'on aime.</l>
     <l n="71" line_length="6+6">N'imitez pas pourtant ces auteurs trop soigneux,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Qui, des beautés des champs amans minutieux,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Préférant dans leurs vers Linnéus à Virgile,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Prodiguent des objets un détail inutile ;</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Sur le plus vil insecte épuisent leurs pinceaux,</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Et la loupe à la main composent leurs tableaux.</l>
     <l n="77" line_length="6+6">C'est un peintre sans goût, dont le soin ridicule,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">En peignant une femme, imite avec scrupule</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Ses ongles, ses cheveux, les taches de son sein.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="80" line_length="6+6">Vous, peignez plus en grand. Au retour du matin</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Avez-vous quelquefois, du sommet des montagnes,</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Embrassé d'un coup-d'œil la scène des campagnes,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Les fleuves, les moissons, les vallons, les coteaux,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Les bois, les champs, les prés blanchis par les troupeaux,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Et, dans l'enfoncement de l'horizon bleuâtre,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">De ces monts fugitifs le long amphithéâtre ?</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Voilà votre modèle. Imitez dans vos vers</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Ces masses de beautés et ces groupes divers.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="89" line_length="6+6">Je sais qu'un peintre adroit du fond d'un paysage</l>
     <l n="90" line_length="6+6">De quelque objet saillant peut détacher l'image ;</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Mais ne choisissez point ces objets au hasard ;</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Pour la belle nature épuisez tout votre art.</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Cependant laissez croire à la foule grossière</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Que la belle nature est toujours régulière :</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Ces arbres arrondis, droits et majestueux,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Peignez-les, j'y consens. Mais ce tronc tortueux,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Qui, bizarre en sa masse, informe en sa parure,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Et jetant au hasard des touffes de verdure,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Étend ses bras pendans sur des rochers déserts,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Dans ses brutes beautés mérite aussi vos vers.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Jusque dans ses horreurs la nature intéresse.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="102" line_length="6+6">Nature, ô séduisante et sublime déesse,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Que tes traits sont divers ! Tu fais naître dans moi</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Ou les plus doux transports, ou le plus saint effroi.</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Tantôt, dans nos vallons, jeune, fraîche et brillante,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Tu marches, et, des plis de ta robe flottante</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Secouant la rosée et versant les couleurs,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Tes mains sèment les fruits, la verdure et les fleurs :</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Les rayons d'un beau jour naissent de ton sourire ;</l>
     <l n="110" line_length="6+6">De ton souffle léger s'exhale le zéphire ;</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Et le doux bruit des eaux, le doux concert des bois,</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Sont les accens divers de ta brillante voix.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Tantôt, dans les déserts, divinité terrible,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Sur des sommets glacés plaçant ton trône horrible,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Le front ceint de vieux pins s'entrechoquant dans l'air,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Des torrens écumeux battent tes flancs ; l'éclair</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Sort de tes yeux ; ta voix est la foudre qui gronde</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Et du bruit des volcans épouvante le monde.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="119" line_length="6+6">Oh ! Qui pourra saisir dans leur variété</l>
     <l n="120" line_length="6+6">De tes riches aspects la changeante beauté ?</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Qui peindra d'un ton vrai tes ouvrages sublimes,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Depuis les monts altiers jusqu'aux profonds abymes ;</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Depuis ces bois pompeux dans les airs égarés,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Jusqu'à la violette, humble amante des prés ?</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="125" line_length="6+6">Quelquefois, oubliant nos simples paysages,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Cherchez sous d'autres cieux de plus grandes images :</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Passez les mers ; volez aux lieux où le soleil</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Donne aux quatre saisons un plus riche appareil.</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Sous le ciel éclatant de cette ardente zône</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Montrez-nous l'Orénoque et l'immense Amazone,</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Qui, fiers enfans des monts, nobles rivaux des mers,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Et baignant la moitié de ce vaste univers,</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Épuisent, pour former les trésors de leur onde,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Les plus vastes sommets qui dominent le monde ;</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Baignent d'oiseaux brillans un innombrable essaim,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">De masses de verdure enrichissent leur sein :</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Tantôt, se déployant avec magnificence,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Voyagent lentement, et marchent en silence ;</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Tantôt avec fracas précipitent leurs flots,</l>
     <l n="140" line_length="6+6">De leurs mugissemens fatiguent les échos,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Et semblent, à leur poids, à leur bruyant tonnerre,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Plutôt tomber des cieux que rouler sur la terre.</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Peignez de ces beaux lieux les oiseaux et les fleurs,</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Où le ciel prodigua le luxe des couleurs ;</l>
     <l n="145" line_length="6+6">De ces vastes forêts l'immensité profonde,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Noires comme la nuit, vieilles comme le monde ;</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Ces bois indépendans, ces champs abandonnés ;</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Ces vergers, du hasard enfans désordonnés ;</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Ces troupeaux sans pasteurs, ces moissons sans culture ;</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Enfin cette imposante et sublime nature,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Près de qui l'Apennin n'est qu'un humble coteau,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Nos forêts des buissons, le Danube un ruisseau.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="153" line_length="6+6">Tantôt de ces beaux lieux, de ces plaines fécondes,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Portez-nous dans les champs sans verdure, sans ondes,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">D'où s'exile la vie et la fécondité.</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Peignez-nous, dans leur triste et morne aridité,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Des sables africains l'espace solitaire,</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Qu'un limpide ruisseau jamais ne désaltère :</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Que l'ardeur du climat, la soif de ces déserts,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Embrase vos tableaux et brûle dans vos vers ;</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Que l'hydre épouvantable à longs plis les sillonne ;</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Que, gonflé du poison dont tout son sang bouillonne,</l>
     <l n="163" line_length="6+6">L'affreux dragon s'y dresse, et de son corps vermeil</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Allume les couleurs aux rayons du soleil.</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Livrez à l'ouragan cette arêne mouvante ;</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Que le tigre et l'hyène y portent l'épouvante,</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et que du fier lion la rugissante voix</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Proclame le courroux du monarque des bois.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="169" line_length="6+6">Tantôt vous nous portez aux limites du monde,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Où l'hiver tient sa cour, où l'aquilon qui gronde</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Sans cesse fait partir de son trône orageux</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Et le givre piquant et les flocons neigeux,</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Et des frimats durcis les balles bondissantes,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Sur la terre sonore au loin retentissantes.</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Tracez toute l'horreur de ce ciel rigoureux ;</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Que tout le corps frissonne à ces récits affreux.</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Mais ces lieux ont leur pompe et leur beauté sauvage :</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Du palais des frimats présentez-nous l'image ;</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Ces prismes colorés ; ce luxe des hivers,</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Qui, se jouant aux yeux en cent reflets divers,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Brise des traits du jour les flèches transparentes ;</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Se suspend aux rochers en aiguilles brillantes,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Tremble sur les sapins en mobiles cristaux ;</l>
     <l n="184" line_length="6+6">D'une écorce de glace entoure les roseaux ;</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Recouvre les étangs, les lacs, les mers profondes,</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Et change en bloc d'azur leurs immobiles ondes.</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Éblouissant désert ! Brillante immensité,</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Où, sur son char glissant légèrement porté,</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Le rapide lapon court, vole, et de ses rennes,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Coursiers de ces climats, laisse flotter les rênes.</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Ainsi vous parcourez mille sites divers.</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Mais bientôt, revenu dans des climats plus chers,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Plus doux dans leur été, plus doux dans leur froidure,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Et d'un ciel sans rigueur molle température,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Vous nous rendez nos prés, nos bois, nos arbrisseaux,</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Les nids de nos buissons, le bruit de nos ruisseaux ;</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Nos fruits qu'un teint moins vif plus doucement colore ;</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Notre simple Palès, notre modeste Flore ;</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Et, pauvre de couleurs, mais riche de sa voix,</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Le rossignol encore enchantera nos bois.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="201" line_length="6+6">Mais n'allez pas non plus toujours peindre et décrire :</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Dans l'art d'intéresser consiste l'art d'écrire.</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Souvent dans vos tableaux placez des spectateurs ;</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Sur la scène des champs amenez des acteurs :</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Cet art de l'intérêt est la source féconde.</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Oui, l'homme aux yeux de l'homme est l'ornement du monde :</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Les lieux les plus rians sans lui nous touchent peu ;</l>
     <l n="208" line_length="6+6">C'est un temple désert qui demande son dieu.</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Avec lui mouvement, plaisir, gaîté, culture ;</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Tout renaît, tout revit : ainsi qu'à la nature,</l>
     <l n="211" line_length="6+6">La présence de l'homme est nécessaire aux arts.</l>
     <l n="212" line_length="6+6">C'est lui dans vos tableaux que cherchent nos regards.</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Peuplez donc ces coteaux de jeunes vendangeuses,</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Ces vallons de bergers, et ces eaux de baigneuses,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Qui, timides, à peine osant aux flots discrets</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Confier le trésor de leurs charmes secrets,</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Semblent, en tressaillant dans leurs rayeux extrêmes,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Craindre leurs propres yeux, et rougir d'elles-mêmes ;</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Tandis que, les suivant sous le cristal de l'eau,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Un faune du feuillage entr'ouvre le rideau.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="221" line_length="6+6">Que si l'homme est absent de vos tableaux rustiques,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Quel peuple d'animaux sauvages, domestiques,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Courageux ou craintifs, rebelles ou soumis,</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Esclaves patiens ou généreux amis,</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Dont le lait vous nourrit, dont vous filez la laine,</l>
     <l n="226" line_length="6+6">D'acteurs intéressans vient occuper la scène !</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Ceux qui de Wouvermans exerçoient les pinceaux,</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Qui du riant Berghem animoient les tableaux,</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Ne vous disent-ils rien ? La lyre du poëte</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Ne peut-elle du peintre égaler la palette ?</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Ah ! Soyez peintre aussi ! Venez ; à votre voix</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Les hôtes de la plaine et des monts et des bois</l>
     <l n="233" line_length="6+6">S'en vont donner la vie au plus froid paysage.</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Là, dès qu'un vent léger fait frémir le feuillage,</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Aussi tremblant que lui, le timide chevreuil</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Fuit, plus prompt que l'éclair, plus rapide que l'œil :</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Ici, des prés fleuris paissant l'herbe abondante,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">La vache gonfle en paix sa mamelle pendante,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Et son folâtre enfant se joue à son côté.</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Plus loin, fier de sa race et sûr de sa beauté,</l>
     <l n="241" line_length="6+6">S'il entend ou le cor ou le cri des cavales,</l>
     <l n="242" line_length="6+6">De son sérail nombreux hennissantes rivales,</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Du rempart épineux qui borde le vallon,</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Indocile, inquiet, le fougueux étalon</l>
     <l n="245" line_length="6+6">S'échappe, et, libre enfin, bondissant et superbe,</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Tantôt d'un pied léger à peine effleure l'herbe,</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Tantôt demande aux vents les objets de ses feux ;</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Tantôt vers la fraîcheur d'un bain voluptueux,</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Fier, relevant ses crins que le zéphir déploie,</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Vole et frémit d'orgueil, de jeunesse et de joie :</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Ses pas dans tous vos sens retentissent encor.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="252" line_length="6+6">Voulez-vous d'intérêts un plus riche trésor ?</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Dans tous ces animaux peignez les mœurs humaines ;</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Donnez-leur notre espoir, nos plaisirs et nos peines,</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Et par nos passions rapprochez-les de nous.</l>
     <l n="256" line_length="6+6">En vain le grand Buffon, de leur gloire jaloux,</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Peu d'accord avec soi dans sa prose divine,</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Voulut ne voir en eux qu'une adroite machine,</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Qu'une argile mouvante, et d'aveugles ressorts</l>
     <l n="260" line_length="6+6">D'une grossière vie organisant leurs corps :</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Buffon les peint ; chacun de sa main immortelle</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Du feu de Prométhée obtint une étincelle :</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Le chien eut la tendresse et la fidélité,</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Le bœuf, la patience et la docilité ;</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Et fier de porter l'homme, et sensible à la gloire,</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Le coursier partagea l'orgueil de la victoire.</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Ainsi chaque animal, rétabli dans ses droits,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Lui dut un caractère et des mœurs et des lois.</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Mais que dis-je ? Déjà l'auguste poësie</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Avoit donné l'exemple à la philosophie.</l>
     <l n="271" line_length="6+6">C'est elle qui toujours, dans ses riches tableaux,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Unit les dieux à l'homme, et l'homme aux animaux.</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Voyez-vous dans Homère, aux siècles poëtiques,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Les héros haranguant leurs coursiers héroïques ?</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Ulysse est de retour, ô spectacle touchant !</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Son chien le reconnoît, et meurt en le léchant.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="277" line_length="6+6">Et toi, Virgile, et toi, trop éloquent Lucrèce,</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Aux mœurs des animaux que votre art intéresse !</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Avec le laboureur je détèle, en pleurant,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Le taureau qui gémit sur son frère expirant.</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Les chefs d'un grand troupeau se déclarent la guerre :</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Au bruit dont leurs débats font retentir la terre,</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Mon œil épouvanté ne voit plus deux taureaux ;</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Ce sont deux souverains, ce sont deux fiers rivaux,</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Armés pour un empire, armés pour une Hélène,</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Brûlant d'ambition, enflammés par la haine.</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Tous deux, le front baissé, s'entrechoquent ; tous deux,</l>
     <l n="288" line_length="6+6">De leur large fanon battant leur cou nerveux,</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Mugissent de douleur, d'amour et de vengeance.</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Le vaste olympe en gronde, et la foule en silence</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Attend, intéressée à ces sanglans assauts,</l>
     <l n="292" line_length="6+6">À qui doit demeurer l'empire des troupeaux.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="293" line_length="6+6">Voulez-vous un tableau d'un plus doux caractère ?</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Regardez la génisse, inconsolable mère :</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Hélas ! Elle a perdu le fruit de ses amours !</l>
     <l n="296" line_length="6+6">De la noire forêt parcourant les détours,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Ses longs mugissemens en vain le redemandent.</l>
     <l n="298" line_length="6+6">À ses cris, que les monts, que les rochers lui rendent,</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Lui seul ne répond point ; l'ombre, les frais ruisseaux,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Roulant sur des cailloux leurs diligentes eaux,</l>
     <l n="301" line_length="6+6">La saussaie encor fraîche et de pluie arrosée,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">L'herbe où tremblent encor les gouttes de rosée ;</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Rien ne la touche plus : elle va mille fois</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Et du bois à l'étable, et de l'étable au bois ;</l>
     <l n="305" line_length="6+6">S'en éloigne plaintive, y revient éplorée,</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Et s'en retourne enfin, seule et désespérée.</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Quel cœur n'est point ému de ses tendres regrets !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="308" line_length="6+6">Même aux eaux, même aux fleurs, même aux arbres muets,</l>
     <l n="309" line_length="6+6">La poësie encore, avec art mensongère,</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Ne peut-elle prêter une âme imaginaire ?</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Tout semble concourir à cette illusion.</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Voyez l'eau caressante embrasser le gazon,</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Ces arbres s'enlacer, ces vignes tortueuses</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Embrasser les ormeaux de leurs mains amoureuses,</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Et, refusant les sucs d'un terrain ennemi,</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Ces racines courir vers un sol plus ami.</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Ce mouvement des eaux et cet instinct des plantes</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Suffit pour enhardir vos fictions brillantes ;</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Donnez-leur donc l'essor. Que le jeune bouton</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Espère le zéphire, et craigne l'aquilon ;</l>
     <l n="321" line_length="6+6">À ce lys altéré versez l'eau qu'il implore :</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Formez dans ses beaux ans l'arbre docile encore :</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Que ce tronc, enrichi de rameaux adoptés,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Admire son ombrage et ses fruits empruntés ;</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Et, si le jeune cep prodigue son feuillage,</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Demandez grâce au fer en faveur de son âge.</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Alors, dans ces objets croyant voir mes égaux,</l>
     <l n="328" line_length="6+6">La douce sympathie à leurs biens, à leurs maux,</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Trouve mon cœur sensible, et votre heureuse adresse</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Me surprend pour un arbre un moment de tendresse.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="331" line_length="6+6">Il est d'autres secrets : quelquefois à nos yeux</l>
     <l n="332" line_length="6+6">D'aimables souvenirs embellissent les lieux.</l>
     <l n="333" line_length="6+6">J'aime en vos vers ce riche et brillant paysage ;</l>
     <l n="334" line_length="6+6">Mais si vous ajoutez : « là de mon premier âge</l>
     <l n="335" line_length="6+6">« Coulèrent les momens ; là je sentis s'ouvrir</l>
     <l n="336" line_length="6+6">« Mes yeux à la lumière, et mon cœur au plaisir : »</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Alors vous réveillez un souvenir que j'aime ;</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Alors mon cœur revole au moment où, moi-même,</l>
     <l n="339" line_length="6+6">J'ai revu les beaux lieux qui m'ont donné le jour.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="340" line_length="6+6">Ô champs de la Limagne ! ô fortuné séjour !</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Hélas ! J'y revolois après vingt ans d'absence :</l>
     <l n="342" line_length="6+6">À peine le mont-d'or, levant son front immense,</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Dans un lointain obscur apparut à mes yeux,</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Tout mon cœur tressaillit ; et la beauté des lieux,</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Et les riches coteaux et la plaine riante,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Mes yeux ne voyoient rien ; mon âme impatiente,</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Des rapides coursiers accusant la lenteur,</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Appeloit, imploroit ce lieu cher à mon cœur.</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Je le vis ; je sentis une joie inconnue :</l>
     <l n="350" line_length="6+6">J'allois, j'errois ; par tout où je portois la vue,</l>
     <l n="351" line_length="6+6">En foule s'élevoient des souvenirs charmans.</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Voici l'arbre témoin de mes amusemens :</l>
     <l n="353" line_length="6+6">C'est ici que Zéphir de sa jalouse haleine</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Effaçoit mes palais dessinés sur l'arène :</l>
     <l n="355" line_length="6+6">C'est là que le caillou, lancé dans le ruisseau,</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Glissoit, sautoit, glissoit, et sautoit de nouveau.</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Un rien m'intéressoit. Mais avec quelle ivresse</l>
     <l n="358" line_length="6+6">J'embrassois, je baignois de larmes de tendresse,</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Le vieillard qui jadis guida mes pas tremblans,</l>
     <l n="360" line_length="6+6">La femme dont le lait nourrit mes premiers ans,</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Et le sage pasteur qui forma mon enfance !</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Souvent je m'écriois : témoins de ma naissance,</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Témoins de mes beaux jours, de mes premiers désirs,</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Beaux lieux ! Qu'avez-vous fait de mes premiers plaisirs ?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="365" line_length="6+6">Mais loin de mon sujet ce doux sujet m'entraîne.</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Vous donc, peintres des champs, animez chaque scène !</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Présentez-nous, au lieu d'un site inanimé,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Les lieux que l'on aima, ceux où l'on fut aimé.</l>
     <l n="369" line_length="6+6">D'autres fois, du contraste essayant la puissance,</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Des asiles du vice à ceux de l'innocence</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Opposez les tableaux terribles ou touchans,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Et des maux de la ville embellisez les champs.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="373" line_length="6+6">Du haut de ces coteaux d'où Paris nous découvre</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Ses temples, ses palais, ses dômes et son Louvre,</l>
     <l n="375" line_length="6+6">Sur ces grands monumens arrêtant vos regards,</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Là règnent, dites-vous, l'opulence et les arts !</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Là le ciseau divin, la céleste harmonie,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Les écrits immortels où s'empreint le génie,</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Amusent noblement la reine des cités.</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Mais bientôt, oubliant ces trompeuses beautés,</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Là règnent, direz-vous, l'orgueil et la bassesse,</l>
     <l n="382" line_length="6+6">Les maux de la misère et ceux de la richesse :</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Là, sans cesse attirés des bouts de l'univers,</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Fermentent à la fois tous les vices divers :</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Là, sombre et dédaignant les plaisirs légitimes,</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Le dégoût mène au vice, et l'ennui veut des crimes :</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Là le noir suicide, égarant la raison,</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Aiguise le poignard et verse le poison :</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Là règne des laïs la cohorte effrénée,</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Honte du célibat, fléau de l'hyménée :</l>
     <l n="391" line_length="6+6">Là, dans des murs infects, asiles dévorans,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">La charité cruelle entasse les mourans :</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Là des fripons gagés surveillent leurs complices,</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Et le repos public est fondé sur des vices :</l>
     <l n="395" line_length="6+6">Là le pâle joueur, dans son antre infernal,</l>
     <l n="396" line_length="6+6">D'un bras désespéré lance le dé fatal.</l>
     <l n="397" line_length="6+6">Que d'enfans au berceau délaissés par leur mère !</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Combien n'ont jamais vu le sourire d'un père !</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Que de crimes cachés ! Que d'obscures douleurs !</l>
     <l n="400" line_length="6+6">Combien coule de sang, combien coulent de pleurs !</l>
     <l n="401" line_length="6+6">La nature en frémit. Mais bientôt vos images</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Nous rendent les ruisseaux, les gazons, les ombrages :</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Ce contraste puissant les embellit pour nous ;</l>
     <l n="404" line_length="6+6">L'ombrage, les ruisseaux, les zéphirs sont plus doux ;</l>
     <l n="405" line_length="6+6">Et le cœur, que flétrit ce séjour d'imposture,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Revient s'épanouir au sein de la nature.</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Ainsi, lorsque Rousseau, dans ses bosquets chéris,</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Du bout de son allée apercevoit Paris ;</l>
     <l n="409" line_length="6+6">« De vices, de vertus effroyable mélange !</l>
     <l n="410" line_length="6+6">« Paris ! Ville de bruit, de fumée et de fange !</l>
     <l n="411" line_length="6+6">« Trop heureux, disoit-il, qui peut loin de tes murs</l>
     <l n="412" line_length="6+6">« Fuir tes brouillards infects, et tes vices impurs ! »</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Et soudain, revenant dans ses routes chéries,</l>
     <l n="414" line_length="6+6">Il promenoit en paix ses douces rêveries.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="415" line_length="6+6">Hélas ! Pourquoi faut-il que celui dont les chants</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Enseignent l'art d'orner et d'habiter les champs,</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Ne puisse encor jouir des objets qu'il adore !</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Ô champs, ô mes amis ! Quand vous verrai-je encore ?</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Quand pourrai-je, tantôt goûtant un doux sommeil</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Et des bons vieux auteurs amusant mon réveil,</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Tantôt ornant sans art mes rustiques demeures,</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Tantôt laissant couler mes indolentes heures,</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Boire l'heureux oubli des soins tumultueux,</l>
     <l n="424" line_length="6+6">Ignorer les humains et vivre ignoré d'eux !</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="425" line_length="6+6">Vous, cependant, semez des figures sans nombre ;</l>
     <l n="426" line_length="6+6">Mêlez le fort au doux et le riant au sombre.</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Quels qu'ils soient, aux objets conformez votre ton ;</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Ainsi que par les mots, exprimez par le son.</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Peignez en vers légers l'amant léger de Flore ;</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Qu'un doux ruisseau murmure en vers plus doux encore.</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Entend-on d'un torrent les ondes bouillonner ?</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Le vers tumultueux en roulant doit tonner.</l>
     <l n="433" line_length="6+6">Que d'un pas lent et lourd le bœuf fende la plaine ;</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Chaque syllabe pèse, et chaque mot se traîne.</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Mais si le daim léger bondit, vole et fend l'air,</l>
     <l n="436" line_length="6+6">Le vers vole et le suit, aussi prompt que l'éclair.</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Ainsi de votre chant la marche cadencée</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Imite l'action et note la pensée.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="439" line_length="6+6">Mais, malgré ces travaux, trop heureux si toujours</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Vous aviez à chanter les beaux lieux, les beaux jours !</l>
     <l n="441" line_length="6+6">Mais lorsque vous dictez des préceptes rustiques,</l>
     <l n="442" line_length="6+6">C'est là qu'il faut ouvrir vos trésors poëtiques :</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Un précepte est aride ? Il le faut embellir ;</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Ennuyeux ? L'égayer ; vulgaire ? L'ennoblir.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="445" line_length="6+6">Quelquefois, des leçons interrompant la chaîne,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Suspendez votre course ; et, reprenant haleine,</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Au lecteur fatigué présentez à propos</l>
     <l n="448" line_length="6+6">D'un épisode heureux l'agréable repos.</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Homère, en décrivant les soins du labourage,</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Offre de ce précepte une charmante image.</l>
     <l n="451" line_length="6+6">Chaque fois que du bœuf pressé de l'aiguillon</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Le conducteur, lassé, touche au bout du sillon,</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Chaque fois d'un vin pur abreuvé par son maître,</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Il retourne gaîment à son labour champêtre.</l>
     <l n="455" line_length="6+6">Ainsi, par la douceur de vos digressions,</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Faites boire l'oubli des austères leçons ;</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Puis, suivez votre course un instant suspendue,</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Et de votre sujet parcourez l'étendue.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="459" line_length="6+6">Mais pourquoi ces conseils tracés si longuement ?</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Ah ! Pour toute leçon j'aurois dû seulement</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Dire, lisez Virgile : avec quelle harmonie</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Aux rustiques travaux il instruit l'Ausonie !</l>
     <l n="463" line_length="6+6">De la scène des champs s'il m'offre le tableau,</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Que ses pinceaux sont vrais ! Le limpide ruisseau,</l>
     <l n="465" line_length="6+6">Où le berger pensif voit flotter son image,</l>
     <l n="466" line_length="6+6">Rend moins fidèlement les fleurs de son rivage.</l>
     <l n="467" line_length="6+6">S'il me peint les bergers, leurs amours, leurs concerts,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">L'âge d'or tout entier respire dans ses vers.</l>
     <l n="469" line_length="6+6">Lisez Virgile : heureux qui sait goûter ses charmes !</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Malheureux qui le lit sans verser quelques larmes !</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Lorsque sa voix si douce en des sons si touchans</l>
     <l n="472" line_length="6+6">S'écrie : heureux vieillard, tu conserves tes champs !</l>
     <l n="473" line_length="6+6">Combien il m'intéresse à ce vieillard champêtre !</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Ce verger qu'il planta, ce toit qui le vit naître,</l>
     <l n="475" line_length="6+6">J'y crois être avec lui ; le tendre tourtereau,</l>
     <l n="476" line_length="6+6">Et l'amoureux ramier roucoulant sous l'ormeau,</l>
     <l n="477" line_length="6+6">Sur la saussaie en fleur l'abeille qui bourdonne,</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Les airs qu'au haut des monts le bucheron fredonne,</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Ces bois, ces frais ruisseaux ! Ah ! Quel peintre eut jamais</l>
     <l n="480" line_length="6+6">De plus douces couleurs et des tableaux plus vrais !</l>
     <l n="481" line_length="6+6">Mais qu'entends-je ? Quels sons ? Ah ! C'est Gallus qui chante,</l>
     <l n="482" line_length="6+6">Il chante Lycoris, sa Lycoris absente.</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Sa voix pour Lycoris conjure les frimats</l>
     <l n="484" line_length="6+6">D'émousser leurs glaçons sous ses pieds délicats.</l>
     <l n="485" line_length="6+6">Dieu du chant pastoral ! ô Virgile ! ô mon maître !</l>
     <l n="486" line_length="6+6">Quand je voulus chanter la nature champêtre,</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Je l'observai ; j'errois avec des yeux ravis</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Dans les bois, dans les prés : je te lus et je vis</l>
     <l n="489" line_length="6+6">Que la nature et toi n'étoient qu'un. Ah ! Pardonne</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Si, fier de ramasser des fleurs de ta couronne,</l>
     <l n="491" line_length="6+6">J'essayai d'imiter tes tableaux ravissans !</l>
     <l n="492" line_length="6+6">Que ne puis-je les rendre ainsi que je les sens !</l>
     <l n="493" line_length="6+6">Mais ils ont animé mes premières esquisses,</l>
     <l n="494" line_length="6+6">Et s'ils n'ont fait ma gloire, ils ont fait mes délices.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="495" line_length="6+6">Ainsi, seul, à l'abri de mes rochers déserts,</l>
     <l n="496" line_length="6+6">Tandis que la discorde ébranloit l'univers,</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Heureux, je célébrois, d'une voix libre et pure,</l>
     <l n="498" line_length="6+6">L'humanité, les champs, les arts et la nature.</l>
     <l n="499" line_length="6+6">Veuillent les dieux sourire à mes champêtres sons !</l>
     <l n="500" line_length="6+6">Et moi, puissé-je encor, pour prix de mes leçons,</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Compter quelques printemps, et dans les champs que j'aime,</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Vivre pour mes amis, mes livres et moi-même !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>