<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - 233</title>
    <author>Angelo Galli</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Angelo Galli_canzoniere-233</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - 233</title>
     <author>Angelo Galli</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - 233</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Orbi noi sì et non è ceco el mondo,</l>
     <l n="2">fallace et mobil ciò che socto el celo</l>
     <l n="3">in breve spatio currise a la morte</l>
     <l n="4">cum questa fragil, dubiosa vita</l>
     <l n="5">ch'è un bresaglio ai stral de la fortuna,</l>
     <l n="6">che turba sempre el più tranquillo stato.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">Ad un bel tempo, ad un fiorito stato</l>
     <l n="8">colei che mentre visse honorò el mondo,</l>
     <l n="9">come Dio volsi et la mia rea fortuna</l>
     <l n="10">là donde era discesa tornò al celo,</l>
     <l n="11">sì come cosa degna in tanta vita,</l>
     <l n="12">unde io per me non chiamo altro che morte.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Perché beato sol me pò far morte,</l>
     <l n="14">da basso trarmi et pormi in alto stato,</l>
     <l n="15">se fuor me cava d'esta fragil vita</l>
     <l n="16">lasciando la miseria d'esto mondo:</l>
     <l n="17">stariame seco nel più chiaro celo</l>
     <l n="18">dove per merto andò, non per fortuna.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Ben me seria favente la fortuna,</l>
     <l n="20">amica et gloriosa più la morte,</l>
     <l n="21">se degno fussi a retrovarla in celo;</l>
     <l n="22">ma via più tosto nel mio dolce stato</l>
     <l n="23">me la retorrebbi io qui nel mondo,</l>
     <l n="24">et non mancasse mai poi questa vita.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Né già per questa cangiammo altra vita,</l>
     <l n="26">né più che pria noverca la fortuna,</l>
     <l n="27">ch'io me staria beato in questo mondo</l>
     <l n="28">se noi fommo prescripti da la morte,</l>
     <l n="29">ch'el m'ha giù tolto el mio felice stato</l>
     <l n="30">et dato ai citadin del sommo celo.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Hora abaglia ella a chi la mira in celo.</l>
     <l n="32">Que de noi fece, pensa, in questa vita,</l>
     <l n="33">se hora agionge lume a quello stato;</l>
     <l n="34">ché ben se pò doler de la fortuna</l>
     <l n="35">chi doi begli occhi non viddi anze morte,</l>
     <l n="36">per cui ride hora el celo et piange el mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Io me doglio del mondo et de fortuna,</l>
     <l n="38">de la sua morte et più de la mia vita,</l>
     <l n="39">che col mio stato io non sia seco in celo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>