<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - 331</title>
    <author>Angelo Galli</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Angelo Galli_canzoniere-331</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - 331</title>
     <author>Angelo Galli</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - 331</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Io aspecto che i fiumi et le larghe onde</l>
     <l n="2">per gran pietà de me versen questi occhi,</l>
     <l n="3">ché quanto è grande el duol è dolce el pianto,</l>
     <l n="4">e il duolo è tanto che poco è più morte,</l>
     <l n="5">la qual fia cruda se me tiene in vita,</l>
     <l n="6">non che molti anni, ma pur sola una hora;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">ché quando, oimè, virà quella prest'hora</l>
     <l n="8">ch'io lasci el porto et le gratiose onde,</l>
     <l n="9">andarò in quella non lasciar la vita?</l>
     <l n="10">Ch'affogare el dolor non bastan gli occhi</l>
     <l n="11">s'io non son poi soccorso da la morte:</l>
     <l n="12">ché non fia doglia da girsen per pianto.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Lei et madonna me pon torre el pianto,</l>
     <l n="14">quella far scì che mai non giunga l'hora;</l>
     <l n="15">et, se la giunge, alor giunga la morte</l>
     <l n="16">che me socterre apresso le salse onde,</l>
     <l n="17">ché serò pianto almen lì dai begli occhi</l>
     <l n="18">apresso cui me è scì dolce la vita.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Al mio partir lasciarolli la vita</l>
     <l n="20">et serò vivo solo a gectar pianto</l>
     <l n="21">che durarà fin che duran questi occhi</l>
     <l n="22">o fin che al mio retorno apaia l'hora</l>
     <l n="23">a le beate per lei marine onde,</l>
     <l n="24">pur che per doglia non prevenga morte.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Che 'l star senz'ella me serà la morte</l>
     <l n="26">et sol conforto pigliarò del pianto,</l>
     <l n="27">che cum esso già già cresco queste onde</l>
     <l n="28">che più che per veder me èn cari gli occhi;</l>
     <l n="29">assai vado io però tardando l'hora</l>
     <l n="30">per tener questo cor misaro in vita.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Perché s'io bene uscisse d'esta vita</l>
     <l n="32">et ch'io cangiassi mondo per la morte,</l>
     <l n="33">io fugirebbe lei per sempre alora,</l>
     <l n="34">onde me cresceria la doglia e il pianto,</l>
     <l n="35">ché de qua remariano i doi begli occhi</l>
     <l n="36">senza me poi apresso de queste onde.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">O felice onde al lume di begli occhi,</l>
     <l n="38">io vo cum pianto amaro più che morte:</l>
     <l n="39">la vita mia ve racomando ognora.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>