<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - 223</title>
    <author>Angelo Galli</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">28</measure>
    <measure unit="line">226</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Angelo Galli_canzoniere-223</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - 223</title>
     <author>Angelo Galli</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - 223</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Ben veggio che ciascun dal nascimento</l>
     <l n="2">s'aporta sua fortuna bona o rea;</l>
     <l n="3">io nacqui per non esser mai contento,</l>
     <l n="4">ch'una ligiadra, bella et vaga dea</l>
     <l n="5">in me racese el fuoco ch'era spento.</l>
     <l n="6">In prima spesso cum Amor dicea:</l>
     <l n="7">«Tu perdi el tempo, indarno me rechiami:</l>
     <l n="8">forza non haverai che mai più ami».</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Et ecco questa gioven donna altera</l>
     <l n="10">m'aparve, tanto gratiosa in vista</l>
     <l n="11">ch'io diedi fede a la sua lieta cera.</l>
     <l n="12">Ma più crudel de lei non fo mai vista,</l>
     <l n="13">né più selvaggia né più errante fera,</l>
     <l n="14">che per siguirla perdecti la vista;</l>
     <l n="15">et, non che questo, ma per suo amore</l>
     <l n="16">m'arebbe io tracto fuor del corpo el core.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Benigno aspecto, gratioso et pio</l>
     <l n="18">me demostrava socto 'l manto bruno,</l>
     <l n="19">ma el cor d'un serpentel malvagio et rio,</l>
     <l n="20">rigido et silvestre più che un pruno.</l>
     <l n="21">Era contrario el suo volere al mio,</l>
     <l n="22">ché disiava io el ben communo,</l>
     <l n="23">ma lei, non savia, el nostro ben fugiva:</l>
     <l n="24">ella di ghiaccio et io de fiamma viva.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">«O crudo, o infrangibil diamante,</l>
     <l n="26">che scì te induri nel fugir degli anni,</l>
     <l n="27">perché sei homicida del tuo amante?</l>
     <l n="28">Perché spietata pur l'ancide et scanni?</l>
     <l n="29">Se consentir non vuoli a l'opre sancte,</l>
     <l n="30">almeno almeno a l'ombra de tuoi panni</l>
     <l n="31">lassalo apressare cum honestade».</l>
     <l n="32">Alor cresceva in lei la crudeltade.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Deh, credi tu ch'a queste humil piatose</l>
     <l n="34">parole mie, che spesso gli dissi io,</l>
     <l n="35">et a le pene mie tanto angosciose,</l>
     <l n="36">mai me mostrasse el viso suo più pio?</l>
     <l n="37">Anze dal viso suo le belle rose</l>
     <l n="38">facea sparire per despecto mio,</l>
     <l n="39">et cum torto mirar torcea la testa,</l>
     <l n="40">et anco più che pardo a fugir presta.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Per vederme ella già morir per lei,</l>
     <l n="42">mai scolorì pietade el suo bel viso;</l>
     <l n="43">già più volte da me morto serei,</l>
     <l n="44">ma far non mi volea da lei diviso:</l>
     <l n="45">questo me tenne, ma que facto harei,</l>
     <l n="46">s'io fossi bene andato in paradiso?</l>
     <l n="47">Ché 'l paradiso mio son gli occhi belli,</l>
     <l n="48">et io andava do' non erano elli.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Qual fosse el stato mio, pensal, lectore,</l>
     <l n="50">che per meno sperar crescea la fiamma;</l>
     <l n="51">e a recordar me piglio tal dolore</l>
     <l n="52">che non remane in me de sangue dramma.</l>
     <l n="53">Stando così la nemica d'Amore,</l>
     <l n="54">riso prendendo del cor che s'enfiamma,</l>
     <l n="55">et eccote, per mia più grave sorte,</l>
     <l n="56">chiuse i begli occhi repentina morte.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Così finì la gloria del mondo</l>
     <l n="58">che fo la somma d'ogne creatura,</l>
     <l n="59">et così diede el morso foribondo</l>
     <l n="60">a la gola gentil la morte oscura.</l>
     <l n="61">Così cacciato foi giù nel profundo</l>
     <l n="62">et ruinato de cotanta altura:</l>
     <l n="63">morte crudele, repentina et ria,</l>
     <l n="64">che tolto m'hai la dolce vita mia!</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Non discese sì presto mai saecta</l>
     <l n="66">quando Giove iratamente tona</l>
     <l n="67">che 'l cel non haggia mostro magior frecta</l>
     <l n="68">a fracassarme tucta la persona:</l>
     <l n="69">forsa ha voluto far per me vendecta,</l>
     <l n="70">vedendo la spietata tanto prona</l>
     <l n="71">ad ogne crudeltà, o forse ch'ello</l>
     <l n="72">non voleva del mondo esser men bello.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Cum tale anuntio, oimè, cum tale olivo</l>
     <l n="74">al tristo lecto el messo ruppe el sonno</l>
     <l n="75">et gridò: «D'ogne ben sei casso et privo,</l>
     <l n="76">ché gli occhi del tuo sole chiusi sonno».</l>
     <l n="77">Io non morii et men remasi vivo,</l>
     <l n="78">però che per dolor morir non ponno</l>
     <l n="79">li miseri; pur fo tal la ferita</l>
     <l n="80">ch'io stecti per gran spatio senza vita.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Quale è colui che già el corpo mortale</l>
     <l n="82">ha recevuto sopra de la testa,</l>
     <l n="83">che esce fuora d'ogne naturale</l>
     <l n="84">et cade in terra per la gran tempesta,</l>
     <l n="85">che come morto stare in pè non vale,</l>
     <l n="86">tal me feci io alora al suon de questa</l>
     <l n="87">novella ria che fo scì per tempo,</l>
     <l n="88">et stecti senza vita per gran tempo.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Qual fussar gli alti stridi et prime voce</l>
     <l n="90">che mise poi nel fine el core afflicto,</l>
     <l n="91">non le mise mai tal hom posto in croce</l>
     <l n="92">quando 'l sia più dal dolor trafficto;</l>
     <l n="93">et per la pena superchia et atroce</l>
     <l n="94">io non possea giacere et men star dricto,</l>
     <l n="95">et volentiera harei, scì venia manco,</l>
     <l n="96">tracta l'anima mia per mezo el fianco.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Ma poi che pur per tempo el gran dolore</l>
     <l n="98">in me se venne mittigando alquanto,</l>
     <l n="99">mollificosse l'impetrato core</l>
     <l n="100">et concedecte agli occhi el tristo pianto;</l>
     <l n="101">a dir la quantità che ne uscì fore,</l>
     <l n="102">el ver pareria falso, scì fo tanto:</l>
     <l n="103">scì abundante usciva el mio gran lucto</l>
     <l n="104">ch'io non lasciava verun luoco asciucto.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Ah, quanto m'era el pianger dolce et caro,</l>
     <l n="106">de grande et soavissimo restoro,</l>
     <l n="107">et quanto m'era più che morte amaro</l>
     <l n="108">el conforto et consiglio de coloro</l>
     <l n="109">ch'al pianger mio volean dar reparo:</l>
     <l n="110">et io harebbe dato un mondo d'oro</l>
     <l n="111">a chi tanto cortese fosse suto</l>
     <l n="112">ch'ognor m'havesse el mio pianto cresciuto.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Altro ben di costei non m'è rimaso</l>
     <l n="114">se non el nome e 'l dolce pianger mio,</l>
     <l n="115">et del tempo ch'io perdo fo gran caso:</l>
     <l n="116">quel che non piango tegno perdarlo io;</l>
     <l n="117">et s'ella de su vede el pianto spaso,</l>
     <l n="118">impetraramme aiuto apresso a Dio</l>
     <l n="119">a far ch'io pianga senza restar mai,</l>
     <l n="120">poi ch'io voglio del piangere assai.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Lacrime mie gratiose et pronte,</l>
     <l n="122">cortese a dar socorso al stento mio,</l>
     <l n="123">donde venite voi et de qual fonte</l>
     <l n="124">cacciate fuor degli occhi el tristo rio?</l>
     <l n="125">«De le raiche del cor tuo tracte et monte»</l>
     <l n="126">respondon elle al dir che gli faccio io:</l>
     <l n="127">«Piange pur tu, non star come hom ch'asonna,</l>
     <l n="128">ch'eterno pianto merta tanta donna».</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Et poco più la morte despectomme</l>
     <l n="130">ch'ora se faccia lo 'ndescreto Amore,</l>
     <l n="131">però che quella d'ogne ben privomme</l>
     <l n="132">et questo me vuol far novo amadore;</l>
     <l n="133">ché col suo arco da poi retemptomme</l>
     <l n="134">et trasse al luogo do' già stecte el core</l>
     <l n="135">et nol trovando in me, perch'era in celo,</l>
     <l n="136">remise nel tarcascio el fiero telo.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">S'al mondo retornasse la romana</l>
     <l n="138">che 'l fium sanguigno trasse del suo pecto,</l>
     <l n="139">se quella bella che se fe' troyana</l>
     <l n="140">et tucte l'altre belle che ho lecto,</l>
     <l n="141">che retornasser nella vita humana</l>
     <l n="142">ad ogne mio piacere et mio dillecto,</l>
     <l n="143">lassiam star ch'io fosse ad amar tardo,</l>
     <l n="144">ma non renderei loro un picciol sguardo.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Chi volesse de nuovo mo pigliarme,</l>
     <l n="146">uopo seria che gisse in paradiso,</l>
     <l n="147">da madonna tolesse le belle arme,</l>
     <l n="148">tolesse el sguardo et l'angelico viso.</l>
     <l n="149">A questo modo poria inaverarme,</l>
     <l n="150">se prendesse da lei el dolce riso,</l>
     <l n="151">da lei tolesse el so bel dire e 'l senno</l>
     <l n="152">ch'a la mia mente tanto stupor denno.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Staromme adunqua, et non già senza amore,</l>
     <l n="154">ch'io amarò colei ch'io sempre amai,</l>
     <l n="155">che cum la fiamma spencta m'arde el core</l>
     <l n="156">et arderà, et hora più che mai</l>
     <l n="157">me fa sentir la sua possa et l'ardore</l>
     <l n="158">et le ferute di chiusi occhi gai.</l>
     <l n="159">Et così vivirà la disianza</l>
     <l n="160">sempre, ben che sia morta la speranza;</l>
     <l n="161">et non me vincerano le promesse</l>
     <l n="162">ch'Amor me fa tucta hora tanto spesse.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="163">Come potestu far che tu andasti</l>
     <l n="164">acompagnarla a la sua sepoltura?</l>
     <l n="165">O cor mio tristo, perché non scoppiasti,</l>
     <l n="166">ché ben te seria stato gran ventura</l>
     <l n="167">esser sepolto apresso agli occhi casti?</l>
     <l n="168">Io pure andava, et non poneva cura</l>
     <l n="169">che 'l posser de l'andar non era meco:</l>
     <l n="170">come andava io, se l'anima era seco?</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="171">Respondeme talvolta et dice el core:</l>
     <l n="172">«Com'io fossi tua cosa parli meco;</l>
     <l n="173">già non poss'io suffrir morte o dolore</l>
     <l n="174">come tu pensi, perché non so' teco:</l>
     <l n="175">una parte de me, che è la migliore,</l>
     <l n="176">al cel salì et madonna l'ha seco;</l>
     <l n="177">l'altra, che tu non vedi né hor tocchi,</l>
     <l n="178">remasa è socto terra ni begli occhi».</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="179">Tu, anima gentil, ch'ora te stai</l>
     <l n="180">levata in alto in mezo el paradiso</l>
     <l n="181">et a tucti i beati, credo, vai</l>
     <l n="182">monstrando le beleze del tuo viso,</l>
     <l n="183">ne la faccia de Dio, che denanze hai,</l>
     <l n="184">la fede che te porto mira fiso,</l>
     <l n="185">poi te rivolge al tuo servo verace</l>
     <l n="186">et teco el chiama nell'eterna pace.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="187">O donna mia che dal cel m'ascolti,</l>
     <l n="188">se tu pòi quanto penso apresso a Dio,</l>
     <l n="189">dimme, se miei prieghi non son stolti:</l>
     <l n="190">perché fugistu sempre el mio disio?</l>
     <l n="191">Et se qua giù fra miei affanni molti</l>
     <l n="192">ti posso cosa grata far, sì ch'io</l>
     <l n="193">t'infiamme el core in nel stato giocondo,</l>
     <l n="194">perché scì cruda fosti in questo mondo?</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="195">«Caro devoto mio, la mia dureza»</l>
     <l n="196">lieta me responde lei «talvolta</l>
     <l n="197">usai verso de te sol per salveza</l>
     <l n="198">de nostra fama, per la gente stolta;</l>
     <l n="199">et quel lagiù salvai che più s'apreza.</l>
     <l n="200">Solo mo resta a la carne sepolta</l>
     <l n="201">et a l'anima mia facta superna</l>
     <l n="202">che cum tue rime li dii fama eterna.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="203">Gli occhi miei negri ch'ancor tanto ponno,</l>
     <l n="204">che non te satie a tingerne le carte,</l>
     <l n="205">quando tu serai nel dolce sonno,</l>
     <l n="206">et io scì li virò giù a mostrarte;</l>
     <l n="207">et perché più che prima belli sonno,</l>
     <l n="208">cum essi spero pur raconsolarte</l>
     <l n="209">et, visso lieto poi là giù cento anni,</l>
     <l n="210">chiamato serai meco in gli alti scanni».</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="211">O sommo Giove, eterno dio de' dei,</l>
     <l n="212">per quella immensa tua pietà infinita</l>
     <l n="213">ti prego che tu stronchi gli anni mei</l>
     <l n="214">a questa lunga et misera mia vita,</l>
     <l n="215">sì ch'io salisca a veder te et lei</l>
     <l n="216">e 'l loco dove tu l'hai stabillita,</l>
     <l n="217">ché me credo hagge posto el so bel viso</l>
     <l n="218">per un bel specchio in mezo el paradiso.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="219">O donne mie, che vostro servo sono,</l>
     <l n="220">ché così volse in me la terza stella,</l>
     <l n="221">havete inteso nel piatoso sono</l>
     <l n="222">come la mia fortuna è stata fella?</l>
     <l n="223">Se per l'altrui fallir merto perdono,</l>
     <l n="224">perdon vi chieggio, et qual sia la più bella</l>
     <l n="225">m'excuse qui s'io non son stato forte</l>
     <l n="226">a tanta crudeltà de l'impia morte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>