<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - LXXXIV</title>
    <author>Ascanio Pignatelli</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">194</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ascanio Pignatelli_rime-lxxxiv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - LXXXIV</title>
     <author>Ascanio Pignatelli</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - LXXXIV</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Salisti al cielo, e i pregi tuoi ti furo</l>
     <l n="2">Quasi scala al fattore, a lui ritorno</l>
     <l n="3">Festi, Spirto beato, in lui fe' giorno</l>
     <l n="4">Quel Sol, che cadde a gli occhi nostri oscuro,</l>
     <l n="5">Mentre il tuo crine intorno,</l>
     <l n="6">Qual nobil cerchio di bei rai lucenti,</l>
     <l n="7">Cingea corona di virtuti ardenti;</l>
     <l n="8">Lasso, hor che morte intempestiva spense</l>
     <l n="9">Le tue glorie nascenti,</l>
     <l n="10">E 'l dì, ch' a pena accense</l>
     <l n="11">L' aurora tua, crudele Hespero estinse,</l>
     <l n="12">Io, che sangue a te giunse, Amore avinse,</l>
     <l n="13">Che teco unito, et indi ornato, e chiaro</l>
     <l n="14">De la tua luce sfavillava in parte,</l>
     <l n="15">Poi ch' i tuoi raggi empio destin avaro</l>
     <l n="16">Da le tenebre mie pose in disparte,</l>
     <l n="17">Fui, come puro, e luminoso teco,</l>
     <l n="18">Così fuor del tuo lume ombrato, e cieco.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="19">Ma chi ci parte? E qual divider forza</l>
     <l n="20">Può due cor, che sì stretti un nodo unio?</l>
     <l n="21">Come non resti meco, o non veng' io</l>
     <l n="22">Pur dietro a te? Quai leggi Amor non sforza?</l>
     <l n="23">Può troncar empio, e rio</l>
     <l n="24">Fato il fil, che due vite in un raccoglia,</l>
     <l n="25">E me ritenga, e te rilasci, e scioglia?</l>
     <l n="26">Può, dove un fin comun ebbe ogni sorte,</l>
     <l n="27">Et un' istessa voglia,</l>
     <l n="28">Varie nutrir la morte</l>
     <l n="29">Fortune, e stati? A te disciolto, e scarco</l>
     <l n="30">Aprir di là di quest' esilio il varco,</l>
     <l n="31">Me fra lacci tener fera, e superba</l>
     <l n="32">Chiuso ne la prigion di queste membra?</l>
     <l n="33">Può, metr' a l' un pietoso, a l' altro acerba,</l>
     <l n="34">Me serbar vivo, e te d' ancider sembra,</l>
     <l n="35">Far a mia pena, e tua gloria infinita,</l>
     <l n="36">Eterna in me la morte, in te la vita?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="37">Ma tu ch' al tempo, e a i danni suoi ti togli,</l>
     <l n="38">Et a l' eternità ti serbi e rendi,</l>
     <l n="39">Frate, perché fra 'l lume, onde risplendi,</l>
     <l n="40">De la tua gioia in parte hor non m' accogli?</l>
     <l n="41">Perché talor non scendi</l>
     <l n="42">Novo Polluce, e parti i mesi, e i giorni,</l>
     <l n="43">E le vite alternando a me non torni?</l>
     <l n="44">Deh de le gratie, ond' infinito abondi</l>
     <l n="45">Fra quegli alti soggiorni,</l>
     <l n="46">Al mio caduco infondi</l>
     <l n="47">Ben poco homai, che l' imperfetto aiute,</l>
     <l n="48">O qual segno di pace, e di salute</l>
     <l n="49">Lieto fra i nembi tempestosi amari,</l>
     <l n="50">Ove 'l mio pianto mi sommerge, almeno</l>
     <l n="51">Felice fiamma, e desiata appari;</l>
     <l n="52">Così guidami a te col tuo sereno,</l>
     <l n="53">E tu sii de la vita aspra inquieta</l>
     <l n="54">La stella e 'l porto, e le tempeste acqueta.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="55">E ben stella sei tu, di doppia luce,</l>
     <l n="56">De le chiare opre tue serena ardente,</l>
     <l n="57">Ma più de' rai di quel gran Sol lucente</l>
     <l n="58">Che vivace, et eterno in te riluce:</l>
     <l n="59">Questi l' inferme, e lente</l>
     <l n="60">Potentie avviva, e tu capace fatto</l>
     <l n="61">Quel celeste suon don disponi in atto;</l>
     <l n="62">Come toglie dal Sol ch' a noi qui sorge</l>
     <l n="63">Occhio purgato a fatto</l>
     <l n="64">La luce, onde lui scorge,</l>
     <l n="65">E ciò che 'n altri e 'n sé di lume impresse,</l>
     <l n="66">Così al tu' esempio le sue forme istesse</l>
     <l n="67">Rendi, e dipingi lui, che non diviso,</l>
     <l n="68">Qual sommo ben per tutto ampio e diffuso,</l>
     <l n="69">In te, mentre lo miri intento e fiso,</l>
     <l n="70">Si strinse in poco angusto spatio chiuso,</l>
     <l n="71">Che quasi specchio in breve imago, e viva,</l>
     <l n="72">L' immenso suo misuri, e circonscriva.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="73">Specchio, ov' espresso il suo gran lume appare,</l>
     <l n="74">In cui di se medesmo ei si compiace,</l>
     <l n="75">Che dal suo Sol percosso alma e vivace</l>
     <l n="76">Fiamma, e faville spira ardenti e care,</l>
     <l n="77">E di quei rai la face</l>
     <l n="78">D' alta humiltà nel cavo centro accolta,</l>
     <l n="79">Come a su' oggetto, in lui raggira e volta,</l>
     <l n="80">Et a quel segno sol, quasi ad un punto,</l>
     <l n="81">Drizza l' alma rivolta</l>
     <l n="82">In un ristretto e giunto</l>
     <l n="83">L' infinito splendor, che 'n lei si sparse,</l>
     <l n="84">E lui del foco infiamma, ond' ei pria l' arse;</l>
     <l n="85">Deh come e quinci e quindi allor si move,</l>
     <l n="86">Fervido Amore, e saettando giostra,</l>
     <l n="87">Come, se di lassù dolcezza piove,</l>
     <l n="88">Di giù letitia, e purità dimostra,</l>
     <l n="89">E s' indi ei largo e premi, e gratie spende,</l>
     <l n="90">Ella in lor vece e lodi, e glorie rende.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="91">Tu lieve e scarco dal tuo carcer lunge</l>
     <l n="92">Spiegasti Angel novello a Dio le penne,</l>
     <l n="93">Qual parte suol, ch' a forza altri ritenne,</l>
     <l n="94">Che sciolta al tutto suo si ricongiunge,</l>
     <l n="95">E l' alma, onde già venne,</l>
     <l n="96">Con breve giro a chi la diè rendesti,</l>
     <l n="97">E fu 'l tuo fine, onde principio avesti:</l>
     <l n="98">Colà 'l desio, la fede, e quella speme,</l>
     <l n="99">Che quinci in lui tenesti,</l>
     <l n="100">Fur la tua scorta insieme,</l>
     <l n="101">E gli effetti adeguaro a i tuoi pensieri;</l>
     <l n="102">Allor seguiro a le speranze i veri</l>
     <l n="103">Diletti, e fermi, e satio allor non ebbe</l>
     <l n="104">Che più bramar, né che sprezzar l' affetto;</l>
     <l n="105">A la mente piacer perpetuo crebbe,</l>
     <l n="106">Pace al volere, e luce a l' intelletto:</l>
     <l n="107">Beato amante allor lo spirto appresso</l>
     <l n="108">Giacque al su' amato, e trasformò se stesso.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="109">Fra quelle fiamme, ov' arso il tuo cor hai,</l>
     <l n="110">Gli humani affetti inceneriti hor lassi,</l>
     <l n="111">E quasi a simil tuo voli, e trapassi,</l>
     <l n="112">E celeste, e divino in Dio ti fai,</l>
     <l n="113">E qual conforme fassi</l>
     <l n="114">Al foco onde s' imprime o ferro, o pietra,</l>
     <l n="115">Che, come forma, in loro opra, e penetra,</l>
     <l n="116">Tal fra l' incendio suo stato e natura</l>
     <l n="117">Indi lo spirto impetra,</l>
     <l n="118">E cangia, e trasfigura</l>
     <l n="119">Se stesso in lui, che del su' amor l' accese,</l>
     <l n="120">Anzi convien, ch' entr' a l' ardor ch' apprese,</l>
     <l n="121">Dolcemente struggendo ei si dilegue,</l>
     <l n="122">E, come stilla in ampio mar si mesce,</l>
     <l n="123">Ch' i flussi e i moti inseparabil segue,</l>
     <l n="124">Né l' acque sue, ma se medesma accresce,</l>
     <l n="125">L' alma fra quegli abissi immersa e mista</l>
     <l n="126">Nuove grandezze in Dio confusa acquista.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="127">Ivi al suo sposo caritate, e zelo</l>
     <l n="128">Cara la stringe, e quel, che 'n terra feo,</l>
     <l n="129">E fu pegno la fé, santo Himeneo,</l>
     <l n="130">Stabile e fermo hor si consuma in cielo,</l>
     <l n="131">Ivi da grave e reo</l>
     <l n="132">Sospetto sciolta i suoi piacer possede,</l>
     <l n="133">Gravida poi di quel ch' intende e vede</l>
     <l n="134">L' alto concetto in sé forma, e ritiene,</l>
     <l n="135">Da cui poscia succede</l>
     <l n="136">Parto, ch' a nascer vene</l>
     <l n="137">Godendo amando fortunato, e lieto,</l>
     <l n="138">Ivi fra le sue braccia amico, e queto</l>
     <l n="139">Sonno dorme tranquilla, e 'n lui si posa,</l>
     <l n="140">Che 'n quell' alta quiete apre e rivela</l>
     <l n="141">I primi rai de la sua luce ascosa,</l>
     <l n="142">E nel suo più secreto, ov' ei si cela,</l>
     <l n="143">Riposto albergo, lei, che langue, e brama,</l>
     <l n="144">Entro a le sue delitie accoglie, e chiama.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="145">All' hora in dolce e pretiosa cena,</l>
     <l n="146">Se stesso offrendo, e cibo fassi, e mensa,</l>
     <l n="147">Ov' ella ingorda ha fame, e sete intensa</l>
     <l n="148">Non men digiuna, che già satia, e piena,</l>
     <l n="149">Né quella copia immensa</l>
     <l n="150">Noia le porge, e 'n quel che brama abonda,</l>
     <l n="151">E del torrente, che sì largo inonda,</l>
     <l n="152">E dal gran fonte suo rapido corre,</l>
     <l n="153">Beve assetata l' onda,</l>
     <l n="154">Sì che tutt' altro abhorre;</l>
     <l n="155">Indi e sovra 'l suo stato alzata allora,</l>
     <l n="156">(Che 'n sé non cape) e di se stessa fora,</l>
     <l n="157">Di quel nettar divin s' inebria, et empie;</l>
     <l n="158">Celeste manna, che si varia e muta</l>
     <l n="159">Ne i gusti altrui, che l' altrui voglie adempie,</l>
     <l n="160">Ch' a goder di se stessa i sensi aiuta,</l>
     <l n="161">E dal tempo incorrotta altrui rinfranca,</l>
     <l n="162">E sorge, e cresce, e mai non scema, o manca;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="163">Allor de gli atti suoi, de le fatiche</l>
     <l n="164">Premio ella coglie, e i fregi, e la corona,</l>
     <l n="165">Ch' ei già serbolle, hor le dispensa e dona,</l>
     <l n="166">Nobil trionfo a le vittorie antiche,</l>
     <l n="167">Ivi, mentre risona</l>
     <l n="168">Di concorde armonia perpetua lode,</l>
     <l n="169">Che di lui, che la move, intorno s' ode,</l>
     <l n="170">Qual cetra suol, ch' a dotta man risponde,</l>
     <l n="171">Gioisce anch' ella, e gode,</l>
     <l n="172">Che 'n voci alme, e gioconde</l>
     <l n="173">Famoso il nome suo voli, e ribombe,</l>
     <l n="174">E de' suoi pregi siano Angeli trombe,</l>
     <l n="175">Virtù ministre, e queste pompe ancelle,</l>
     <l n="176">Che 'n lunga schiera debellati, e vinti</l>
     <l n="177">I vitii tragga, e sian l' eccelse, e belle</l>
     <l n="178">Opre i trofei del suo valor dipinti,</l>
     <l n="179">E i suoi talenti raddoppiati, e pieni</l>
     <l n="180">Servo fedele al suo signor rimeni.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="181">Canzon, dal cielo io veggo</l>
     <l n="182">Ch' a i voti miei benigno nume aspira,</l>
     <l n="183">Già qual mio Sol d' intorno a me s' aggira,</l>
     <l n="184">E fra le nebbie mie mi scopre il lume,</l>
     <l n="185">Ch' a sé m' infiamma e tira,</l>
     <l n="186">Già l' antico costume</l>
     <l n="187">Del mio dubbio sentier fidata scorta</l>
     <l n="188">Rinova, e i passi drizza, e mi conforta.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="189">Di lui, che sopra il freddo figlio esangue</l>
     <l n="190">Padre piange infelice, acqueta il lutto,</l>
     <l n="191">Di' che del fior, che qui troncato langue,</l>
     <l n="192">A sé Dio colse, e 'n ciel ripose il frutto,</l>
     <l n="193">Ivi fra gli alti honor, fra i pregi suoi</l>
     <l n="194">Hor lo miri, e contempli, e godrà poi.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>