<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO UNDECIMO. </title>
    <author>Ludovico Ariosto</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">83</measure>
    <measure unit="line">664</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ludovico Ariosto_orlando-furioso-1532-canto-und</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO UNDECIMO. </title>
     <author>Ludovico Ariosto</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando Furioso 1532 - CANTO UNDECIMO. </head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1"> Q Uantunque de/ bil freno a me zo il corso</l>
     <l n="2">Animoso destri er spesso rac / colga,</l>
     <l n="3">Raro e perho che di ragione il morso</l>
     <l n="4">Libidinosa fu / ria a dietro volga,</l>
     <l n="5">Quando il piacere ha in pronto, a guisa d'Orso</l>
     <l n="6">Che dal mel non si tosto si distolga:</l>
     <l n="7">Poi che gli ne venuto odore al naso</l>
     <l n="8">O qualche stilla ne gusto su'l vaso.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Qual raggion fia ch'l buon Ruggier raffrene</l>
     <l n="10">Si che non voglia hora pigliar diletto </l>
     <l n="11">D'Angelica gentil, che nuda tiene</l>
     <l n="12">Nel solitario e commodo boschetto?</l>
     <l n="13">Di Bradamante piu non gli soviene</l>
     <l n="14">Che tanto haver solea fissa nel petto,</l>
     <l n="15">E segli ne sovien, pur come prima</l>
     <l n="16">Pazzo e se questa anchor non prezza e stima.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Con laqual non saria stato quel crudo</l>
     <l n="18">Zenocrate di lui piu continente:</l>
     <l n="19">Gittato havea Ruggier l'hasta e lo scudo</l>
     <l n="20">E si trahea l'altre arme impatiente, </l>
     <l n="21">Quando abbassando pel bel corpo ignudo</l>
     <l n="22">La donna gliocchi vergognosamente:</l>
     <l n="23">Si vide in dito il pretioso annello</l>
     <l n="24">Che gia le tolse ad Albraca Brunello.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Questo e l'annel ch'ella porto gia in Francia</l>
     <l n="26">La prima volta che fe quel camino, </l>
     <l n="27">Col fratel suo, che v'arreco la lancia</l>
     <l n="28">Laqual fu poi d'Astolfo Paladino,</l>
     <l n="29">Con questo fe gl'incanti uscire in ciancia</l>
     <l n="30">Di Malagigi al petro di Merlino,</l>
     <l n="31">Con|questo Orlando, &amp; altri una matina</l>
     <l n="32">Tolse di servitu di Dragontina.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Con questo usci invisibil de la torre</l>
     <l n="34">Dove l'havea richiusa un vecchio rio,</l>
     <l n="35">A che voglio io tutte sue prove accorre:</l>
     <l n="36">Se le sapete voi cosi come io?</l>
     <l n="37">Brunel sin nel giron le'l venne a torre,</l>
     <l n="38">Ch'Agramante d'haverlo hebbe disio:</l>
     <l n="39">Da indi in qua sempre Fortuna asdegno</l>
     <l n="40">Hebbe costei fin che le tolse il regno.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Hor che se'lvede: come ho detto in mano</l>
     <l n="42">Si di stupore, e d'allegrezza e piena</l>
     <l n="43">Che quasi dubbia di sognarsi in vano:</l>
     <l n="44">A gliocchi alla man sua da fede a pena,</l>
     <l n="45">Del dito se lo leva, e amano amano</l>
     <l n="46">Se'l chiude in bocca, e in men che non balena</l>
     <l n="47">Cosi da gliocchi di Ruggier si cela</l>
     <l n="48">Come fa il Sol quando la nube il vela.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Ruggier pur d'ognintorno riguardava</l>
     <l n="50">E s'aggirava a cerco, come un matto:</l>
     <l n="51">Ma poi che de l'annel si ricordava</l>
     <l n="52">Scornato vi rimase e stupefatto:</l>
     <l n="53">E la sua inadvertenza bestemiava</l>
     <l n="54">E la donna accusava di quello atto</l>
     <l n="55">Ingrato e discortese, che renduto</l>
     <l n="56">In ricompensa gliera del suo aiuto.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Ingrata damigella, e questo quello</l>
     <l n="58">Guiderdone (dicea) che tu mi rendi?</l>
     <l n="59">Che piu tosto involar vogli l'annello</l>
     <l n="60">C'haverlo in don,perche da me nol prendi?</l>
     <l n="61">Non pur quel, ma lo scudo e il destrier snello</l>
     <l n="62">E me ti dono, e come vuoi mi spendi, </l>
     <l n="63">Sol che'l bel viso tuo non mi nascondi,</l>
     <l n="64">Io so crudel che m'odi e non rispondi,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Cosi dicendo intorno alla fontana</l>
     <l n="66">Brancolando n'andava come cieco,</l>
     <l n="67">O quante volte abbraccio l'aria vana</l>
     <l n="68">Sperando la donzella abbracciar seco,</l>
     <l n="69">Quella che s'era gia fatta lontana</l>
     <l n="70">Mai non cesso d'andar che giunse a un speco</l>
     <l n="71">Che sotto un monte era capace e grande,</l>
     <l n="72">Dove al bisogno suo trovo vivande,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Quivi un vecchio pastor, che di cavalle</l>
     <l n="74">Un grande armento havea, facea soggiorno</l>
     <l n="75">Le iumente pascean giu per la valle, </l>
     <l n="76">Le tenere herbe, a i freschi rivi intorno.</l>
     <l n="77">Di qua di la da l'antro erano stalle:</l>
     <l n="78">Dove fuggiano il Sol del mezo giorno,</l>
     <l n="79">Angelica quel di: lunga dimora</l>
     <l n="80">La dentro fece, e non fu vista anchora.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">E circa il vespro poi che rifrescossi:</l>
     <l n="82">E le fu aiuto esser posata assai:</l>
     <l n="83">In certi drappi rozi aviluppossi,</l>
     <l n="84">Dissimil troppo a i portamenti gai</l>
     <l n="85">Che verdi, gialli, persi, azurri, e rossi</l>
     <l n="86">Hebbe, e di quante foggie furon mai,</l>
     <l n="87">Non le puo tor perho tanto humil gonna:</l>
     <l n="88">Che bella non rassembri, e nobil Donna.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Taccia chi loda Phyllide o Neera</l>
     <l n="90">O Amarylli, o Galatea fugace,</l>
     <l n="91">Che d'esse alcuna si bella non era</l>
     <l n="92">Tityro e Melibeo con vostra pace,</l>
     <l n="93">La bella Donna tra fuor de la schiera</l>
     <l n="94">De le iumente, una che piu le piace:</l>
     <l n="95">Allhora allhora se le fece inante</l>
     <l n="96">Un pensier di tornarsene in Levante.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Ruggiero in tanto, poi c'hebbe gran pezzo</l>
     <l n="98">Indarno atteso s'ella si scopriva:</l>
     <l n="99">E che s'avide del suo error da sezzo:</l>
     <l n="100">Che non era vicina, e non l'udiva</l>
     <l n="101">Dove lasciato havea il cavallo avezzo</l>
     <l n="102">In cielo e in terra, a rimontar veniva ,</l>
     <l n="103">E ritrovo che s'havea tratto il morso:</l>
     <l n="104">E salia in aria a piu libero corso.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Fu grave e mala aggiunta all'altro danno</l>
     <l n="106">Vedersi ancho restar senza l'augello,</l>
     <l n="107">Questo non men che'l feminile inganno</l>
     <l n="108">Gli preme al cor, ma piu che questo e quello</l>
     <l n="109">Gli preme e fa sentir noioso affanno</l>
     <l n="110">L'haver perduto il pretioso annello,</l>
     <l n="111">Per le virtu non tanto ch'in lui sono</l>
     <l n="112">Quanto che fu de la sua Donna dono .</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Oltre modo dolente si ripose:</l>
     <l n="114">Indosso l'arme, e lo scudo alle spalle</l>
     <l n="115">Dal mar slungossi e per le piagge herbose</l>
     <l n="116">Prese il camin verso una larga valle,</l>
     <l n="117">Dove per mezo all'alte selve ombrose</l>
     <l n="118">Vide il piu largo, e'l piu segnato calle:</l>
     <l n="119">Non molto va, ch'a destra ove piu folta</l>
     <l n="120">E quella selva, un gran strepito ascolta.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Strepito ascolta e spaventevol suono</l>
     <l n="122">D'arme percosse insieme, onde s'affretta</l>
     <l n="123">Tra pianta e pianta, e truova dui che sono</l>
     <l n="124">A gran battaglia, in poca piazza e stretta,</l>
     <l n="125">Non s'hanno alcun riguardo, ne perdono</l>
     <l n="126">Per far (non so di che) dura vendetta,</l>
     <l n="127">L'uno e gigante alla sembianza fiero,</l>
     <l n="128">Ardito l'altro e franco Cavalliero.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">E questo con lo scudo e con la spada,</l>
     <l n="130">Di qua di la saltando si difende,</l>
     <l n="131">Perche la mazza sopra non gli cada,</l>
     <l n="132">Con che il Gigante a due man sempre offende,</l>
     <l n="133">Giace morto il cavallo in su la strada:</l>
     <l n="134">Ruggier si ferma e alla battaglia attende,</l>
     <l n="135">E tosto inchina l'animo, e disia</l>
     <l n="136">Che vincitore il cavallier ne sia.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">Non che per questo gli dia alcuno aiuto,</l>
     <l n="138">Ma si tira da parte, e sta a vedere:</l>
     <l n="139">Ecco col baston grave il piu membruto</l>
     <l n="140">Sopra l'elmo a due man del minor fere,</l>
     <l n="141">De la percossa e il cavallier caduto:</l>
     <l n="142">L'altro che'l vide attonito giacere :</l>
     <l n="143">Per dargli morte l'elmo gli dislaccia,</l>
     <l n="144">E fa si che Ruggier lo vede in faccia.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Vede Ruggier de la sua dolce e bella</l>
     <l n="146">E carissima donna Bradamante</l>
     <l n="147">Scoperto il viso, e lei vede esser quella,</l>
     <l n="148">A cui dar morte vuol l'empio Gigante,</l>
     <l n="149">Si che a battaglia ssubito l'appella:</l>
     <l n="150">E con la spada nuda si fa inante:</l>
     <l n="151">Ma quel che nuova pugna non attende</l>
     <l n="152">La donna tramortita in braccio prende.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Et se l'arreca in spalla, e via la porta</l>
     <l n="154">Come Lupo tal'hor piccolo agnello:</l>
     <l n="155">O l'Aquila portar ne l'ugna torta</l>
     <l n="156">Suole o Colombo, o simile altro augello:</l>
     <l n="157">Vede Ruggier quanto il suo aiuto importa</l>
     <l n="158">E vien correndo a piu poter, ma quello</l>
     <l n="159">Con tanta fretta i lunghi passi mena</l>
     <l n="160">Che con gliocchi Ruggier lo segue apena.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Cosi correndo l'uno, e seguitando</l>
     <l n="162">L'altro, per un sentiero ombroso e fosco,</l>
     <l n="163">Che sempre si venia piu dilatando</l>
     <l n="164">In un gran prato uscir fuor di quel bosco</l>
     <l n="165">Non piu di questo ch'io ritorno a Orlando:</l>
     <l n="166">Che'l fulgur che porto gia il ReCimosco</l>
     <l n="167">Havea gittato in mar nel maggior fondo</l>
     <l n="168">Accio mai piu non si trovasse al mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Ma poco ci giovo che'l nimico empio</l>
     <l n="170">De l'humana natura: ilqual del telo</l>
     <l n="171">Fu l'inventor, c'hebbe da quel l'esempio:</l>
     <l n="172">Ch'apre le nubi, e in terra vien dal Cielo:</l>
     <l n="173">Con quasi non minor di quello scempio</l>
     <l n="174">Che ci die, quando Eva inganno col melo:</l>
     <l n="175">Lo fece ritrovar da un Negromante</l>
     <l n="176">Al tempo de nostri Avi, o poco inante.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">La machina infernal di piu di cento</l>
     <l n="178">Passi d'acqua, ove ste ascosa molt'anni</l>
     <l n="179">Al sommo tratta per incantamento,</l>
     <l n="180">Prima portata fu tra gli Alamanni</l>
     <l n="181">Liquali uno, &amp; un altro esperimento</l>
     <l n="182">Facendone, e il Demonio a nostri danni</l>
     <l n="183">Assutigliando lor via piu la mente,</l>
     <l n="184">Ne ritrovaro l'uso finalmente.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">Italia e Francia, e tutte l'altre bande</l>
     <l n="186">Del mondo, han poi la crudele arte appresa:</l>
     <l n="187">Alcuno il bronzo in cave forme spande</l>
     <l n="188">Che liquefatto ha la fornace accesa:</l>
     <l n="189">Bugia altri il ferro, e chi picciol chi grande</l>
     <l n="190">Il vaso forma: che piu e meno pesa </l>
     <l n="191">E qual bombarda, e qual nomina scoppio</l>
     <l n="192">Qual semplice cannon, qual cannon doppio.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Qual sagra, qual falcon,qual colubrina </l>
     <l n="194">Sento nomar, come al suo author piu agrada</l>
     <l n="195">Che'l ferro spezza, e i marmi apre e ruina</l>
     <l n="196">E ovunque passa si fa dar la strada: </l>
     <l n="197">Rendi miser soldato alla fucina</l>
     <l n="198">Pur tutte l'arme c'hai fin'alla spada:</l>
     <l n="199">E in spalla un scoppio, o un'arcobugio prendi,</l>
     <l n="200">Che senza io so, non toccherai stipendi. </l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Come trovasti o scelerata e brutta</l>
     <l n="202">Invention, mai loco inhuman core?</l>
     <l n="203">Per te la militar gloria e distrutta:</l>
     <l n="204">Per te il mestier de l'arme e senza honore</l>
     <l n="205">Per te e il valore e la virtu ridutta,</l>
     <l n="206">Che spesso par del buono il rio migliore:</l>
     <l n="207">Non piu la gagliardia non piu l'ardire:</l>
     <l n="208">Per te puo in campo al paragon venire.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Per te son giti &amp; anderan sotterra</l>
     <l n="210">Tanti Signori e Cavallieri tanti</l>
     <l n="211">Prima che sia finita questa guerra</l>
     <l n="212">Che'l mondo ma piu Italia, ha messo in pianti</l>
     <l n="213">Che s'io v'ho detto, il detto mio non erra</l>
     <l n="214">Che ben fu il piu crudele, e il piu di quanti</l>
     <l n="215">Mai furo al mondo ingegni empii e maligni,</l>
     <l n="216">Ch'imagino si abominosi ordigni.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">Et credero che Dio, perche vendetta</l>
     <l n="218">Ne sia in eterno, nel profondo chiuda</l>
     <l n="219">Del cieco Abisso, quella maladetta</l>
     <l n="220">Anima appresso al maladetto Giuda:</l>
     <l n="221">Ma seguitiamo il cavallier ch'infretta</l>
     <l n="222">Brama trovarsi all'Isola d'Hebuda:</l>
     <l n="223">Dove le belle Donne e delicate</l>
     <l n="224">Son per vivanda a un marin mostro date.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Ma quanto havea piu fretta il paladino</l>
     <l n="226">Tanto parea che men l'havesse il vento:</l>
     <l n="227">Spiri o dal lato destro, o dal mancino</l>
     <l n="228">O ne le poppe, sempre e cosi lento</l>
     <l n="229">Che si puo far con lui poco camino,</l>
     <l n="230">E rimanea tal volta in tutto spento.</l>
     <l n="231">Soffia talhor si averso, che gli e forza</l>
     <l n="232">O di tornare o d'ir girando all'orza</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Fu volonta di Dio che non venisse</l>
     <l n="234">Prima che'l re d'Hibernia in quella parte:</l>
     <l n="235">Accio con piu facilita seguisse</l>
     <l n="236">Quel ch'udir vi faro fra poche carte,</l>
     <l n="237">Sopra l'Isola sorti Orlando disse</l>
     <l n="238">Al suo Nochiero, hor qui potrai fermarte</l>
     <l n="239">El battel darmi, che portar mi voglio </l>
     <l n="240">Senz'altra compagnia sopra lo scoglio.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">E voglio la maggior Gomona meco</l>
     <l n="242">E l'Anchora maggior c'habbi sul legno</l>
     <l n="243">Io ti faro veder perche l'arreco,</l>
     <l n="244">Se con quel mostro ad affrontar mi vegno</l>
     <l n="245">Gittar fe in mare il Palischermo seco</l>
     <l n="246">Con tutto quel ch'era atto al suo disegno</l>
     <l n="247">Tutte l'arme lascio fuor che la spada,</l>
     <l n="248">E ver lo scoglio sol prese la strada.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Si tira i remi al petto, e tien le spalle</l>
     <l n="250">Volte alla parte, ove discender vuole:</l>
     <l n="251">A guisa che del mare, o de la valle</l>
     <l n="252">Uscendo al lito il falso Granchio suole</l>
     <l n="253">Era nel'hora che le chiome gialle</l>
     <l n="254">La bellaAurora havea spiegate al Sole</l>
     <l n="255">Mezo scoperto anchora e mezo ascoso,</l>
     <l n="256">Non senza sdegno di Tithon geloso.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">Fattosi appresso al nudo scoglio quanto</l>
     <l n="258">Potria gagliarda man gittare un sasso,</l>
     <l n="259">Gli pare udire: e non udire un pianto</l>
     <l n="260">Si all'orecchie gli vien debole e lasso,</l>
     <l n="261">Tutto si volta sul sinistro canto</l>
     <l n="262">E posto gliocchi appresso all'onde al basso</l>
     <l n="263">Vede una Donna nuda come nacque </l>
     <l n="264">Legata a un tronco, e i pie le bagnan l'acque.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">Perche glie anchor lontana, e perche china</l>
     <l n="266">La faccia tien: non ben chi sia discerne</l>
     <l n="267">Tira in fretta ambi i remi, e s'avicina</l>
     <l n="268">Con gran disio, di piu notitia haverne,</l>
     <l n="269">Ma muggiar sente in questo la marina</l>
     <l n="270">E rimbombar le selve e le caverne:</l>
     <l n="271">Gonfiansi l'onde, &amp; ecco il mostro appare,</l>
     <l n="272">Che sotto il petto ha quasi ascoso il mare</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">Come d'oscura valle humida ascende</l>
     <l n="274">Nube di pioggia, e di tempesta pregna,</l>
     <l n="275">Che piu che cieca notte si distende</l>
     <l n="276">Per tutto'l mondo, e par che'l giorno spegna</l>
     <l n="277">Cosi nuota la fera, e del mar prende </l>
     <l n="278">Tanto, che si puo dir che tutto il tegna</l>
     <l n="279">Fremono l'onde, Orlando in se raccolto</l>
     <l n="280">La mira altier, ne cangia cor ne volto.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">E come quel c'havea il pensier ben fermo</l>
     <l n="282">Di quanto volea far, si mosse ratto</l>
     <l n="283">E perche alla Donzella essere schermo</l>
     <l n="284">E la fera assalir potesse a un tratto:</l>
     <l n="285">Entro fra l'Orca e lei col palischermo</l>
     <l n="286">Nel fodero lasciando il brando piatto :</l>
     <l n="287">L'Ancora con la Gomona in man prese,</l>
     <l n="288">Poi con gran cor l'horribil mostro attese.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Tosto che l'Orca s'accosto e scoperse</l>
     <l n="290">Nel schifo Orlando con poco intervallo:</l>
     <l n="291">Per ingiottirlo tanta bocca aperse</l>
     <l n="292">Ch'entratoun'huomo vi saria a cavallo,</l>
     <l n="293">Si spinseOrlando inanzi: e se gl'immerse</l>
     <l n="294">Con quella Anchora in gola: e s'io non fallo</l>
     <l n="295">Col battello ancho, e l'Anchora attaccolle</l>
     <l n="296">E nel palato, e ne la lingua molle. </l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">Si che ne piu si puon calar di sopra</l>
     <l n="298">Ne alzar di sotto le mascelle horrende,</l>
     <l n="299">Cosi chi ne le mine il ferro adopra</l>
     <l n="300">La terra ovunque si fa via suspende,</l>
     <l n="301">Che subita ruina non lo cuopra</l>
     <l n="302">Mentre mal cauto al suo lavoro intende</l>
     <l n="303">Daun'hamo all'altro l'Anchora e tanto alta</l>
     <l n="304">Che non v'arriva Orlando se non salta </l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">Messo il puntello, e fattosi sicuro</l>
     <l n="306">Che'l mostro piu serrar non puo la bocca</l>
     <l n="307">Stringe la spada, e per quel antro oscuro</l>
     <l n="308">Di qua e di la con tagli e punte tocca :</l>
     <l n="309">Come si puo, poi che son dentro al muro</l>
     <l n="310">Giunti i nimici , ben difender rocca:</l>
     <l n="311">Cosi difender l'Orca si potea </l>
     <l n="312">Dal Paladin che ne la gola havea.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">Dal dolor vinta hor sopra il mar si lancia</l>
     <l n="314">E mostra i fianchi e le scagliose schene</l>
     <l n="315">Hor dentro vi s'attufa, e con la pancia</l>
     <l n="316">Muove dal fondo, e fa salir l'arene:</l>
     <l n="317">Sentendo l'acqua il Cavallier di Francia</l>
     <l n="318">Che troppo abonda, a nuoto fuor neviene,</l>
     <l n="319">Lascia l'Anchora fitta, e in mano prende</l>
     <l n="320">La fune che da l'Anchora depende.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">E con quella ne vien nuotando in fretta</l>
     <l n="322">Verso lo scoglio: ove fermato il piede</l>
     <l n="323">Tira l'Anchora a se, ch'in bocca stretta,</l>
     <l n="324">Con le due punte il brutto Mostro fiede,</l>
     <l n="325">L'Orca a seguire il canape e constretta</l>
     <l n="326">Da quella forza ch'ogni forza eccede,</l>
     <l n="327">Da quella forza che piu in una scossa</l>
     <l n="328">Tira, ch'in dieci un'Argano far possa.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">Come Toro salvatico ch'al corno</l>
     <l n="330">Gittar si senta un'improviso laccio,</l>
     <l n="331">Salta di qua di la, s'aggira intorno,</l>
     <l n="332">Si colca e lieva, e non puo uscir d'impaccio</l>
     <l n="333">Cosi fuor del suo antico almosoggiorno</l>
     <l n="334">L'Orca tratta per forza di quel braccio,</l>
     <l n="335">Con mille guizzi, e mille strane ruote:</l>
     <l n="336">Segue la fune, e scior non se ne puote.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">Di bocca il sangue in tanta copia fonde</l>
     <l n="338">Che questo hoggi il mar Rosso si puo dire,</l>
     <l n="339">Dove in tal guisa ella percuote l'onde</l>
     <l n="340">Ch'infimo al fondo le vedreste aprire,</l>
     <l n="341">Et hor ne bagna il cielo, e il lume asconde</l>
     <l n="342">Del chiaro Sol, tanto le fa salire,</l>
     <l n="343">Rimbombano al rumor ch'intorno s'ode</l>
     <l n="344">Le selve, i monti, e le lontane prode.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Fuor de la grotta il vecchio Proteo, quando</l>
     <l n="346">Ode tanto rumor sopra il mare esce:</l>
     <l n="347">E vistot entrare e uscir de l'Orca Orlando</l>
     <l n="348">E al lito trar si smisurato pesce:</l>
     <l n="349">Fugge per l'alto oceano,obliando</l>
     <l n="350">Lo sparso gregge, e si il tumulto cresce</l>
     <l n="351">Che fatto al carro i suoi Delphini porre</l>
     <l n="352">Quel di Nettunno in Etiopia corre.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">Con Melicerta in collo Ino piangendo</l>
     <l n="354">E le Nereide co|i capelli sparsi,</l>
     <l n="355">Glauci e Tritoni e glialtri non sappiendo</l>
     <l n="356">Dove, chi qua chi la van per salvarsi,</l>
     <l n="357">Orlando al lito trasse il pesce horrendo,</l>
     <l n="358">Col qual non bisogno piu affaticarsi:</l>
     <l n="359">Che pel travaglio, e per l'havuta pena</l>
     <l n="360">Prima mori che fosse in su l'arena.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">De l'Isola non pochi erano corsi</l>
     <l n="362">A riguardar quella battaglia strana:</l>
     <l n="363">I quai da vana religion rimorsi</l>
     <l n="364">Cosi sant'opra riputar profana:</l>
     <l n="365">E dicean che sarebbe un nuovo torsi</l>
     <l n="366">Proteo nimico, e attizar l'ira insana</l>
     <l n="367">Da farli porre il marin gregge in terra</l>
     <l n="368">E tutta rinovar l'antica guerra.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">E che meglio sara di chieder pace</l>
     <l n="370">Prima all'offeso Dio che peggio accada:</l>
     <l n="371">E questo si fara quando l'audace</l>
     <l n="372">Gittato in mare a placar Proteo vada</l>
     <l n="373">Come da fuoco l'una a l'altra face</l>
     <l n="374">E tosto alluma tutta una contrada:</l>
     <l n="375">Cosi d'un cor ne l'altro si difonde,</l>
     <l n="376">L'ira ch'Orlando vuol gittar ne l'onde.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">Chi d'una fromba, e chi d'un'arco armato,</l>
     <l n="378">Chi d'hasta chi di spada al lito scende:</l>
     <l n="379">E dinanzi e di dietro, e d'ogni lato</l>
     <l n="380">Lontano e appresso, a piu poter l'offende,</l>
     <l n="381">Di si bestiale insulto e troppo ingrato</l>
     <l n="382">Gran meraviglia il Paladin si prende,</l>
     <l n="383">Pel mostro ucciso ingiuria far si vede</l>
     <l n="384">Dove haver ne spero gloria e mercede.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">Ma come l'Orso suol che per le fiere</l>
     <l n="386">Menato sia da Rusci o da Lituani:</l>
     <l n="387">Passando per la via poco temere</l>
     <l n="388">L'importuno abbaiar di picciol cani:</l>
     <l n="389">Che pur non se li degna di vedere</l>
     <l n="390">Cosi poco temea di quei Villani</l>
     <l n="391">Il Paladin, che con un soffio solo</l>
     <l n="392">Ne potra fracassar tutto lo stuolo.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">E ben si fece far subito piazza</l>
     <l n="394">Che lor si volse e Durindana prese:</l>
     <l n="395">S'havea creduto quella gente pazza</l>
     <l n="396">Che le dovesse far poche contese,</l>
     <l n="397">Quando ne indosso gli vedea corazza,</l>
     <l n="398">Ne scudo in braccio, ne alcun'altro arnese</l>
     <l n="399">Ma non sapea che dal capo alle piante </l>
     <l n="400">Dura la pelle havea piu che Diamante.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">Quel che d'Orlando a glialtri far non lece</l>
     <l n="402">Di far de glialtri a lui gia non e tolto:</l>
     <l n="403">Trenta n'uccise, e furo in tutto diece</l>
     <l n="404">Botte, o se piu non le passo di molto:</l>
     <l n="405">Tosto intorno sgombrar l'arena fece:</l>
     <l n="406">E per slegar la donna era gia volto</l>
     <l n="407">Quando nuovo tumulto e nuovo grido</l>
     <l n="408">Fe risuonar da un'altra parte il lido.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">Mentre havea il Paladin da questa banda</l>
     <l n="410">Cosi tenuto i Barbari impediti</l>
     <l n="411">Eran senza contrasto quei d'Irlanda</l>
     <l n="412">Da piu parte ne l'Isola saliti:</l>
     <l n="413">E spenta ogni pieta strage nefanda</l>
     <l n="414">Di quel popul facean per tutti i liti:</l>
     <l n="415">Fosse Iustitia o fosse crudeltade</l>
     <l n="416">Ne sesso riguardavano ne etade.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">Nessun ripar fan gl'Isolani o poco:</l>
     <l n="418">Parte ch'accolti son troppo improviso,</l>
     <l n="419">Parte che poca gente ha il picciol loco</l>
     <l n="420">E quella poca e di nessuno aviso:</l>
     <l n="421">L'haver fu messo a sacco: messo fuoco</l>
     <l n="422">Fu ne le case, il populo fu ucciso ,</l>
     <l n="423">Le mura fur tutte adeguate al suolo,</l>
     <l n="424">Non fu lasciato vivoun capo solo,</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">Orlando come gli appartenga nulla:</l>
     <l n="426">L'alto rumor, le stride, e la ruina</l>
     <l n="427">Viene a colei che su la pietra brulla</l>
     <l n="428">Havea da divorar l'Orca marina:</l>
     <l n="429">Guarda, e gli par conoscer la fanciulla:</l>
     <l n="430">E piu le pare, e piu che s'avicina:</l>
     <l n="431">Gli pare Olympia, &amp; era Olympia certo</l>
     <l n="432">Che di sua fede hebbe si iniquo merto.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">Misera Olympia a cui dopo lo scorno</l>
     <l n="434">Che gli fe Amore, ancho fortuna cruda</l>
     <l n="435">Mando i corsari, e fu il medesmo giorno:</l>
     <l n="436">Che la portaro all'Isola d'Hebuda:</l>
     <l n="437">Riconosce ella Orlando nel ritorno</l>
     <l n="438">Che fa allo scoglio, ma perch'ella e nuda</l>
     <l n="439">Tien basso il capo, e non che non gli parli,</l>
     <l n="440">Ma gliocchi non ardisce al viso alzarli.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">Orlando domando ch'iniqua sorte</l>
     <l n="442">L'havesse fatta all'Isola venire:</l>
     <l n="443">Di la dove lasciata col consorte</l>
     <l n="444">Lieta l'havea quanto si puo piu dire:</l>
     <l n="445">Non so (disse ella) s'io v'ho: che la morte</l>
     <l n="446">Voi mi schivaste, gratie a riferire:</l>
     <l n="447">O da dolermi, che per voi non sia</l>
     <l n="448">Hoggi finita la miseria mia.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">Io v'ho da ringratiar ch'una maniera</l>
     <l n="450">Di morir mi schivaste troppo enorme:</l>
     <l n="451">Che troppo saria enorme: se la fera</l>
     <l n="452">Nel brutto ventre havesse havuto a porme</l>
     <l n="453">Ma gia non vi ringratio ch'io non pera </l>
     <l n="454">Che morte sol puo di miseria torme:</l>
     <l n="455">Ben vi ringratiero se da voi darmi</l>
     <l n="456">Quellavedro che d'ogni duol puo trarmi</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">Poi con gran pianto seguito dicendo</l>
     <l n="458">Come lo sposo suo l'havea tradita,</l>
     <l n="459">Che la lascio su l'Isola dormendo</l>
     <l n="460">Donde ella poi fu da i corsar rapita:</l>
     <l n="461">E mentre ella parlava rivolgendo</l>
     <l n="462">S'andava in quella guisa che scolpita</l>
     <l n="463">O dipinta e Diana ne la fonte:</l>
     <l n="464">Che getta l'acqua ad Atheone in fronte.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">Che quanto puo nasconde il petto e'l ventre</l>
     <l n="466">Piu liberal de i fianchi e de le rene </l>
     <l n="467">BramaOrlando ch'in porto il suol legno entre</l>
     <l n="468">Che lei che sciolta havea da le cathene</l>
     <l n="469">Vorria coprir d'alcuna veste: hor mentre</l>
     <l n="470">Ch'a questo e intento, Oberto sopra viene</l>
     <l n="471">Oberto il Re d'Hibernia c'havea inteso</l>
     <l n="472">Che'l marin Mostro era sul lito steso.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">E che nuotando un cavallier era ito</l>
     <l n="474">A porgli in golaun'Anchora assai grave</l>
     <l n="475">E che l'havea cosi tirato al lito</l>
     <l n="476">Come si suol tirar contr'acqua nave:</l>
     <l n="477">Oberto per veder se riferito</l>
     <l n="478">Colui da chi l'ha inteso il vero gli have</l>
     <l n="479">Se ne vien quivi: e la sua gente intanto</l>
     <l n="480">Arde e distrugge Hebuda in ogni canto.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="481">Il Re d'Hibernia anchor che fosse Orlando</l>
     <l n="482">Di sangue tinto e d'acqua molle e brutto</l>
     <l n="483">Brutto del sangue che si trasse, quando</l>
     <l n="484">Usci de l'Orca in ch'era entrato tutto,</l>
     <l n="485">Pel conte l'ando pur raffigurando:</l>
     <l n="486">Tanto piu che ne l'animo havea indutto</l>
     <l n="487">Tosto che del valor senti la nuova</l>
     <l n="488">Ch'altri ch'Orlando non faria tal pruova.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="489">Lo conoscea perch'era stato Infante</l>
     <l n="490">D'honore in Francia, e se n'era partito</l>
     <l n="491">Per pigliar la corona l'anno inante</l>
     <l n="492">Del padre suo ch'era di vita uscito:</l>
     <l n="493">Tante volte veduto, e tante e tante</l>
     <l n="494">Glihavea parlato ch'era in infinito:</l>
     <l n="495">Lo corse ad abbraciare, e a fargli festa:</l>
     <l n="496">Trattasi la celata c'havea in testa.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="497">Non meno Orlando di veder contento</l>
     <l n="498">Si mostro il Re, che'lRe di veder lui,</l>
     <l n="499">Poi che furo a itera l'abbracciamento</l>
     <l n="500">Una o due volte tornati amendui</l>
     <l n="501">Narro ad Oberto Orlando il tradimento</l>
     <l n="502">Che fu fatto alla giovane, e da cui</l>
     <l n="503">Fatto le fu dal perfido Bireno</l>
     <l n="504">Che via d'ognaltro lo dovea far meno.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="505">Le pruove gli narro che tante volte</l>
     <l n="506">Ella d'amarlo dimostrato havea:</l>
     <l n="507">Come i parenti e le sustantie tolte</l>
     <l n="508">Le furo, e al fin per lui morir volea,</l>
     <l n="509">E ch'esso testimonio era di molte</l>
     <l n="510">E renderne buon conto ne potea,</l>
     <l n="511">Mentre parlava i begliocchi sereni</l>
     <l n="512">De la Donna di lagrime eran pieni.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="513">Era il bel viso suo quale esser suole</l>
     <l n="514">Da prima vera alcunavolta il cielo:</l>
     <l n="515">Quando la pioggia cade: e a un tempo il Sole</l>
     <l n="516">Si sgombra intorno il nubiloso velo:</l>
     <l n="517">E come ilRosignuol dolci carole</l>
     <l n="518">Mena ne i rami alhor del verde stelo:</l>
     <l n="519">Cosi alle belle lagrime le piume</l>
     <l n="520">Si bagnaAmore e gode al chiaro lume.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="521">E ne la face de begliocchi accende</l>
     <l n="522">L'aurato strale, e nel ruscello amorza</l>
     <l n="523">Che tra vermigli e bianchi fiori scende,</l>
     <l n="524">E temprato che l'ha tira di forza</l>
     <l n="525">Contra il garzon: che ne scudo difende</l>
     <l n="526">Ne maglia doppia ne ferigna scorza:</l>
     <l n="527">Che mentre sta a mirar gliocchi e le chiome</l>
     <l n="528">Si sente il cor ferito e non sa come.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="529">Le bellezze d'Olympia eran di quelle,</l>
     <l n="530">Che son piu rare, e non la fronte sola </l>
     <l n="531">Gliocchi, e le guancie, e le chiome havea belle</l>
     <l n="532">La bocca, il naso, gli homeri, e la gola:</l>
     <l n="533">Ma discendendo giu da le mammelle</l>
     <l n="534">Le parti che solea coprir la stola:</l>
     <l n="535">Fur di tanta escellentia ch'anteporse</l>
     <l n="536">A quante n'havea il mondo potean forse.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="537">Vinceano di candor le nievi intatte,</l>
     <l n="538">Et eran piu ch'avorio a toccar molli:</l>
     <l n="539">Le poppe ritondette parean latte</l>
     <l n="540">Che fuor de i giunchi allhora allhora tolli</l>
     <l n="541">Spatio fra lor tal discendea: qual fatte</l>
     <l n="542">Esser veggian fra piccolini colli</l>
     <l n="543">L'ombrosevalli: in sua stagione amene</l>
     <l n="544">Che'lverno habbia di nieve allhora piene</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="545">I rilevati fianchi e le belle anche</l>
     <l n="546">E netto piu che specchio il ventre piano</l>
     <l n="547">Pareano fatti: e quelle coscie bianche</l>
     <l n="548">Da Phidia atorno, o da piu dotta mano:</l>
     <l n="549">Di quelle parti debbovi dir anche</l>
     <l n="550">Che pur celare ella bramava in vano?</l>
     <l n="551">Diro in somma ch'in lei dal capo al piede</l>
     <l n="552">Quant'esser puo belta tutta si vede.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="553">Se fosse stata ne le valli Idee</l>
     <l n="554">Vista dal pastor Phrigio: io non so quanto</l>
     <l n="555">Vener se ben vincea quelle tre Dee</l>
     <l n="556">Portato havesse di bellezza il vanto</l>
     <l n="557">Ne forse ito saria ne le Amyclee</l>
     <l n="558">Contrade esso a violar l'hospitio santo:</l>
     <l n="559">Ma detto havria con Menelao ti resta</l>
     <l n="560">Helena pur ch'altra io non vo che questa.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="561">E se fosse costei stata a Crotone</l>
     <l n="562">Quando Zeusi l'imagine far volse</l>
     <l n="563">Che por dovea nel tempio di Iunone:</l>
     <l n="564">E tante belle nude insieme accolse:</l>
     <l n="565">E che per una farne in perfettione.</l>
     <l n="566">Da chi una parte, e da chi un'altra tolse</l>
     <l n="567">Non havea da torre altra che costei</l>
     <l n="568">Che tutte le bellezze erano in lei.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="569">Io non credo che mai Bireno nudo</l>
     <l n="570">Vedesse quel bel corpo, ch'io son certo,</l>
     <l n="571">Che stato non saria mai cosi crudo</l>
     <l n="572">Che l'havesse lasciata in quel deserto</l>
     <l n="573">Ch'Oberto se n'accende io vi concludo</l>
     <l n="574">Tanto che'l fuoco non puo star coperto</l>
     <l n="575">Si studia consolarla e darle speme.</l>
     <l n="576">Ch'uscira in bene il mal c'hora la preme.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="577">E le promette andar seco in Olanda:</l>
     <l n="578">Ne fin che ne lo stato la rimetta</l>
     <l n="579">E c'habbia fatto iusta e memoranda</l>
     <l n="580">Di quel periuro e traditor vendetta:</l>
     <l n="581">Non cessara con cio che possa Irlanda:</l>
     <l n="582">E lo fara quanto potra piu in fretta,</l>
     <l n="583">Cercare in tanto in quelle case e in queste,</l>
     <l n="584">Facea di gonne e di feminee veste.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="585">Bisogno non sara per trovar gonne</l>
     <l n="586">Ch'acerca fuor de l'Isola si mande:</l>
     <l n="587">Ch'ogni di se n'havea da quelle donne</l>
     <l n="588">Che de l'avido Mostro era vivande :</l>
     <l n="589">Non fe molto cercar che ritrovonne</l>
     <l n="590">Di varie foggie Oberto copia grande:</l>
     <l n="591">E fe vestir Olympia: e ben gl'increbbe,</l>
     <l n="592">Non la poter vestir come vorrebbe.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="593">Ma ne si bella seta o si fin'oro</l>
     <l n="594">Mai Fiorentini industri tesser fenno,</l>
     <l n="595">Ne chi ricama fece mai lavoro</l>
     <l n="596">Postovi tempo diligentia e senno,</l>
     <l n="597">Che potesse a costui parer decoro</l>
     <l n="598">Se lo fesse Minerva o il Dio di Lenno</l>
     <l n="599">E degno di coprir si belle membre</l>
     <l n="600">Che forza e adhor adhor sene rimembre.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="601">Per piu rispetti il Paladino molto</l>
     <l n="602">Si dimostro di questo Amor contento:</l>
     <l n="603">Ch'oltre che'lRe non lasciarebbe asciolto</l>
     <l n="604">Bireno andar di tanto tradimento:</l>
     <l n="605">Sarebbe anch'esso per tal mezo tolto</l>
     <l n="606">Di grave e di noioso impedimento:</l>
     <l n="607">Quivi non per Olympia, ma venuto</l>
     <l n="608">Per dar se v'era alla sua Donna aiuto.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="609">Ch'ella non v'era si chiari di corto</l>
     <l n="610">Ma gia non si chiari se v'era stata</l>
     <l n="611">Perche ogn'huomo nel'Isola era morto,</l>
     <l n="612">Ne un sol rimaso di si gran brigata:</l>
     <l n="613">Il di seguente si partir del porto</l>
     <l n="614">E tutti insieme andaro in una armata</l>
     <l n="615">Con loro ando in Irlanda il Paladino</l>
     <l n="616">Che fu per gire in Francia il suo camino.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="617">A pena un giorno si fermo in Irlanda</l>
     <l n="618">Non valser preghi a far che piu vi stesse</l>
     <l n="619">Amor che dietro alla sua Donna il manda</l>
     <l n="620">Di fermarvisi piu non gli concesse:</l>
     <l n="621">Quindi si parte e prima raccomanda</l>
     <l n="622">Olympia alRe che servi le promesse:</l>
     <l n="623">Benche non bisognassi, che gli attenne</l>
     <l n="624">Molto piu che di far non si convenne.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="625">Cosi fra pochi di gente raccolse:</l>
     <l n="626">E fatto lega col Re d'Inghilterra,</l>
     <l n="627">E con l'altro di Scotia: gli ritolse</l>
     <l n="628">Olanda: e in Frisa non gli lascio terra:</l>
     <l n="629">Et a ribellione ancho gli volse</l>
     <l n="630">La sua Selandia, e non fini la guerra</l>
     <l n="631">Che gli die morte, ne perho fu tale</l>
     <l n="632">La pena, ch'al delitto andasse eguale.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="633">Olympia Oberto si piglio per moglie,</l>
     <l n="634">E di Contessa la fe gran Regina:</l>
     <l n="635">Ma ritorniamo al Paladin che scioglie</l>
     <l n="636">Nel mar le vele, e notte e di camina:</l>
     <l n="637">Poi nel medesmo porto le raccoglie</l>
     <l n="638">Donde pria le spiego ne la marina:</l>
     <l n="639">E su'l suo Brigliadoro armato salse</l>
     <l n="640">E lascio dietro i venti e l'onde salse.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="641">Credo che'l resto di quel verno cose</l>
     <l n="642">Facesse degne di tenerne conto,</l>
     <l n="643">Ma fur sin'a quel tempo si nascose</l>
     <l n="644">Che non e colpa mia s'hor non le conto,</l>
     <l n="645">Perche Orlando a far l'opre virtuose</l>
     <l n="646">Piu che a narrarle poi: sempre era pronto:</l>
     <l n="647">Ne mai fu alcun de li suoi fatti espresso,</l>
     <l n="648">Se non quando hebbe i testimonii appresso.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="649">Passo il resto del verno cosi cheto</l>
     <l n="650">Che di lui non si seppe e cosa vera:</l>
     <l n="651">Ma poi che'l Sol nel'animal discreto,</l>
     <l n="652">Che porto Phriso illumino la Sphera:</l>
     <l n="653">E Zephiro torno soave e lieto</l>
     <l n="654">A rimenar la dolce primavera:</l>
     <l n="655">D'Orlando usciron le mirabil pruove</l>
     <l n="656">Co i vaghi fiori, e con l'herbette nuove.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="657">Di piano in monte e di campagna in lido</l>
     <l n="658">Pien di travaglio e di dolor ne gia:</l>
     <l n="659">Quando all'entrar d'un bosco un lungo grido</l>
     <l n="660">Un'alto duol l'orecchie gli feria:</l>
     <l n="661">Spinge il cavallo, e piglia il brando fido</l>
     <l n="662">E dondeviene il suon ratto s'invia</l>
     <l n="663">Ma diferisco un'altra volta a dire</l>
     <l n="664">Quel che segui se mi vorrete udire.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>