<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO XLVI. ET ULTIMO</title>
    <author>Ludovico Ariosto</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">140</measure>
    <measure unit="line">1120</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ludovico Ariosto_orlando-furioso-1532-canto-xlv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO XLVI. ET ULTIMO</title>
     <author>Ludovico Ariosto</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando Furioso 1532 - CANTO XLVI. ET ULTIMO</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1"> H Or se mi mostra la mia carta il vero</l>
     <l n="2">Non e lontano a discoprirsi il porto</l>
     <l n="3">Si che nel lito i voti scioglier spero</l>
     <l n="4">A chi nel mar per tanta via m'ha scorto,</l>
     <l n="5">Ove o di non tornar col legno intero,</l>
     <l n="6">O d'errar sempre, hebbi gia il viso smorto,</l>
     <l n="7">Ma mi par di veder, ma veggo certo,</l>
     <l n="8">Veggo la terra: e veggo il lito aperto.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Sento venir per allegrezza un tuono</l>
     <l n="10">Che fremer l'aria e rimbombar fa l'onde</l>
     <l n="11">Odo di squille, odo di trombe un suono</l>
     <l n="12">Che l'alto popular grido confonde,</l>
     <l n="13">Hor comincio a discernere chi sono</l>
     <l n="14">Questi, che empion del porto ambe le sponde</l>
     <l n="15">Par che tutti s'allegrino ch'io sia</l>
     <l n="16">Venuto a fin di cosi lunga via.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">O di che belle e saggie donne veggio</l>
     <l n="18">O di che cavallieri il lito adorno:</l>
     <l n="19">O di ch'amici a chi in eterno deggio</l>
     <l n="20">Per la letitia c'han del mio ritorno,</l>
     <l n="21">Mamma e Ginevra e l'altre da Correggio</l>
     <l n="22">Veggo del Molo in su l'estremo corno,</l>
     <l n="23">Veronica da Gambera e con loro,</l>
     <l n="24">Si grata a Phebo e al santo Aonio choro.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Veggo un'altra Genevra pur'uscita</l>
     <l n="26">Del medesimo sangue, e Iulia seco,</l>
     <l n="27">Veggo Hippolyta Sforza, e la notrita</l>
     <l n="28">Damigella Trivultia al sacro speco,</l>
     <l n="29">Veggo te Emilia Pia: te Margherita</l>
     <l n="30">Ch'Angela Borgia e Gratiosa hai teco,</l>
     <l n="31">Con Ricciarda da Este ecco le belle</l>
     <l n="32">Bianca, e Diana, e l'altre lor sorelle.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Ecco la bella, ma piu saggia e honesta</l>
     <l n="34">Barbara Turca, e la compagna e Laura</l>
     <l n="35">Non vede il Sol di piu bonta di questa</l>
     <l n="36">Coppia: da l'Indo all'estrema onda Maura</l>
     <l n="37">Ecco Genevra che la Malatesta</l>
     <l n="38">Casa: col suo valor si ingemma e inaura</l>
     <l n="39">Che mai palagi Imperiali o Regi</l>
     <l n="40">Non hebbon piu honorati e degni fregi.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">S'a quella etade ella in Arimino era</l>
     <l n="42">Quando superbo de la Gallia doma</l>
     <l n="43">Cesar fu in dubbio s'oltre alla riviera</l>
     <l n="44">Dovea passando inimicarsi Roma:</l>
     <l n="45">Credero che Piegata ogni bandiera</l>
     <l n="46">E scarca di Trophei la ricca soma</l>
     <l n="47">Tolto havria leggi e patti avoglia d'essa</l>
     <l n="48">Ne forse mai la libertade oppressa.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Del mio Signor di Bozolo la moglie</l>
     <l n="50">La madre, le Sirocchie, e le Cugine,</l>
     <l n="51">E le Torelle, con le Bentivoglie:</l>
     <l n="52">E le Visconte, e le Palavigine,</l>
     <l n="53">Ecco chi a quante hoggi ne sono toglie,</l>
     <l n="54">E a quante o Greche, o Barbere, o Latine</l>
     <l n="55">Ne furon mai, di quai la fama s'oda:</l>
     <l n="56">Di gratia e di belta la prima loda.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Iulia Gonzagha che dovunque il piede</l>
     <l n="58">Volge, e dovunque i sereni occhi gira,</l>
     <l n="59">Non pur'ognaltra di belta le cede</l>
     <l n="60">Ma come scesa dal ciel Dea :l'ammira,</l>
     <l n="61">La cognata e con lei che di sua fede</l>
     <l n="62">Non mosse mai perche l'havesse in ira</l>
     <l n="63">Fortuna , che le fe lungo contrasto,</l>
     <l n="64">Ecco Anna d'Aragon Luce del Vasto.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Anna bella gentil cortese e saggia</l>
     <l n="66">Di Castita di Fede, e d'Amor tempio:</l>
     <l n="67">La Sorella e con lei, ch'ove ne irraggia</l>
     <l n="68">L'alta belta: ne pate ogn'altra scempio,</l>
     <l n="69">Ecco chi tolto ha da la scura spiaggia</l>
     <l n="70">Di styge, e fa con non piu visto esempio</l>
     <l n="71">Mal grado de le Parche e de la Morte</l>
     <l n="72">Splender nel ciel l'invito suo Consorte.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Le Ferrarese mie qui sono, e quelle</l>
     <l n="74">De la corte d'Urbino: e riconosco</l>
     <l n="75">Quelle di Mantua, e quante donne belle</l>
     <l n="76">Ha Lombardia, quante il paese Tosco:</l>
     <l n="77">Il cavallier che tra loro viene, e ch'elle</l>
     <l n="78">Honoran si, s'io non ho l'occhio losco</l>
     <l n="79">Da la luce offuscato de bei volti,</l>
     <l n="80">E'l gran lume Aretin l'Unico Accolti.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Benedetto il nipote ecco la veggio:</l>
     <l n="82">C'ha purpureo il capel, purpureo il manto</l>
     <l n="83">Col Cardinal di Mantua, e col Campeggio,</l>
     <l n="84">Gloria e splendor del consistorio santo,</l>
     <l n="85">E ciascun d'essi noto (o ch'io vaneggio)</l>
     <l n="86">Al viso, e a i gesti, rallegrarsi tanto</l>
     <l n="87">Del mio ritorno, che non facil parmi</l>
     <l n="88">Ch'io possa mai di tanto obligo trarmi.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Con lor Lattantio, e Claudio Tolomei:</l>
     <l n="90">E Paulo Pansa, e'l Dresino, e Latino</l>
     <l n="91">Iuvenal parmi, e i Capilupi miei</l>
     <l n="92">E'l Sasso, e'l Molza. e Florian Montino,</l>
     <l n="93">E quel che per guidarci a i rivi Ascrei</l>
     <l n="94">Mostra piano, e piu breve altro camino</l>
     <l n="95">Iulio Camillo: e par ch'ancho io ci scerna</l>
     <l n="96">MarcoAntonio Flaminio, il Sanga, il Berna.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Ecco Alessandro il mio Signor Farnese</l>
     <l n="98">O dotta compagnia che seco mena:</l>
     <l n="99">Phedro, Capella, Portio, il Bolognese</l>
     <l n="100">Philippo, il Vollterano, il Madalena,</l>
     <l n="101">Blosio, Pierio, il Vida Cremonese</l>
     <l n="102">D'alta facondia inessicabil vena,</l>
     <l n="103">E Lascari, e Mussuro, e Navagero</l>
     <l n="104">E Andrea Marone, e'l Monacho Severo.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Ecco altri duo Alessandri in quel drappello</l>
     <l n="106">Da gli horologi l'un, l'altro il Guarino</l>
     <l n="107">Ecco Mario d'Olvito, ecco il flagello</l>
     <l n="108">De principi il divin Pietro Aretino,</l>
     <l n="109">Duo Hieronymi veggo, l'uno e quello</l>
     <l n="110">Di veritade: e l'altro il Cittadino</l>
     <l n="111">Veggo il Maynardo veggo il Leoniceno</l>
     <l n="112">Il Pannizzato, e Celio, e il Theocreno.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">La Bernardo Capel: la veggo Pietro</l>
     <l n="114">Bembo, che'l puro e dolce idioma nostro</l>
     <l n="115">Levato fuor del volgare uso tetro </l>
     <l n="116">Quale esser dee ci ha col suo esempio mostro</l>
     <l n="117">Guasparro Obizi e quel che gli vien dietro</l>
     <l n="118">Ch'ammira e osserva il si ben speso inchiostro</l>
     <l n="119">Io veggo il Fracastorio, il Bevazano,</l>
     <l n="120">Triphon Gabriele, e il Tasso piu lontano.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Veggo Nicolo Tiepoli, e con esso</l>
     <l n="122">Nicolo Amanio in me affissar le ciglia,</l>
     <l n="123">Anton Fulgoso ch'a vedermi appresso</l>
     <l n="124">Al lito mostra gaudio e maraviglia,</l>
     <l n="125">Il mio Valerio e quel che la s'e messo</l>
     <l n="126">Fuor de le donne: e forse si consiglia</l>
     <l n="127">Col Barignan c'ha seco, come offeso</l>
     <l n="128">Sempre da lor non ne sia sempre acceso.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Veggo sublimi e sopr'humani ingegni</l>
     <l n="130">Di sangue e d'Amor giunti, il Pico e il Pio</l>
     <l n="131">Colui che con lor viene e da piu degni</l>
     <l n="132">Ha tanto honor, mai piu non conobbi io,</l>
     <l n="133">Ma se me ne fur dati veri segni</l>
     <l n="134">E l'huom che di veder tanto desio</l>
     <l n="135">Iacobo Sanazar, ch'alle Camene</l>
     <l n="136">Lasciar fa i monti &amp; habitar l'arene.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">Ecco il dotto, il fedele, il diligente</l>
     <l n="138">Secretario Pistophilo: ch'insieme</l>
     <l n="139">Con gl'Acciaiuoli, e con l'Angiar mio sente</l>
     <l n="140">Piacer, che piu del mar per me non teme,</l>
     <l n="141">Hannibal Malaguzzo il mio parente</l>
     <l n="142">Veggo con l'Adoardo che gran speme</l>
     <l n="143">Mi da: ch'anchor del mio nativo nido</l>
     <l n="144">Udir fara da Calpe a gli Indi il grido.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Fa Vittorio Fausto, fa il Tancredi festa</l>
     <l n="146">Di rivedermi: e la fanno altri cento.</l>
     <l n="147">Veggo le donne e gli huomini di questa</l>
     <l n="148">Mia ritornata ognun parer contento,</l>
     <l n="149">Dunque a finir la breve via che resta</l>
     <l n="150">Non sia piu indugio, hor c'ho propitio il vento</l>
     <l n="151">E torniamo a Melissa, e con che aita</l>
     <l n="152">Salvo (diciamo) al buon Ruggier la vita.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Questa Melissa, come so che detto</l>
     <l n="154">V'ho molte volte: havea sommo desire</l>
     <l n="155">Che Bradamante con Ruggier, di stretto</l>
     <l n="156">Nodo, s'havesse in matrimonio a unire,</l>
     <l n="157">E d'ambi il bene e il male havea si a petto</l>
     <l n="158">Che d'hora in hora ne volea sentire,</l>
     <l n="159">Per questo spirti havea sempre per via</l>
     <l n="160">Che quando andava l'un, l'altro venia.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">In preda del dolor tenace e forte</l>
     <l n="162">Ruggier tra le scure ombre vide posto,</l>
     <l n="163">Ilqual di non gustar d'alcuna sorte</l>
     <l n="164">Mai piu vivanda, fermo era e disposto,</l>
     <l n="165">E col digiun si volea dar la morte:</l>
     <l n="166">Ma fu l'aiuto di Melissa tosto</l>
     <l n="167">Che del suo albergo uscita la via tenne</l>
     <l n="168">Ove in Leone ad incontrar si venne·</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Ilqual mandato l'uno a l'altro appresso</l>
     <l n="170">Sua gente havea per tutti iluoghi intorno,</l>
     <l n="171">E poscia era in persona andato anch'esso</l>
     <l n="172">Per trovare il Guerrier dal Liocorno:</l>
     <l n="173">La saggia incantatrice laqual messo</l>
     <l n="174">Freno e sella a uno spirto havea quel giorno</l>
     <l n="175">E l'havea sotto in forma di ronzino:</l>
     <l n="176">Trovo questo figliuol di Costantino.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">Se de l'animo e tal la nobiltate</l>
     <l n="178">Qual fuor Signor (diss'ella) il viso mostra</l>
     <l n="179">Se la cortesia dentro e la bontate </l>
     <l n="180">Ben corrisponde alla presentia vostra,</l>
     <l n="181">Qualche conforto qualche aiuto date</l>
     <l n="182">Al miglior cavallier de l'eta nostra,</l>
     <l n="183">Che s'aiuto non ha tosto e conforto</l>
     <l n="184">Non e molto lontano a restar morto.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">Il miglior cavallier che spada a lato</l>
     <l n="186">E scudo in braccio mai portassi o porti,</l>
     <l n="187">Il piu bello e gentil ch'al mondo stato</l>
     <l n="188">Mai sia di quanti ne son vivi o morti,</l>
     <l n="189">Sol per un'alta cortesia c'ha usato</l>
     <l n="190">Sta per morir, se non ha ch'il conforti</l>
     <l n="191">Per Dio Signor venite: e fate prova</l>
     <l n="192">S'allo suo scampo alcun consiglio giova.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Ne l'animo a Leon subito cade</l>
     <l n="194">Che'l cavallier di chi costei ragiona</l>
     <l n="195">Sia quel che per trovar: fa le contrade</l>
     <l n="196">Cercare intorno: e cerca egli in persona,</l>
     <l n="197">Si ch'a lei dietro: che gli persuade</l>
     <l n="198">Si pietosa opra: in molta fretta sprona,</l>
     <l n="199">Laqual lo trasse (e non fer gran camino)</l>
     <l n="200">Ove alla morte era Ruggier vicino,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Lo ritrovar che senza cibo stato</l>
     <l n="202">Era tre giorni: e in modo lasso e vinto</l>
     <l n="203">Ch'in pie a fatica si saria levato</l>
     <l n="204">Per ricader se ben non fosse spinto:</l>
     <l n="205">Giacea disteso in terra tutto armato</l>
     <l n="206">Con l'elmo in testa, e de la spada cinto,</l>
     <l n="207">E guancial de lo scudo s'havea fatto</l>
     <l n="208">In che'l bianco Liocorno era ritratto.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Quivi pensando quanta ingiuria egli habbia</l>
     <l n="210">Fatto alla donna: e quanto ingrato: e quanto</l>
     <l n="211">Isconoscente le sia stato: arrabbia</l>
     <l n="212">Non pur si duole: e se n'affligge tanto</l>
     <l n="213">Che si morde le man, morde le labbia,</l>
     <l n="214">Sparge le guancie di continuo pianto,</l>
     <l n="215">E per la fantasia che v'ha si fissa</l>
     <l n="216">Ne Leon venir sente ne Melissa.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">Ne per questo interrompe il suo lamento</l>
     <l n="218">Ne cessano i sospir, ne il pianto cessa,</l>
     <l n="219">Leon si ferma e sta ad udire intento:</l>
     <l n="220">Poi smonta del cavallo, e segli appressa,</l>
     <l n="221">Amore esser cagion di quel tormento</l>
     <l n="222">Conosce ben: ma la persona espressa,</l>
     <l n="223">Non glie, per cui sostien tanto martire:</l>
     <l n="224">Ch'ancho Ruggier non glie l'ha fatto udire</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Piu inanzi, e poi piu inanzi i passi muta,</l>
     <l n="226">Tanto che segli accosta a faccia a faccia,</l>
     <l n="227">E con fraterno affetto lo saluta</l>
     <l n="228">E segli china a lato, e al collo abbraccia,</l>
     <l n="229">Io non so quanto ben questa venuta</l>
     <l n="230">Di Leone improvisa a Ruggier piaccia</l>
     <l n="231">Che teme che lo turbi: e gli dia noia</l>
     <l n="232">E se gli voglia oppor perche non muoia.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Leon con le piu dolci, e piu soavi</l>
     <l n="234">Parole che sa dir: con quel piu amore</l>
     <l n="235">Che puo mostrar, gli dice non ti gravi</l>
     <l n="236">D'aprirmi la cagion del tuo dolore,</l>
     <l n="237">Che pochi mali al mondo son si pravi</l>
     <l n="238">Che l'huomo trar non sene possa fuore</l>
     <l n="239">Se la cagion si sa: ne debbe privo</l>
     <l n="240">Di speranza esser mai fin che sia vivo.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">Ben mi duol che celar t'habbi voluto</l>
     <l n="242">Da me: che sai s'io ti son vero amico,</l>
     <l n="243">Non sol di poi ch'io ti son si tenuto</l>
     <l n="244">Che mai dal nodo tuo non mi districo,</l>
     <l n="245">Ma fin'allhora c'havrei causa havuto</l>
     <l n="246">D'esserti sempre capital nimico,</l>
     <l n="247">E dei sperar ch'io sia per darti aita</l>
     <l n="248">Con l'haver, con gli amici, e con la vita.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Di meco conferir non ti rincresca</l>
     <l n="250">Il tuo dolore, e lasciami far prova</l>
     <l n="251">Se forza, se lusinga, accio tu n'esca</l>
     <l n="252">Se gran thesor, s'arte, s'astutia giova</l>
     <l n="253">Poi quando l'opra mia non ti riesca</l>
     <l n="254">La morte sia ch'al fin te ne rimuova,</l>
     <l n="255">Ma non voler venir prima a quest'atto</l>
     <l n="256">Che cio che si puo far: non habbi fatto.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">E seguito con si efficaci prieghi</l>
     <l n="258">E con parlar si humano e si benigno,</l>
     <l n="259">Che non puo farRuggier che non si pieghi</l>
     <l n="260">Che ne di ferro ha il cor ne di macigno,</l>
     <l n="261">E vede quando la risposta nieghi</l>
     <l n="262">Che fara discortese atto e maligno,</l>
     <l n="263">Risponde, ma due volte o tre, s'incocca</l>
     <l n="264">Prima il parlar, ch'uscir voglia di bocca</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">Signor mio (disse al fin ) quando saprai</l>
     <l n="266">Colui ch'io son (che son per dirtel'hora)</l>
     <l n="267">Mi rendo certo che di me sarai</l>
     <l n="268">Non men contento, e forse piu, ch'io muora,</l>
     <l n="269">Sappi ch'io son colui che si in odio hai,</l>
     <l n="270">Io son Ruggier, c'hebbi te in odio anchora</l>
     <l n="271">E che con intention di porti a morte</l>
     <l n="272">Gia son piu giorni usci di questa corte.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">Accio per te non mi vedessi tolta</l>
     <l n="274">Bradamante, sentendo esser d'Amone</l>
     <l n="275">La voluntade a tuo favor rivolta,</l>
     <l n="276">Ma perche ordina l'huomo e Dio dispone,</l>
     <l n="277">Venne il bisogno ove mi fe la molta</l>
     <l n="278">Tua cortesia mutar d'opinione,</l>
     <l n="279">E non pur l'odio ch'io t'havea deposi</l>
     <l n="280">Ma fe ch'essere tuo sempre io mi disposi.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">Tu mi pregasti, non sapendo ch'io</l>
     <l n="282">Fossi Ruggier, ch'io ti facessi havere</l>
     <l n="283">La Donna, ch'altretanto saria il mio</l>
     <l n="284">Cor fuor del corpo, o l'anima volere,</l>
     <l n="285">Se sodisfar piu tosto al tuo disio</l>
     <l n="286">Ch'al mio ho voluto: t'ho fatto vedere,</l>
     <l n="287">Tua fatta e Bradamante: habbila in pace,</l>
     <l n="288">Molto piu che'l mio bene, il tuo mi piace,</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Piaccia a te anchora se privo di lei</l>
     <l n="290">Mi son , ch'insieme io sia di vita privo,</l>
     <l n="291">Che piu tosto senz'anima potrei</l>
     <l n="292">Che senza Bradamante restar vivo,</l>
     <l n="293">Appresso, per haverla tu non sei</l>
     <l n="294">Mai legitimamente fin ch'io vivo,</l>
     <l n="295">Che tra noi sponsalitio e gia contratto,</l>
     <l n="296">Ne duo mariti ella puo havere a un tratto.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">Riman Leon si pien di maraviglia,</l>
     <l n="298">Quando Ruggiero esser costui gli e noto,</l>
     <l n="299">Che senza muover bocca, o batter ciglia,</l>
     <l n="300">O mutar pie: come una statua e immoto,</l>
     <l n="301">A statua piu ch'ad huomo s'assimiglia</l>
     <l n="302">Che nele chiese alcun metta per voto,</l>
     <l n="303">Ben si gran cortesia questa gli pare</l>
     <l n="304">Che non ha havuto e non havra mai pare.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">E conosciutol per Ruggier, non solo</l>
     <l n="306">Non scema il ben che gli voleva pria</l>
     <l n="307">Ma si l'accresce, che non men del duolo</l>
     <l n="308">Di Ruggiero egli: che Ruggier patia,</l>
     <l n="309">Per questo, e per mostrarsi che figliuolo</l>
     <l n="310">D'Imperator meritamente sia,</l>
     <l n="311">Non vuol, se ben nel resto a Ruggier cede</l>
     <l n="312">Ch'in cortesia gli metta inanzi il piede.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">E dice, se quel di Ruggier ch'offeso</l>
     <l n="314">Fu il campo mio dal valor tuo stupendo,</l>
     <l n="315">Anchor ch'io t'haveain odio, havessi inteso</l>
     <l n="316">Che tu fossi Ruggier come hora intendo,</l>
     <l n="317">Cosi la tua virtu m'havrebbe preso</l>
     <l n="318">Come fece ancho allhor non lo sapendo,</l>
     <l n="319">E cosi spinto dal cor l'odio, e tosto</l>
     <l n="320">Questo Amor ch'io ti porto, v'havria posto.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">Che prima il nome di Ruggiero odiassi</l>
     <l n="322">Ch'io sapessi che tu fosse Ruggiero,</l>
     <l n="323">Non neghero, ma c'hor piu inanzi passi</l>
     <l n="324">L'odio ch'io t'hebbi , t'esca del pensiero,</l>
     <l n="325">E se quando di carcere io ti trassi</l>
     <l n="326">N'havesse come hor n'ho saputo il vero,</l>
     <l n="327">Il medesimo havrei fatto ancho allhora</l>
     <l n="328">Ch'a beneficio tuo son per far'hora.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">E s'allhor volentier fatto l'havrei</l>
     <l n="330">Ch'io non t'era come hor sono obligato,</l>
     <l n="331">Quant'hor piu farlo debbo? che sarei</l>
     <l n="332">Non lo facendo, il piu d'ogn'altro ingrato.</l>
     <l n="333">Poi che negando il tuo voler, ti sei</l>
     <l n="334">Privo d'ogni tuo bene, e a me l'hai dato,</l>
     <l n="335">Ma te lo rendo, e piu contento sono</l>
     <l n="336">Renderlo a te, c'haver'io havuto il dono.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">Molto piu a te ch'ame costei conviensi</l>
     <l n="338">Laqual, ben ch'io per li suoi merit'ami:</l>
     <l n="339">Non e perho s'altri l'havra, ch'io pensi</l>
     <l n="340">Come tu, al viver mio romper li stami,</l>
     <l n="341">Non vo che la tua morte mi dispensi</l>
     <l n="342">Che possi sciolto ch'ella havra i legami</l>
     <l n="343">Che son del matrimonio hora fra voi,</l>
     <l n="344">Per legitima moglie haverla io poi.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Non che di lei, ma restar privo voglio</l>
     <l n="346">Di cio c'ho al mondo, e de la vita appresso,</l>
     <l n="347">Prima che s'oda mai c'habbia cordoglio</l>
     <l n="348">Per mia cagion tal cavalliero oppresso,</l>
     <l n="349">De la tua difidentia ben mi doglio</l>
     <l n="350">Che tu, che puoi non men che di te stesso</l>
     <l n="351">Di me dispor, piu tosto habbi voluto</l>
     <l n="352">Morir di duol, che da me havere aiuto.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">Queste parole &amp; altre suggiungendo</l>
     <l n="354">Che tutte saria lungo riferire:</l>
     <l n="355">E sempre le ragion redarguendo</l>
     <l n="356">Ch'in contrario Ruggier gli potea dire:</l>
     <l n="357">Fe tanto, ch'al fin disse io mi ti rendo,</l>
     <l n="358">E contento saro di non morire,</l>
     <l n="359">Ma quando ti sciorro l'obligo mai?</l>
     <l n="360">Che due volte la vita dato m'hai?</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">Cibo soave e precioso vino</l>
     <l n="362">Melissa ivi portar fece in un tratto,</l>
     <l n="363">E conforto Ruggier, ch'era vicino</l>
     <l n="364">Non s'aiutando: a rimaner disfatto,</l>
     <l n="365">Sentito in questo tempo havea Frontino</l>
     <l n="366">Cavalli quivi: e v'era accorso ratto,</l>
     <l n="367">Leon pigliar da li scudieri suoi</l>
     <l n="368">Lo fe, e sellare, &amp; a Ruggier dar poi,</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">Ilqual con gran fatica anchor ch'aiuto</l>
     <l n="370">Havesse da Leon sopra vi salse</l>
     <l n="371">Cosi quel vigor manco era venuto</l>
     <l n="372">Che pochi giorni inanzi in modo valse</l>
     <l n="373">Che vincer tutto un campo havea potuto:</l>
     <l n="374">E far quel che fe poi con l'arme false,</l>
     <l n="375">Quindi partiti giunser, che piu via</l>
     <l n="376">Non fer di meza lega, a una badia.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">Ove posaro il resto di quel giorno,</l>
     <l n="378">E l'altro appresso, e l'altro tutto intero,</l>
     <l n="379">Tanto che'l Cavallier dal Liocorno</l>
     <l n="380">Tornato fu nel suo vigor primiero,</l>
     <l n="381">Poi con Melissa e con Leon, ritorno</l>
     <l n="382">Alla citta Real fece Ruggiero:</l>
     <l n="383">E vi trovo che la passata sera</l>
     <l n="384">L'Imbasciaria de Bulgari giunt'era</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">Che quella nation laqual s'havea</l>
     <l n="386">Ruggiero eletto Re, quivi a chiamarlo</l>
     <l n="387">Mandava questi suoi: che si credea</l>
     <l n="388">D'haverlo in Francia appresso al magno Carlo,</l>
     <l n="389">Perche giurargli fedelta volea</l>
     <l n="390">E dar di se dominio, e coronarlo,</l>
     <l n="391">Lo scudier di Ruggier: che si ritrova</l>
     <l n="392">Con questa gente, ha di lui dato nuova.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">De la battaglia ha detto ch'in favore</l>
     <l n="394">De Bulgari a Belgrado egli havea fatta,</l>
     <l n="395">Ove Leon col padre Imperatore</l>
     <l n="396">Vinto, esua gente havea morta e disfatta,</l>
     <l n="397">E per questo l'havean fatto Signore:</l>
     <l n="398">Messo da parte ogni huomo di sua schiatta</l>
     <l n="399">E come a Novengrado era poi stato </l>
     <l n="400">Preso da Ungiardo, e a Theodora dato.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">E che venuta era la nuova certa</l>
     <l n="402">Che'l suo guardian s'era trovato ucciso,</l>
     <l n="403">E lui fuggito: e la prigione aperta,</l>
     <l n="404">Che poi ne fosse non v'era altro avviso.</l>
     <l n="405">Entro Ruggier per via molto coperta</l>
     <l n="406">Ne la citta: ne fu veduto in viso</l>
     <l n="407">La seguente mattina egli e'l compagno</l>
     <l n="408">Leone appresentossi a Carlo magno.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">Sappresento Ruggier con l'augel d'Oro</l>
     <l n="410">Che nel campo vermiglio havea due teste:</l>
     <l n="411">E come disegnato era fra loro</l>
     <l n="412">Con le medesme insegne| e sopraveste,</l>
     <l n="413">Che come dianzi ne la pugna foro</l>
     <l n="414">Eran tagliate anchor forate e peste,</l>
     <l n="415">Si che tosto per quel fu conosciuto</l>
     <l n="416">C'havea con Bradamante combattuto.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">Con ricche vesti e Regalmente ornato</l>
     <l n="418">Leon senz'arme e par con lui venia,</l>
     <l n="419">E dinanzi e di dietro e d'ogni lato</l>
     <l n="420">Havea honorata e degna compagnia</l>
     <l n="421">A Carlo s'inchino che gia levato</l>
     <l n="422">Se gliera incontra, e havendo tuttavia</l>
     <l n="423">Ruggier per man, nelqual intente e fisse</l>
     <l n="424">Ogn'uno havea le luci, cosi disse.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">Questo e'il buon cavalliero ilqual difeso</l>
     <l n="426">S'e dal nascer di giorno al giorno estinto:</l>
     <l n="427">E poi che Bradamante o morto o preso</l>
     <l n="428">O fuor non l'ha de lo steccato spinto,</l>
     <l n="429">Magnanimo Signor, se bene inteso</l>
     <l n="430">Ha il vostro bando, e certo d'haver vinto</l>
     <l n="431">E d'haver lei per moglie guadagnata:</l>
     <l n="432">E cosi viene accio che gli sia data.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">Oltre che di ragion per lo tenore</l>
     <l n="434">Del bando, non v'ha altr'huom da far disegno</l>
     <l n="435">Se s'ha da meritarla per valore </l>
     <l n="436">Qual cavallier piu di costui n'e degno?</l>
     <l n="437">S'haver la dee chi piu le porta amore</l>
     <l n="438">Non e ch'il passi: o ch'arrivi al suo segno,</l>
     <l n="439">Et e qui presto contra a chi s'oppone</l>
     <l n="440">Per difender con l'arme sua ragione.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">Carlo e tutta la corte stupefatta</l>
     <l n="442">Questo udendo resto: c'havea creduto</l>
     <l n="443">Che Leon la battaglia havesse fatta</l>
     <l n="444">Non questo cavallier non conosciuto,</l>
     <l n="445">Marphisa che con glialtri quivi tratta</l>
     <l n="446">S'era ad udire: e ch'apena potuto</l>
     <l n="447">Havea tacer fin che Leon finisse</l>
     <l n="448">Il suo parlar, si fece inanzi e disse.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">Poi che non c'e Ruggier che la contesa</l>
     <l n="450">De la moglier fra se e costui discioglia.</l>
     <l n="451">Accio per mancamento di difesa</l>
     <l n="452">Cosi senza rumor non segli toglia:</l>
     <l n="453">Io che gli son sorella questa impresa</l>
     <l n="454">Piglio contra a ciascun, sia chi si voglia:</l>
     <l n="455">Che dica haver ragione in Bradamante</l>
     <l n="456">O di merto a Ruggiero andare inante.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">E con tant'ira, e tanto sdegno espresse</l>
     <l n="458">Questo parlar, che molti hebber sospetto</l>
     <l n="459">Che senza attender Carlo che le desse</l>
     <l n="460">Campo, ella havesse a far quivi l'effetto,</l>
     <l n="461">Hor non parve a Leon che piu dovesse</l>
     <l n="462">Ruggier celarsi, e gli cavo l'elmetto</l>
     <l n="463">E rivolto a Marphisa ecco lui pronto</l>
     <l n="464">A rendervi di se (disse) buon conto.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">Quale il canuto Egeo rimase: quando</l>
     <l n="466">Si fu alla mensa scelerata accorto</l>
     <l n="467">Che quello era il suo figlio: alquale instando</l>
     <l n="468">L'iniqua moglie havea il veneno porto,</l>
     <l n="469">E poco piu che fosse ito indugiando</l>
     <l n="470">Di conoscer la spada, l'havria morto,</l>
     <l n="471">Tal fuMarphisa, quando il Cavaliiero </l>
     <l n="472">Ch'odiato havea, conobbe esser Ruggiero</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">E corse senza indugio ad abbracciarlo</l>
     <l n="474">Ne dispiccar se gli sapea dal collo:</l>
     <l n="475">Rinaldo: Orlando: e di lor prima Carlo</l>
     <l n="476">Di qua e di la con grand'amor baciollo:</l>
     <l n="477">Ne Dudone ne Olivier d'accarezzarlo</l>
     <l n="478">Ne'l Re Sobrin si puo veder satollo:</l>
     <l n="479">De iPaladini, e de i Baron nessuno</l>
     <l n="480">Di far festa a Ruggier resto digiuno.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="481">Leone ilqual sapea molto ben dire,</l>
     <l n="482">Finiti che si fur gli abbracciamenti</l>
     <l n="483">Comincio inanzi a Carlo a riferire</l>
     <l n="484">Udendo tutti quei ch'eran presenti:</l>
     <l n="485">Come la gagliardia: come l'ardire</l>
     <l n="486">(Anchor che con gran danno di sue genti)</l>
     <l n="487">Di Ruggier: ch'a Belgrado havea veduto</l>
     <l n="488">Piu d'ogni offesa havea di se potuto. </l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="489">Si ch'essendo di poi preso e condutto</l>
     <l n="490">A colei ch'ogni stratio n'havria fatto,</l>
     <l n="491">Di prigione egli: malgrado di tutto</l>
     <l n="492">Il parentado suo, l'haveva tratto,</l>
     <l n="493">E come il buon Ruggier, per render frutto</l>
     <l n="494">E mercede a Leon del suo riscatto</l>
     <l n="495">Fe l'alta cortesia che sempre a quante</l>
     <l n="496">Ne furo o saran mai passara inante.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="497">E seguendo narro di punto in punto</l>
     <l n="498">Cio che per lui fatto Ruggiero havea:</l>
     <l n="499">E come poi da gran dolor compunto</l>
     <l n="500">Che di lasciar la moglie gli premea</l>
     <l n="501">S'era disposto di morire: e giunto</l>
     <l n="502">V'era vicin, se non si soccorrea:</l>
     <l n="503">E con si dolci affetti il tutto espresse</l>
     <l n="504">Che quivi occhio non fu ch'asciutto stesse.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="505">Rivolse poi con si efficaci preghi</l>
     <l n="506">Le sue parole all'ostinato Amone:</l>
     <l n="507">Che non sol che lo muova: che lo pieghi,</l>
     <l n="508">Che lo faccia mutar d'opinione,</l>
     <l n="509">Ma fa ch'egli in persona andar non nieghi</l>
     <l n="510">A supplicar Ruggier, che gli perdone:</l>
     <l n="511">E per padre e per suocero l'accette</l>
     <l n="512">E cosi Bradamante gli promette.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="513">A cui la dove de la vita in forse</l>
     <l n="514">Piangea i suoi casi in camera segreta:</l>
     <l n="515">Con lieti gridi in molta fretta corse</l>
     <l n="516">Per piu d'un messo: la novella lieta,</l>
     <l n="517">Onde il sangue ch'al cor quando lo morse</l>
     <l n="518">Prima il dolor fu tratto da la pieta:</l>
     <l n="519">A questo annuntio il lascio solo in guisa</l>
     <l n="520">Che quasi il gaudio ha la Donzella uccisa</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="521">Ella riman d'ogni vigor si vota</l>
     <l n="522">Che di tenersi in pie non ha balia:</l>
     <l n="523">Ben che di quella forza ch'esser nota</l>
     <l n="524">Vi debbe, e di quel grande animo sia,</l>
     <l n="525">Non piu di lei: chi a ceppo a laccio a ruota/</l>
     <l n="526">Sia condannato, o ad altra morte ria </l>
     <l n="527">E che gia a gliocchi habbia la benda negra</l>
     <l n="528">Gridar sentendo gratia, si rallegra.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="529">Si rallegra Mongrana e Chiaramonte</l>
     <l n="530">Di nuovo nodo i dui raggiunti rami:</l>
     <l n="531">Altretanto si duol Gano col Conte</l>
     <l n="532">Anselmo, e con Falcon Gini, e Ginami:</l>
     <l n="533">Ma pur coprendo sotto un'altra fronte</l>
     <l n="534">Van lor pensieri invidiosi e grami:</l>
     <l n="535">e occasione attendon di vendetta</l>
     <l n="536">Come la Volpe al varco il Lepre aspetta.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="537">Oltre che gia Rinaldod e Orlando ucciso</l>
     <l n="538">Molti in piu volte havean di quei malvagi,</l>
     <l n="539">Benche l'ingiurie fur con saggio avviso</l>
     <l n="540">Dal Re acchetate &amp; i commun disagi,</l>
     <l n="541">Havea di nuovo lor levato il riso</l>
     <l n="542">L'ucciso Pinabello e Bertolagi,</l>
     <l n="543">Ma pur la fellonia tenean coperta</l>
     <l n="544">Dissimulando haver la cosa certa.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="545">Gli Imbasciatori Bulgari, che in corte</l>
     <l n="546">Di Carlo eran venuti (come ho detto )</l>
     <l n="547">Con speme di trovare il guerrier forte</l>
     <l n="548">Del Liocorno al regno loro eletto,</l>
     <l n="549">Sentendol quivi chiamar buona sorte</l>
     <l n="550">La lor, che dato havea alla speme effetto,</l>
     <l n="551">E riverenti a i pie se gli gittaro.</l>
     <l n="552">E che tornassi in Bulgheria il pregaro.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="553">Ove in Adrianopoli servato</l>
     <l n="554">Gli era lo scettro e la real corona,</l>
     <l n="555">Ma venga egli a difendersi lo stato:</l>
     <l n="556">Ch'a danni lor di nuovo si ragiona</l>
     <l n="557">Che piu numer di gente apparecchiato</l>
     <l n="558">Ha Costantino: e torna ancho in persona,</l>
     <l n="559">Et essi se'l suoRe ponno haver seco</l>
     <l n="560">Speran di torre a lui l'Imperio Greco.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="561">Ruggiero accetto il Regno: e non contese</l>
     <l n="562">A i preghi loro, e in Bulgheria promesse</l>
     <l n="563">Di ritrovarsi dopo il terzo mese.</l>
     <l n="564">Quando Fortuna altro di lui non fesse,</l>
     <l n="565">Leone Augusto che la cosa intese</l>
     <l n="566">Disse a Ruggier ch'alla sua fede stesse</l>
     <l n="567">Che poi ch'egli de Bulgari ha il dominio</l>
     <l n="568">La pace e tra lor fatta e Costantino.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="569">Ne da partir di Francia s'havra in fretta</l>
     <l n="570">Per esser capitan de le sue squadre</l>
     <l n="571">Che d'ogni terra c'habbiano suggetta</l>
     <l n="572">Far la rinuntia gli fara dal padre,</l>
     <l n="573">Non e virtu che di Ruggier sia detta</l>
     <l n="574">Ch'a mnover si l'ambitiosa madre</l>
     <l n="575">Di Bradamante: e far che'l genero ami</l>
     <l n="576">Vaglia, come hora udir che Re si chiami.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="577">Fansi le nozze splendide e Reali</l>
     <l n="578">Convenienti a chi cura ne piglia:</l>
     <l n="579">Carlo ne piglia cura, e le fa quali</l>
     <l n="580">Farebbe maritando una sua figlia:</l>
     <l n="581">I merti de la Donna erano tali:</l>
     <l n="582">Oltre a quelli di tutta sua famiglia,</l>
     <l n="583">Ch'a quel Signor non parria uscir del segno</l>
     <l n="584">Se spendesse per lei mezo il suo regno.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="585">Libera corte fa bandire intorno</l>
     <l n="586">Ove sicuro ogn'un possa venire:</l>
     <l n="587">E campo franco sin'al nono giorno</l>
     <l n="588">Concede a chi contese ha da partire,</l>
     <l n="589">Fe alla campagna l'apparato adorno</l>
     <l n="590">Di rami intesti, e di bei fiori ordire:</l>
     <l n="591">D'oro e di seta poi tanto giocondo</l>
     <l n="592">Che'l piu bel luogo mai non fu nel mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="593">Dentro a Parigi non sariano state</l>
     <l n="594">L'innumerabil genti peregrine</l>
     <l n="595">Povare e ricche e d'ogni qualitate</l>
     <l n="596">Che v'eran Greche Barbare e Latine:</l>
     <l n="597">Tanti Signori, e imbascierie mandate</l>
     <l n="598">Di tutto'l mondo, non haveano fine:</l>
     <l n="599">Erano in padiglion tende e frascati</l>
     <l n="600">Con gran commodita tutti alloggiati.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="601">Con eccellente e singulare ornato</l>
     <l n="602">La notte inanzi havea Melissa Maga</l>
     <l n="603">Il maritale albergo apparecchiato:</l>
     <l n="604">Di ch'era stata gia gran tempo vaga:</l>
     <l n="605">Gia molto tempo inanzi desiato</l>
     <l n="606">Questa copula havea quella presaga,</l>
     <l n="607">De l'avvenir presaga sapea quanta</l>
     <l n="608">Bontade uscir dovea da la lor pianta.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="609">Posto havea il genial letto secondo</l>
     <l n="610">In mezo un padiglione amplo e capace:</l>
     <l n="611">Il piu ricco il piu ornato il piu giocondo</l>
     <l n="612">Che gia mai fosse o per guerra o per pace</l>
     <l n="613">O prima o dopo teso in tutto'l mondo:</l>
     <l n="614">E tolto ella l'havea dal lito Thrace</l>
     <l n="615">L'havea di sopra a Costantin levato</l>
     <l n="616">Ch'a diporto su'l mar s'era attendato.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="617">Melissa di consenso di Leone,</l>
     <l n="618">O piu tosto per dargli maraviglia</l>
     <l n="619">E mostrargli de l'arte paragone</l>
     <l n="620">Ch'al gran vermo infernal mette la briglia:</l>
     <l n="621">E che di lui come a lei par dispone</l>
     <l n="622">E de la a Dio nimica empia famiglia:</l>
     <l n="623">Fe da Costantinopoli a Parigi</l>
     <l n="624">Portare il padiglion da i messi stygi.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="625">Di sopra a Costantin c'havea l'Impero</l>
     <l n="626">Di Grecia: lo levo da mezo giorno,</l>
     <l n="627">Con le corde, e col fusto, e con l'intero</l>
     <l n="628">Guernimento, c'havea dentro e d'intorno</l>
     <l n="629">Lo fe portar per l'aria, e di Ruggiero</l>
     <l n="630">Quivi lo fece alloggiamento adorno,</l>
     <l n="631">Poi finite le nozze, ancho tornollo</l>
     <l n="632">Miraculosamente onde levollo.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="633">Eran de glianni appresso che duomilia</l>
     <l n="634">Che fu quel ricco padiglion trapunto,</l>
     <l n="635">Una Donzella de la terra d'Ilia</l>
     <l n="636">C'havea il furor prophetico congiunto,</l>
     <l n="637">Con studio di gran tempo e con vigilia</l>
     <l n="638">Lo fece di suo man di tutto punto,</l>
     <l n="639">Cassandra fu nomata, &amp; al fratello</l>
     <l n="640">Inclyto Hettor fece un bel don di quello.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="641">Il piu cortese cavallier che mai</l>
     <l n="642">Dovea del ceppo uscir del suo germano,</l>
     <l n="643">Ben che sapea da la radice assai</l>
     <l n="644">Che quel per molti rami era lontano,</l>
     <l n="645">Ritratto havea ne i bei ricami gai</l>
     <l n="646">D'oro e di varia seta di sua mano,</l>
     <l n="647">L'hebbe mentre che visse Hettorre in pregio</l>
     <l n="648">Per chi lo fece: e pel lavoro egregio.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="649">Ma poi ch'a tradimento hebbe la morte</l>
     <l n="650">E fu'l popul Troian da Greci afflitto,</l>
     <l n="651">Che Sinon falso aperse lor le porte</l>
     <l n="652">E peggio seguito che non e scritto,</l>
     <l n="653">Menelao hebbe il padiglione in sorte</l>
     <l n="654">Colquale a capitar venne in Egytto:</l>
     <l n="655">Ove al Re Proteo lo lascio: se volse</l>
     <l n="656">La moglie haver che quel Tyran gli tolse.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="657">Helena nominata era colei</l>
     <l n="658">Per cui lo padiglione a Proteo diede,</l>
     <l n="659">Che poi successe in man de Ptolomei</l>
     <l n="660">Tanto che Cleopatra ne fu herede,</l>
     <l n="661">Da le genti d'Agrippa tolto a lei</l>
     <l n="662">Nel mar Leucadio fu con altre prede,</l>
     <l n="663">In man d'Augusto e di Tyberio venne</l>
     <l n="664">E in Roma sin'a Costantin si tenne.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="665">Quel Costantin di cui doler si debbe</l>
     <l n="666">La bella Italia fin che giri il cielo,</l>
     <l n="667">Costantin poi che'l Tevero glincrebbe</l>
     <l n="668">Porto in Bizantio il pretioso velo,</l>
     <l n="669">Da un altro Costantin Melissa l'hebbe</l>
     <l n="670">Oro le corde: avorio era lo stelo</l>
     <l n="671">Tutto trapunto con figure belle</l>
     <l n="672">Piu che mai con pennel facesse Apelle.</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="673">Quivi le Gratie in habito giocondo</l>
     <l n="674">Una Regina aiutavano al parto:</l>
     <l n="675">Si bello infante n'apparia, che'l mondo</l>
     <l n="676">Non hebbe un tal dal secol primo al quarto</l>
     <l n="677">Vedeasi Iove e Mercurio facondo</l>
     <l n="678">Venere e Marte, che l'haveano sparto</l>
     <l n="679">A man piene e spargean d'eterei fiori:</l>
     <l n="680">Di dolce ambrosia: e di celesti odori.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="681">Hippolyto diceva una scrittura</l>
     <l n="682">Sopra le fasce in lettere minute:</l>
     <l n="683">In eta poi piu ferma l'aventura</l>
     <l n="684">L'havea per mano, e inanzi era virtute,</l>
     <l n="685">Mostrava nove genti la pittura</l>
     <l n="686">Con veste e chiome lunghe, che venute</l>
     <l n="687">A domandar da parte di Corvino</l>
     <l n="688">Erano al padre il tenero bambino.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="689">Da Hercole partirsi riverente</l>
     <l n="690">Si vede, e da la madre Leonora:</l>
     <l n="691">E venir su'l Danubio, ove la gente</l>
     <l n="692">Corre a vederlo, e come un dio l'adora,</l>
     <l n="693">Vedesi il Re de gli Ungari prudente</l>
     <l n="694">Che'l maturo sapere ammira e honora</l>
     <l n="695">In non matura eta tenera e molle:</l>
     <l n="696">E sopra tutti i suoi baron l'estolle.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="697">V'e che ne gli infantili e teneri anni</l>
     <l n="698">Lo scettro di Strigonia in man gli pone:</l>
     <l n="699">Sempre il fanciullo se gli vede a panni</l>
     <l n="700">Sia nel palagio sia nel padiglione,</l>
     <l n="701">O contra Turchi o contra gli Alemanni</l>
     <l n="702">Quel Re possente faccia espeditione,</l>
     <l n="703">Hippolyto gli e appresso, e fiso attende</l>
     <l n="704">A magnanimi gesti e virtu apprende.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="705">Quivi si vede come il fior dispensi</l>
     <l n="706">De suoi primi anni in disciplina &amp; arte</l>
     <l n="707">Fusco gli e appresso che gli occulti sensi</l>
     <l n="708">Chiari gli espone de l'antiche charte,</l>
     <l n="709">Questo schivar: questo seguir conviensi</l>
     <l n="710">Se immortal brami e glorioso farte</l>
     <l n="711">Par che gli dica, cosi havea ben finti</l>
     <l n="712">I gesti lor, chi gia gli havea dipinti.</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="713">Poi Cardinale appar, ma giovinetto</l>
     <l n="714">Sedere in Vaticano a consistoro,</l>
     <l n="715">E con facondia aprir l'alto intelletto</l>
     <l n="716">E far di se stupir tutto quel Choro,</l>
     <l n="717">Qual fia dunque costui d'eta perfetto?</l>
     <l n="718">(Parean con maraviglia dir tra loro)</l>
     <l n="719">O se di Pietro mai gli tocca il manto</l>
     <l n="720">Che fortunata eta, che secol santo·</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="721">In altra parte i liberali spassi</l>
     <l n="722">Erano e i giuochi del giovene illustre</l>
     <l n="723">Hor gli orsi affronta su gli alpini sassi</l>
     <l n="724">Hora i cingiali in valle ima e palustre,</l>
     <l n="725">Hor s'un gianetto par che'l vento passi</l>
     <l n="726">Seguendo o caprio o cerva multilustre,</l>
     <l n="727">Che giunta par che bipartita cada</l>
     <l n="728">In parti uguali a un sol colpo di spada.</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="729">Di Philosophi altrove e di poeti</l>
     <l n="730">Si vede in mezo un'honorata squadra:</l>
     <l n="731">Quel gli dipinge il corso de pianeti:</l>
     <l n="732">Questi la terra, quello il ciel gli squadra</l>
     <l n="733">Questi meste elegie: quel versi lieti:</l>
     <l n="734">Quel canta heroici, o quelche oda leggiadra</l>
     <l n="735">Musici ascolta e varii suoni altro, ve</l>
     <l n="736">Ne senza somma gratia un passo muove.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="737">In questa prima parte era dipinta</l>
     <l n="738">Del sublime garzon la pueritia,</l>
     <l n="739">Cassandra l'altra havea tutta distinta</l>
     <l n="740">Di gesti, di prudentia, di iustitia</l>
     <l n="741">Di valor: di modestia, e de la quinta</l>
     <l n="742">Che tien con lor strettissima amicitia,</l>
     <l n="743">Dico de la virtu che dona e spende:</l>
     <l n="744">De lequal tutte illuminato splende.</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="745">In questa parte il giovene si vede</l>
     <l n="746">Col Duca sfortunato de gl'Insubri:</l>
     <l n="747">C'hora in pace a consiglio con lui siede</l>
     <l n="748">Hor'armato con lui spiega i colubri,</l>
     <l n="749">E sempre par d'una medesma Fede</l>
     <l n="750">O ne felici tempi o ne i lugubri,</l>
     <l n="751">Ne la fuga lo segue, lo conforta</l>
     <l n="752">Ne l'afflition, gli e nel periglio scorta.</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="753">Si vede altrove a gran pensieri intento</l>
     <l n="754">Per salute d'Alfonso e di Ferrara</l>
     <l n="755">Che va cercando per strano argumento</l>
     <l n="756">E trova, e fa veder per cosa chiara</l>
     <l n="757">Al giustissimo frate il tradimento</l>
     <l n="758">Che gli usa la famiglia sua piu cara,</l>
     <l n="759">E per questo si fa del nome herede</l>
     <l n="760">Che Roma a Ciceron libera diede.</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="761">Vedesi altrove in arme relucente</l>
     <l n="762">Ch'ad aiutar la Chiesa in fretta corre:</l>
     <l n="763">E con tumultuaria, e poca gente</l>
     <l n="764">A un'esercito instrutto si va opporre</l>
     <l n="765">E solo il ritrovarsi egli presente</l>
     <l n="766">Tanto a gli ecclesiastici soccorre</l>
     <l n="767">Che'l fuoco estingue pria ch'ardercomince</l>
     <l n="768">Si che puo dir che viene, e vede, e vince.</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="769">Vedesi altrove da la patria riva</l>
     <l n="770">Pugnar incontra la piu forte armata:</l>
     <l n="771">Che contra Turchi o contra gente Argiva</l>
     <l n="772">Da Venetiani mai fosse mandata,</l>
     <l n="773">La rompe e vince, &amp; al fratel captiva</l>
     <l n="774">Con la gran preda l'ha tutta donata,</l>
     <l n="775">Ne per se vedi altro serbarsi lui</l>
     <l n="776">Che l'honor sol, che non puo dare altrui.</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="777">Le donne e i cavallier mirano fisi</l>
     <l n="778">Senza trarne construtto le figure,</l>
     <l n="779">Perche non hanno appresso che gli avvisi</l>
     <l n="780">Che tutte quelle sien cose future,</l>
     <l n="781">Prendon piacere a riguardare i visi</l>
     <l n="782">Belli e ben fatti: e legger le scritture</l>
     <l n="783">Sol Bradamante da Melissa instrutta</l>
     <l n="784">Gode tar se: che sa l'historia tutta.</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="785">Ruggiero anchor ch'a par di Bradamante</l>
     <l n="786">Non ne sia dotto: pur gli torna a mente</l>
     <l n="787">Che fra i nipoti suoi gli solea Atlante</l>
     <l n="788">Commendar questo Hippolyto sovente,</l>
     <l n="789">Chi potria in versi a pieno dir le tante</l>
     <l n="790">Cortesie, che fa Carlo ad ogni gente?</l>
     <l n="791">Di varii giochi, e sempre festa grande</l>
     <l n="792">E la mensa ogn'hor piena di vivande.</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="793">Vedesi quivi chi e buon cavalliero</l>
     <l n="794">Che vi son mille lancie il giorno rotte,</l>
     <l n="795">Fansi battaglie a piedi &amp; a destriero</l>
     <l n="796">Altre accoppiate: altre confuse in frotte,</l>
     <l n="797">Piu de glialtri valor mostra Ruggiero</l>
     <l n="798">Che vince sempre: giostra il di e la notte</l>
     <l n="799">E cosi in danza in lotta, &amp; in ogni opra</l>
     <l n="800">Sempre con molto honor resta di sopra.</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="801">L'ultimo di ne l'hora che'l solenne</l>
     <l n="802">Convito era a gran festa incominciato,</l>
     <l n="803">Che Carlo a man sinistra Ruggier tenne</l>
     <l n="804">E Bradamante havea dal destro lato</l>
     <l n="805">Di verso la campagna in fretta venne</l>
     <l n="806">Contra le mense un cavalliero armato,</l>
     <l n="807">Tutto copro egli e'l destrier di nero</l>
     <l n="808">Di gran persona e di sembiante altiero.</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="809">Quest'era il Re d'Algier: che per lo scorno</l>
     <l n="810">Che gli fe sopra il ponte la Donzella:</l>
     <l n="811">Giurato havea di non porsi arnme intorno:</l>
     <l n="812">Ne stringer spada, ne montare in sella,</l>
     <l n="813">Fin che non fosse un'anno un mese e un giorno</l>
     <l n="814">Stato come Eremita entro una cella,</l>
     <l n="815">Cosi a quel tempo solean per se stessi</l>
     <l n="816">Punirsi i cavallier di tali eccessi.</l>
    </lg>
    <lg n="103">
     <l n="817">Se ben di Carlo in questo mezo intese</l>
     <l n="818">E del Re suo Signore ogni successo:</l>
     <l n="819">Per non disdirsi non piu l'arme prese</l>
     <l n="820">Che se non pertenesse il fatto ad esso:</l>
     <l n="821">Ma poi che tutto l'anno e tutto'l mese</l>
     <l n="822">Vede finito, e tutto'l giorno appresso:</l>
     <l n="823">Con nuove arme e cavallo e spada e lancia</l>
     <l n="824">Alla Corte hor ne vien quivi di Francia</l>
    </lg>
    <lg n="104">
     <l n="825">Senza smontar, senza chinar la testa:</l>
     <l n="826">E senza segno alcun di riverentia</l>
     <l n="827">Mostra Carlo sprezzar con la sua gesta</l>
     <l n="828">E de tanti Signor l'alta presentia,</l>
     <l n="829">Maraviglioso e attonito ognun resta</l>
     <l n="830">Che si pigli costui tanta licentia:</l>
     <l n="831">Lasciano i cibi e lascian le parole</l>
     <l n="832">Per ascoltar cio che'l guerrier dir vuole.</l>
    </lg>
    <lg n="105">
     <l n="833">Poi che fu a Carlo &amp; a Ruggiero a fronte</l>
     <l n="834">Con alta voce &amp; orgoglioso grido</l>
     <l n="835">Son (disse) il Re di Sarza Rodomonte</l>
     <l n="836">Che te Ruggiero alla battaglia sfido,</l>
     <l n="837">E qui ti vo, prima che'l Sol tramonte:</l>
     <l n="838">Provar, ch'al tuo Signor sei stato infido</l>
     <l n="839">E che non merti (che sei traditore)</l>
     <l n="840">Fra questi cavallieri alcuno honore.</l>
    </lg>
    <lg n="106">
     <l n="841">Ben che tua fellonia si vegga aperta</l>
     <l n="842">Perche essendo christian non poi negarla,</l>
     <l n="843">Pur per farla apparere ancho piu certa</l>
     <l n="844">In questo campo vengoti a provarla,</l>
     <l n="845">E se persona hai qui:che faccia offerta</l>
     <l n="846">Di combatter per te: voglio accettarla</l>
     <l n="847">Se non basta una,e quattro e sei n'accetto</l>
     <l n="848">E a tutte manterro quel ch'io t'ho detto.</l>
    </lg>
    <lg n="107">
     <l n="849">Ruggiero a quel parlar ritto levosse</l>
     <l n="850">E con licentia rispose di Carlo</l>
     <l n="851">Che mentiva egli, e qualunqu'altro fosse</l>
     <l n="852">Che traditor volesse nominarlo,</l>
     <l n="853">Che sempre col suo Re cosi portosse</l>
     <l n="854">Che giustamente alcun non puo biasmarlo</l>
     <l n="855">E ch'era apparecchiato sostenere</l>
     <l n="856">Che verso lui fe sempre il suo dovere.</l>
    </lg>
    <lg n="108">
     <l n="857">E ch'a difender la sua causa era atto</l>
     <l n="858">Senza torre in aiuto suo veruno,</l>
     <l n="859">E che sperava di mostrargli in fatto,</l>
     <l n="860">Ch'assai n'havrebbe e forse troppo d'uno,</l>
     <l n="861">Quivi Rinaldo: quivi Orlando tratto</l>
     <l n="862">qui il Marchese, e'l figlio bianco, e'l bruno,</l>
     <l n="863">Dudon, Marphisa, contra il Pagan fiero,</l>
     <l n="864">S'eran per la difesa di Ruggiero.</l>
    </lg>
    <lg n="109">
     <l n="865">Mostrando ch'essendo egli nuovo sposo</l>
     <l n="866">Non dovea conturbar le proprie nozze,</l>
     <l n="867">Ruggier rispose lor: state in riposo</l>
     <l n="868">Che per me foran queste scuse sozze,</l>
     <l n="869">L'arme che tolse al Tartaro famoso</l>
     <l n="870">Vennero, e fur tutte le lunghe mozze</l>
     <l n="871">Gli sproni il Conte Orlando a Ruggier strinse</l>
     <l n="872">E Carlo al fianco la spada gli cinse. </l>
    </lg>
    <lg n="110">
     <l n="873">Bradamante e Marphisa la corazza</l>
     <l n="874">Posta gli haveano, e tutto l'altro arnese,</l>
     <l n="875">Tenne Astolfo il destrier di buona razza</l>
     <l n="876">Tenne la staffa il figlio del Danese,</l>
     <l n="877">Feron d'intorno far subito piazza</l>
     <l n="878">Rinaldo Namo &amp; Olivier Marchese</l>
     <l n="879">Cacciaro in fretta ognun de lo steccato.</l>
     <l n="880">A tal bisogni sempre apparecchiato,</l>
    </lg>
    <lg n="111">
     <l n="881">Donne e donzelle con pallida faccia</l>
     <l n="882">Timide a guisa di columbe stanno</l>
     <l n="883">Che da granosi paschi a i nidi caccia</l>
     <l n="884">Rabbia de venti che fremendo vanno,</l>
     <l n="885">Con tuoni e lampi e'l nero aer minaccia</l>
     <l n="886">Grandine e pioggia, e a campi strage e danno</l>
     <l n="887">Timide stanno per Ruggier: che male</l>
     <l n="888">A quel fiero Pagan lor parea uguale.</l>
    </lg>
    <lg n="112">
     <l n="889">Cosi a tutta la plebe: e alla piu parte</l>
     <l n="890">De i cavallieri e de i baron parea:</l>
     <l n="891">Che di memoria anchor lor non si parte</l>
     <l n="892">Quel ch'in Parigi il Pagan fatto havea,</l>
     <l n="893">Che solo a ferro e a fuoco una gran parte</l>
     <l n="894">N'havea distrutta, e anchor vi rimanea</l>
     <l n="895">E rimarra per molti giorni il segno:</l>
     <l n="896">Ne maggior danno altronde hebbe quel regno</l>
    </lg>
    <lg n="113">
     <l n="897">Tremava piu ch'a tutti glialtri il core</l>
     <l n="898">A Bradamante, non ch'ella credesse</l>
     <l n="899">Che'l Saracin di forza e del valore</l>
     <l n="900">Che vien dal cor, piu di Ruggier potesse,</l>
     <l n="901">Ne che ragion, che spesso da l'honore</l>
     <l n="902">A chi l'ha seco, Rodomonte havesse,</l>
     <l n="903">Pur stare ella non puo senza sospetto:</l>
     <l n="904">Che di temere amando ha degno effetto.</l>
    </lg>
    <lg n="114">
     <l n="905">O quanto volentier sopra se tolta</l>
     <l n="906">L'impresa havria di quella pugna incerta,</l>
     <l n="907">Anchor che rimaner di vita sciolta</l>
     <l n="908">Per quella fosse stata piu che certa,</l>
     <l n="909">Havria eletto a morir piu d'una volta</l>
     <l n="910">Se puo piu d'una morte esser sofferta</l>
     <l n="911">Piu tosto che patir che'l suo consorte</l>
     <l n="912">Si ponesse a pericol de la morte.</l>
    </lg>
    <lg n="115">
     <l n="913">Ma non sa ritrovar priego che vaglia</l>
     <l n="914">Perche Ruggiero a lei l'impresa lasci,</l>
     <l n="915">A riguardare adunque la battaglia</l>
     <l n="916">Con mesto visso e cor trepido stassi.</l>
     <l n="917">Quinci Ruggier: quindi il Pagan si scaglia</l>
     <l n="918">E vengonsi a trovar co i ferri bassi</l>
     <l n="919">Le lancie all'incontrar parver di gielo</l>
     <l n="920">I tronchi augelli a salir verso il cielo.</l>
    </lg>
    <lg n="116">
     <l n="921">La lancia del Pagan che venne a corre</l>
     <l n="922">Lo scudo a mezo, fe debole effetto:</l>
     <l n="923">Tanto l'acciar che pel famoso Hettorre</l>
     <l n="924">Temprato havea Vulcano era perfetto,</l>
     <l n="925">Ruggier la lancia parimente a porre</l>
     <l n="926">Gli ando allo scudo: e glie le passo netto,</l>
     <l n="927">Tutto che fosse appresso un palmo grosso</l>
     <l n="928">Dentro e di fuor d'acciaro e inmezo d'osso.</l>
    </lg>
    <lg n="117">
     <l n="929">E se non che la lancia non sostenne</l>
     <l n="930">Il grave scontro, e manco al primo assalto,</l>
     <l n="931">E rotta in scheggie e in tronchi, haver le penne</l>
     <l n="932">Parve per l'aria, tanto volo in alto, </l>
     <l n="933">L'osbergo apria (si furiosa venne)</l>
     <l n="934">Se fosse stato adamantino smalto,</l>
     <l n="935">E finia la battaglia: ma si roppe,</l>
     <l n="936">Posero in terra ambi i destrier le groppe.</l>
    </lg>
    <lg n="118">
     <l n="937">Con briglia e sproni i cavallieri instando</l>
     <l n="938">Risalir feron subito i destrieri,</l>
     <l n="939">E d'onde gittar l'haste preso il brando</l>
     <l n="940">Si tornaro a ferir crudeli e fieri,</l>
     <l n="941">Di qua: di la con maestria girando</l>
     <l n="942">Gli animosi cavalli atti e leggieri,</l>
     <l n="943">Con le pungenti spade incominciaro</l>
     <l n="944">A tentar dove il ferro era piu raro.</l>
    </lg>
    <lg n="119">
     <l n="945">Non si trovo lo scoglio del serpente</l>
     <l n="946">Che fu si duro, al petto Rodomonte:</l>
     <l n="947">Ne di Nembrotte la spada tagliente</l>
     <l n="948">Ne'l solito elmo hebbe quel di alla fronte,</l>
     <l n="949">Che l'usate arme quando fu perdente</l>
     <l n="950">Contra la donna di Dordonna al ponte</l>
     <l n="951">Lasciato havea sospese a i sacri marmi,</l>
     <l n="952">Come di sopra havervi detto parmi.</l>
    </lg>
    <lg n="120">
     <l n="953">Egli havea un'altra assai buona armatura</l>
     <l n="954">Non come era la prima gia perfetta:</l>
     <l n="955">Ma ne questa, ne quella, ne piu dura</l>
     <l n="956">A Balisarda si sarebbe retta,</l>
     <l n="957">A cui non osta incanto, ne fatura</l>
     <l n="958">Ne finezza d'acciar, ne tempra eletta,</l>
     <l n="959">Ruggier di qua: di la si ben lavora</l>
     <l n="960">Ch'al Pagan l'arme in piu d'un loco fora</l>
    </lg>
    <lg n="121">
     <l n="961">Quando si vide in tante parti rosse</l>
     <l n="962">Il Pagan l'arme, e non poter schivare</l>
     <l n="963">Che la piu parte di quelle percosse</l>
     <l n="964">Non gli andasse la carne a ritrovare,</l>
     <l n="965">A maggior rabbia a piu furor si mosse</l>
     <l n="966">Ch'a mezo il verno il tempestoso mare,</l>
     <l n="967">Getta lo scudo, e a tutto suo potere</l>
     <l n="968">Su l'elmo di Ruggiero a due man fere.</l>
    </lg>
    <lg n="122">
     <l n="969">Con quella estrema forza che percuote</l>
     <l n="970">La machina ch'in Po sta su due navi:</l>
     <l n="971">E levata con huomini e con ruote</l>
     <l n="972">Cader si lascia su le aguzze travi,</l>
     <l n="973">Fere il Pagan Ruggier quanto piu puote</l>
     <l n="974">Con ambe man sopra ogni peso gravi,</l>
     <l n="975">Giova l'elmo incantato, che senza esso</l>
     <l n="976">Lui col cavallo havria in un colpo fesso.</l>
    </lg>
    <lg n="123">
     <l n="977">Ruggiero ando due volte a capo chino</l>
     <l n="978">E per cadere e braccia e gambe aperse,</l>
     <l n="979">Raddoppia il fiero colpo il Saracino</l>
     <l n="980">Che quel non habbia tempo a rihaverse,</l>
     <l n="981">Poi vien col terzo anchor, ma il brando fino</l>
     <l n="982">Si lungo martellar piu non sofferse:</l>
     <l n="983">Che volo in pezzi, &amp; al crudel Pagano</l>
     <l n="984">Disarmata lascio di se la mano.</l>
    </lg>
    <lg n="124">
     <l n="985">Rodomonte per questo non s'arresta</l>
     <l n="986">Ma s'aventa a Ruggier che nulla sente:</l>
     <l n="987">In tal modo intronata havea la testa</l>
     <l n="988">In tal modo offuscata havea la mente,</l>
     <l n="989">Ma ben dal sonno il Saracin lo desta</l>
     <l n="990">Gli cinge il collo col braccio possente:</l>
     <l n="991">E con tal nodo e tanta forza afferra</l>
     <l n="992">Che de l'arcion lo svelle, e caccia in terra</l>
    </lg>
    <lg n="125">
     <l n="993">Non fu in terra si tosto che risorse</l>
     <l n="994">Via piu che d'ira di vergogna pieno:</l>
     <l n="995">Perho che a Bradamante gliocchi torse</l>
     <l n="996">E turbar vide il bel viso sereno,</l>
     <l n="997">Ella al cader di lui rimase in forse</l>
     <l n="998">E fu la vita sua per venir meno, </l>
     <l n="999">Ruggiero ad emendar presto quell'onta</l>
     <l n="1000">Sringe la spada e col Pagan s'affronta.</l>
    </lg>
    <lg n="126">
     <l n="1001">Quel gli urta il destrier contra, ma Ruggiero</l>
     <l n="1002">Lo cansa accortamente: e si ritira: </l>
     <l n="1003">E nel passare al fren piglia il destriero</l>
     <l n="1004">Con la man manca, e intorno lo raggira:</l>
     <l n="1005">E con la destra intanto al cavalliero</l>
     <l n="1006">Ferire il fianco, o il ventre, o il petto mira,</l>
     <l n="1007">E di due punte fe sentirgli angoscia</l>
     <l n="1008">L'una nel fianco e l'altra ne la coscia</l>
    </lg>
    <lg n="127">
     <l n="1009">Rodomonte ch'in mano anchor tenea</l>
     <l n="1010">Il pome e l'elsa de la spada rotta,</l>
     <l n="1011">Ruggier su l'elmo in guisa percotea</l>
     <l n="1012">Che lo potea stordire all'altra botta,</l>
     <l n="1013">Ma Ruggier ch'a ragion vincer dovea</l>
     <l n="1014">Gli prese il braccio: e tiro tanto allhotta</l>
     <l n="1015">Aggiungendo alla destra l'altra mano</l>
     <l n="1016">Che fuor di sella al fin trasse il Pagano.</l>
    </lg>
    <lg n="128">
     <l n="1017">Sua forza o sua destrezza vuol che cada</l>
     <l n="1018">Il Pagan si, ch'a Ruggier resti al paro,</l>
     <l n="1019">Vo dir che cadde in pie, che per la spada</l>
     <l n="1020">Ruggiero haverne il meglio giudicaro,</l>
     <l n="1021">Ruggier cerca il Pagan tenere a bada</l>
     <l n="1022">Lungi da se, ne di accostarsi ha caro,</l>
     <l n="1023">Per lui non fa lasciar venirsi adosso</l>
     <l n="1024">Un corpo cosi grande e cosi grosso.</l>
    </lg>
    <lg n="129">
     <l n="1025">E insanguinargli pur tuttavia il fianco</l>
     <l n="1026">Vede e la coscia, e l'altre sue ferite,</l>
     <l n="1027">Spera che venga a poco a poco manco</l>
     <l n="1028">Si che al fin gli habbia a dar vinta la lite,</l>
     <l n="1029">L'elsa e'l pome havea in mano il Pagan anche</l>
     <l n="1030">E con tutte le forze insieme unite</l>
     <l n="1031">Da se scagliolli, e si Ruggier percosse</l>
     <l n="1032">Che stordito ne fu piu che mai fosse.</l>
    </lg>
    <lg n="130">
     <l n="1033">Ne la guancia de l'elmo e ne la spalla</l>
     <l n="1034">Fu Ruggier colto, e si quel colpo sente</l>
     <l n="1035">Che tutto ne vacilla: e ne traballa:</l>
     <l n="1036">E ritto se sostien difficilmente</l>
     <l n="1037">Il Pagan vuole entrar ma il pie gli falla</l>
     <l n="1038">Che per la coscia offesa era impotente,</l>
     <l n="1039">E'l volersi affrettar piu del potere</l>
     <l n="1040">Con un ginocchio in terra il fa cadere.</l>
    </lg>
    <lg n="131">
     <l n="1041">Ruggier non perde il tempo, e di grande urto</l>
     <l n="1042">Lo percuote nel petto, e ne la faccia:</l>
     <l n="1043">E sopra gli martella: e tien si curto</l>
     <l n="1044">Che con la mano in terra ancho lo caccia,</l>
     <l n="1045">Ma tanto fa il Pagan che gli e risurto</l>
     <l n="1046">Si stringe con Ruggier si che l'abbraccia</l>
     <l n="1047">L'uno e l'altro s'aggira e scuote e preme</l>
     <l n="1048">Arte aggiungendo alle sue forze estreme.</l>
    </lg>
    <lg n="132">
     <l n="1049">Di forza a Rodomonte una gran parte</l>
     <l n="1050">La coscia e'l fianco aperto haveano tolto,</l>
     <l n="1051">Ruggiero havea destrezza, haveagrande arte</l>
     <l n="1052">Era alla lotta esercitato molto, </l>
     <l n="1053">Sente il vantaggio suo, ne se ne parte,</l>
     <l n="1054">E d'onde il sangue uscir vede piu sciolto</l>
     <l n="1055">E dove piu ferito il Pagan vede</l>
     <l n="1056">Puon braccia e petto e l'uno e l'altro piede</l>
    </lg>
    <lg n="133">
     <l n="1057">Rodomonte pien d'ira e di dispetto</l>
     <l n="1058">Ruggier nel collo e ne le spalle prende,</l>
     <l n="1059">Hor lo tira, hor lo spinge, hor sopra il petto</l>
     <l n="1060">Sollevato da terra lo sospende, </l>
     <l n="1061">Quinci e quindi lo ruota e lo tien stretto</l>
     <l n="1062">E per farlo cader molto contende:</l>
     <l n="1063">Ruggier sta in se raccolto e mette in opra</l>
     <l n="1064">Senno e valor: per rimaner di sopra.</l>
    </lg>
    <lg n="134">
     <l n="1065">Tanto le prese ando mutando il franco</l>
     <l n="1066">E buon Ruggier: che Rodomonte cinse</l>
     <l n="1067">Calcogli il petto su'l sinistro fianco</l>
     <l n="1068">E con tutta sua forza ivi lo strinse:</l>
     <l n="1069">La gamba destra a un tempo inanzi al manco</l>
     <l n="1070">Ginocchio e all'altro attraversogli e spinse</l>
     <l n="1071">E da la terra in alto sollevollo</l>
     <l n="1072">E con la testa in giu steso tornollo.</l>
    </lg>
    <lg n="135">
     <l n="1073">Del capo e de le schene Rodomonte</l>
     <l n="1074">La terra impresse, e tal fu la percossa:</l>
     <l n="1075">Che da le piaghe sue come da fonte</l>
     <l n="1076">Lungi ando il sangue a far la terra rossa,</l>
     <l n="1077">Ruggier c'ha la Fortuna per la fronte</l>
     <l n="1078">Perche levarsi il Saracin non possa</l>
     <l n="1079">L'una man col pugnal gliha sopra gliocchi</l>
     <l n="1080">L'altra alla gola, al ventre gli ha i ginocchi</l>
    </lg>
    <lg n="136">
     <l n="1081">Come tal volta ove si cava l'Oro</l>
     <l n="1082">La tra Pannoni , o ne le mine Hibere</l>
     <l n="1083">Se improvisa ruina su coloro</l>
     <l n="1084">Che vi condusse empia avaritia, fere</l>
     <l n="1085">Ne restano si oppressi: che puo il loro</l>
     <l n="1086">Spirto a pena onde uscire adito havere,</l>
     <l n="1087">Cosi fu il Saracin non meno oppresso</l>
     <l n="1088">Dal vincitor: tosto ch'in terrra messo.</l>
    </lg>
    <lg n="137">
     <l n="1089">Alla vista de l'elmo gli appresenta</l>
     <l n="1090">La punta del pugnal c'havea gia tratto,</l>
     <l n="1091">E che si renda minacciando tenta</l>
     <l n="1092">E di lasciarlo vivo gli fa patto,</l>
     <l n="1093">Ma quel che di morir manco paventa</l>
     <l n="1094">Che di mostrarviltade a un minimo atto:</l>
     <l n="1095">Si torce e scuote, e per por lui di sotto</l>
     <l n="1096">Mette ogni suo vigor ne gli fa motto.</l>
    </lg>
    <lg n="138">
     <l n="1097">Come Mastin sotto il feroce Alano</l>
     <l n="1098">Che fissi i denti ne la gola gli habbia</l>
     <l n="1099">Molto s'affanna e si dibatte invano</l>
     <l n="1100">Con occhi ardenti, e con spumose labbia,</l>
     <l n="1101">E non puo uscire al predator di mano</l>
     <l n="1102">Che vince di vigor non gia di rabbia,</l>
     <l n="1103">Cosi falla al Pagano ogni pensiero</l>
     <l n="1104">D'uscir di sotto al vincitor Ruggiero,</l>
    </lg>
    <lg n="139">
     <l n="1105">Pur si torce e dibatte si che viene</l>
     <l n="1106">Ad espedirsi col braccio migliore,</l>
     <l n="1107">E con la destra man che'l pugnal tiene</l>
     <l n="1108">Che trasse anch'egli in quel contrasto fuore.</l>
     <l n="1109">Tenta ferir Ruggier sotto le rene</l>
     <l n="1110">Ma il giovene s'accorse de l'errore</l>
     <l n="1111">In che potea cader: per differire</l>
     <l n="1112">Di far quel'empio Saracin morire.</l>
    </lg>
    <lg n="140">
     <l n="1113">E due e tre volte ne l'horribil fronte</l>
     <l n="1114">(Alzando piu ch'alzar si possa il braccio)</l>
     <l n="1115">Il ferro del pugnale a Rodomonte</l>
     <l n="1116">Tutto nascose, e si levo d'impaccio</l>
     <l n="1117">Alle squalide ripe d'Acheronte</l>
     <l n="1118">Sciolta dal corpo piu freddo che giaccio</l>
     <l n="1119">Bestemmiando fuggi l'alma sdegnosa</l>
     <l n="1120">Che fu si altiera al mondo e si orgogliosa.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>