<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO NONO</title>
    <author>Ludovico Ariosto</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">94</measure>
    <measure unit="line">752</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ludovico Ariosto_orlando-furioso-1532-canto-non</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO NONO</title>
     <author>Ludovico Ariosto</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando Furioso 1532 - CANTO NONO</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1"> C He non puo far dun cor c'hab bia suggetto</l>
     <l n="2">Questo crude le e traditore Amore?</l>
     <l n="3">Poi ch'ad Orlan do puo levar del petto</l>
     <l n="4">La tanta fe che debbe al suo Signore,</l>
     <l n="5">Gia savio, e pieno fu d'ogni rispetto:</l>
     <l n="6">E de la Santa Chiesa difensore:</l>
     <l n="7">Hor per un vano Amor poco del Zio:</l>
     <l n="8">E di se poco: e men cura di Dio.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Ma l'escuso io pur troppo, e mi rallegro</l>
     <l n="10">Nel mio difetto haver compagno tale,</l>
     <l n="11">Ch'anch'io sono al mio ben languido &amp; egro</l>
     <l n="12">Sano e gagliardo a seguitare il male</l>
     <l n="13">Quel se ne va tutto vestito a negro,</l>
     <l n="14">Ne tanti amici abandonar gli cale:</l>
     <l n="15">E passa dove d'Africa e di Spagna</l>
     <l n="16">La gente era attendata alla campagna.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Anzi non attendata: perche sotto</l>
     <l n="18">Alberi e tetti l'ha sparsa la pioggia,</l>
     <l n="19">A dieci, a venti, a quattro, a sette: ad otto </l>
     <l n="20">Chi piu distante e chi piu pressoalloggia</l>
     <l n="21">Ogn'uno dorme travagliato e rotto </l>
     <l n="22">Chi steso in terra, e chi alla man s'appoggia</l>
     <l n="23">Dormano, e il Conte uccider ne puo assai</l>
     <l n="24">Ne perho stringeDurindana mai.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Di tanto core e il generoso Orlando</l>
     <l n="26">Che non degna ferir gente che dorma.</l>
     <l n="27">Hor questo e quando quel luogo cercando</l>
     <l n="28">Va per trovar de la sua donna l'orma,</l>
     <l n="29">Se truova alcun che veggi sospirando</l>
     <l n="30">Gli ne dipinge l'habito e la forma:</l>
     <l n="31">E poi lo priega che per cortesia</l>
     <l n="32">Gl'insegni andar in parte ove ella sia.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">E poi che venne il di chiaro e lucente</l>
     <l n="34">Tutto cerco l'esercito Moresco,</l>
     <l n="35">E ben lo potea far sicuramente</l>
     <l n="36">Havendo in dosso l'habito Arabesco,</l>
     <l n="37">Et aiutollo in questo parimente</l>
     <l n="38">Che sapeva altro idioma che Francesco</l>
     <l n="39">E l'Affricano tanto havea espedito</l>
     <l n="40">Che parea nato a Tripoli e nutrito.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Quivi il tutto cerco, dove dimora</l>
     <l n="42">Fece tre giorni, e non per altro effetto,</l>
     <l n="43">Poi dentro alle cittadi e a borghi fuora</l>
     <l n="44">Non spio sol per Francia e suo distretto,</l>
     <l n="45">Ma per Uvernia e per Guascogna anchora</l>
     <l n="46">Rivide sin'all'ultimo Borghetto,</l>
     <l n="47">E cerco da Provenza alla Bretagna:</l>
     <l n="48">E da i Picardi a i termini di Spagna.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Tra il fin d'ottobre, e il capo di novembre</l>
     <l n="50">Ne la stagion che la frondosa vesta</l>
     <l n="51">Vede levarsi: e discoprir le membre</l>
     <l n="52">Trepida pianta fin che nuda resta,</l>
     <l n="53">van san gliaugelli a strette schiere insembre</l>
     <l n="54">Orlando entro ne l'amorosa inchiesta,</l>
     <l n="55">Ne tutto il verno appresso lascio quella</l>
     <l n="56">Ne la lascio ne la stagion novella.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Passando un giorno come havea costume</l>
     <l n="58">D'un paese in un altro: arrivo dove</l>
     <l n="59">Parte i Normandi da i Britoni un fiume,</l>
     <l n="60">E verso il vicin mar cheto si muove,</l>
     <l n="61">Ch'allhora gonfio e bianco gia di spume</l>
     <l n="62">Per nieve sciolta, e per montane piove,</l>
     <l n="63">E l'impeto de L'acqua havea disciolto</l>
     <l n="64">E tratto seco il ponte, e il passo tolto,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Con gli occhi cerca hor questo lato hor quello.</l>
     <l n="66">Lungo le ripe il, paladin:se vede</l>
     <l n="67">(Quando ne pesce egli non e ne augello</l>
     <l n="68">Come habbia a por ne l'altra ripail piede,</l>
     <l n="69">Et ecco a se venir vede un battello</l>
     <l n="70">Ne la cui poppe una donzella siede,</l>
     <l n="71">Che di voler a lui venir fa segno:</l>
     <l n="72">Ne lascia poi ch'arrivi in terra il legno.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Prora in terra non pon: che d'esser carca</l>
     <l n="74">Contra sua volonta forse sospetta,</l>
     <l n="75">Orlando priega lei che ne la barca</l>
     <l n="76">Seco lo tolga: &amp; oltre il fiume il metta</l>
     <l n="77">Et ella lui: qui cavallier nonvarca</l>
     <l n="78">Ilqual su la sua fe non mi prometta</l>
     <l n="79">Di fare una battaglia a mia richiesta:</l>
     <l n="80">La piu giusta del mondo e la piu honesta</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Si che s'havete cavallier desire</l>
     <l n="82">Di por per me ne l'a'ltraa ripa i passi,</l>
     <l n="83">Promettetemi prima che finire</l>
     <l n="84">Quest'altro mese prossimo si lassi,</l>
     <l n="85">Ch'al Re d'Hibernia v'anderete a unire</l>
     <l n="86">Appresso alqual la bella armata fassi,</l>
     <l n="87">Per distrugger quell'Isola d'Hebuda</l>
     <l n="88">Che di quante il mar cinge, e la piu cruda.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Voi dovete saper ch'oltre l'Irlanda</l>
     <l n="90">Fra molte che vi son l'Isola giace</l>
     <l n="91">Nomata Hebuda: che per legge manda</l>
     <l n="92">Rubando intorno il suo popul rapace,</l>
     <l n="93">E quante Donne puo pigliar: vivanda</l>
     <l n="94">Tutte destina a un'animal vorace.</l>
     <l n="95">Che viene ogni di al lito: e sempre nuova</l>
     <l n="96">Donna o donzella onde si pasca truova,</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Che mercanti e corsar che vanno attorno</l>
     <l n="98">Ve ne fan copia, e piu delle piu belle,</l>
     <l n="99">Ben potete contare una per giorno</l>
     <l n="100">Quante morte vi sian donne e donzelle:</l>
     <l n="101">Ma se pietade in voi truova soggiorno</l>
     <l n="102">Se non sete d'Amor tutto ribelle:</l>
     <l n="103">Siate contento esser tra questi eletto</l>
     <l n="104">Che van per far si fruttuoso effetto.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Orlando volse a pena udire il tutto</l>
     <l n="106">Che giuro d'esser primo a quella impresa,</l>
     <l n="107">Come quel ch'alcun atto iniquo e brutto</l>
     <l n="108">Non puo sentire, e d'ascoltar gli pesa,</l>
     <l n="109">E fu a pensare, indi a temere indutto</l>
     <l n="110">Che quella gente Angelica habbia presa:</l>
     <l n="111">Poi che cercata l'ha per tanta via</l>
     <l n="112">Ne potutone anchor ritrovar spia</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Questa imagination si gli confuse</l>
     <l n="114">E si gli tolse ogni primier disegno:</l>
     <l n="115">Che quanto in fretta piu potea: conchiuse</l>
     <l n="116">Di Navigare a quello iniquo regno,</l>
     <l n="117">Ne prima l'altro Sol nel mar si chiuse</l>
     <l n="118">Che presso a San Malo ritrovo un legno:</l>
     <l n="119">Nel qual si pose: e fatto alzar le vele</l>
     <l n="120">Passo la notte il monte San Michele,</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Brehaco e Landriglier lascia a man manca</l>
     <l n="122">E va radendo il gran lito Britone,</l>
     <l n="123">E poi si drizza in ver l'arena bianca</l>
     <l n="124">Onde Ingleterra si nomo Albione,</l>
     <l n="125">Ma il vento ch'era da Meriggie manca,</l>
     <l n="126">E soffia tra il ponente e l'Aquilone</l>
     <l n="127">Con tanta forza che fa al basso porre</l>
     <l n="128">Tutte le vele, e se per poppa torre.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Quanto il navilio inanzi era venuto</l>
     <l n="130">In quattro giorni, in un ritorno in dietro,</l>
     <l n="131">Nel'alto mar dal buon nochier tenuto:</l>
     <l n="132">Che non dia in terra, e sembri un fragil vetro/</l>
     <l n="133">Il vento poi che furioso suto, </l>
     <l n="134">Fu quattro giorni, il quinto cangio metro:</l>
     <l n="135">Lascio senza contrasto il legno entrare</l>
     <l n="136">Dove il fiume d'Anversa ha foce inmare.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">Tosto che ne la foce entro lo stanco</l>
     <l n="138">Nochier col legno afflitto, e il lito prese</l>
     <l n="139">Fuor d'una terra che sul destro fianco</l>
     <l n="140">Di quel fiume sedeva, unvecchio scese,</l>
     <l n="141">Di molta eta, per quanto il crine bianco</l>
     <l n="142">Ne dava indicio, ilqual tutto cortese</l>
     <l n="143">Dopo i saluti al conte rivoltosse,</l>
     <l n="144">Che capo giudico che di lor fosse.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">E da parte il prego d'una donzella</l>
     <l n="146">Ch'alei venir non gli paresse grave,</l>
     <l n="147">Laqual ritroverebbe oltre che bella</l>
     <l n="148">Piu ch'altra al mondo affabile e soave,</l>
     <l n="149">O ver fosse contento aspettar ,ch'ella</l>
     <l n="150">Verrebbe a trovar lui fin'alla nave,</l>
     <l n="151">Ne piu restio volesse esser di quanti,</l>
     <l n="152">Quivi eran giunti cavallieri erranti.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Che nessun'altro cavallier ch'arriva</l>
     <l n="154">O per terra, o per mare a questa foce:</l>
     <l n="155">Di ragionar con la Donzella schiva:</l>
     <l n="156">Per consigliarla in un suo caso atroce,</l>
     <l n="157">Udito questo Orlando in su la riva:</l>
     <l n="158">Senza punto indugiarsi usci veloce,</l>
     <l n="159">E come humano e pien di cortesia:</l>
     <l n="160">Dove il vecchio il meno prese la via.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Fu ne la terra il Paladin condutto</l>
     <l n="162">Dentro un palazzo, ove al salir le scale</l>
     <l n="163">Una donna trovo piena di lutto,</l>
     <l n="164">Per quanto il viso ne facea segnale,</l>
     <l n="165">E i negri panni che coprian per tutto</l>
     <l n="166">E le loggie e le camere e le sale,</l>
     <l n="167">Laqual dopo accoglienza grata e honesta</l>
     <l n="168">Fattol seder: gli disse in voce mesta.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Io voglio che sappiate: che figliuola</l>
     <l n="170">Fui del Conte d'Olanda, a lui si grata</l>
     <l n="171">Quantunque prole io non gli fossi sola,</l>
     <l n="172">Ch'era da dui fratelli accompagnata:</l>
     <l n="173">Ch'a quanto io gli chiedea, da lui parola</l>
     <l n="174">Contraria non mi fu mai replicata,</l>
     <l n="175">Standomi lieta in questo stato: avenne,</l>
     <l n="176">Che ne la nostra terra un Duca venne .</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">Duca era di Selandia: e se ne giva</l>
     <l n="178">Verso Biscaglia a guerregiar co i mori,</l>
     <l n="179">La bellezza e l'eta ch'in lui fioriva</l>
     <l n="180">E li non piu da me sentiti amori:</l>
     <l n="181">Con poca guerra me gli fer captiva,</l>
     <l n="182">Tanto piu che per quel ch'apparea fuori</l>
     <l n="183">Io credea,e credo, e creder credoilvero</l>
     <l n="184">Ch'amassi &amp; ami me con cor sincero.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">Quei giorni che con noi contrario vento:</l>
     <l n="186">Contrario a glialtri: a me propitio,il tenne,</l>
     <l n="187">Ch'aglialtri fur quaranta, a me un momento/</l>
     <l n="188">Cosi al fuggire hebbon veloci penne, </l>
     <l n="189">Fummo piu volte insieme a parlamento</l>
     <l n="190">Dove che'l matrimonio con solenne</l>
     <l n="191">Rito, al ritorno suo saria tra nui</l>
     <l n="192">Mi promise egli, &amp; io'l promisi a lui.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Bireno a pena era da noi partito</l>
     <l n="194">(Che cosi ha nome il mio fedele amante)</l>
     <l n="195">Che'l Re di Frisa laqual quanto il lito</l>
     <l n="196">Del mar divide il fiume: e a noi distante:</l>
     <l n="197">Disegnando il figliuol farmi marito:</l>
     <l n="198">Ch'unico al mondo havea nomato Arbante</l>
     <l n="199">Per li piu degni del suo stato manda </l>
     <l n="200">A domandarmi al mio padre in Olanda.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Io ch'all'amante mio di quella fede</l>
     <l n="202">Mancar non posso: che gli haveva data,</l>
     <l n="203">E anchor ch'io possa, Amor non mi conciede</l>
     <l n="204">Che potervoglia, e ch'io sia tanto ingrata:</l>
     <l n="205">Per ruinar la pratica ch'in piede</l>
     <l n="206">Era gagliarda, e presso al fin guidata,</l>
     <l n="207">Dico a mio padre che prima ch'in Frisa</l>
     <l n="208">Mi dia marito io voglio essere uccisa.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Il mio buon padre, alqual sol piacea quanto</l>
     <l n="210">A me piacea: ne mai turbar mi volse:</l>
     <l n="211">Per consolarmi, e far cessar il pianto</l>
     <l n="212">Ch'io ne facea, la pratica disciolse,</l>
     <l n="213">Di che il superbo Re di Frisa tanto</l>
     <l n="214">Isdegno prese, e a tanto odio si volse:</l>
     <l n="215">Ch'entro in Olanda, e comincio la guerra</l>
     <l n="216">Che tutto il sangue mio caccio sotterra.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">O ltre che sia robusto, e si possente</l>
     <l n="218">Che pochi pari a nostra eta ritruova,</l>
     <l n="219">E si astuto in mal far, ch'altrui niente</l>
     <l n="220">La possanza, l'ardir, l'ingegno giova.</l>
     <l n="221">Porta alcun'arme che l'antica gente</l>
     <l n="222">Non vide mai, ne fuor ch'alui la nuova,</l>
     <l n="223">Un ferro bugio: lungo da dua braccia :</l>
     <l n="224">Dentro a cui polve &amp; una palla caccia .</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Col fuoco dietro, ove la canna e chiusa,</l>
     <l n="226">Tocca un spiraglio che si vede a pena,</l>
     <l n="227">A guisa che toccare il medico usa</l>
     <l n="228">Dove e bisogno d'allacciar la vena,</l>
     <l n="229">Onde vien con tal suon la palla esclusa,</l>
     <l n="230">Che si puo dir che tuona e che balena,</l>
     <l n="231">Ne men che soglia il fulmine ove passa,</l>
     <l n="232">Cio che tocca arde, abatte, apre, e fracassa</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Pose due volte il nostro campo in rotta</l>
     <l n="234">Con questo inganno, e i miei fratelli uccise,</l>
     <l n="235">Nel primo assalto il primo: che la botta</l>
     <l n="236">Rotto l'usbergo in mezo il cor gli mise,</l>
     <l n="237">Ne l'altra zuffa a l'altro ilquale in frotta</l>
     <l n="238">Fuggia:dal corpo l'anima divise,</l>
     <l n="239">E lo feri lontan dietro la spalla:</l>
     <l n="240">E fuor del petto uscir fece la palla.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">Difendendosi poi mio padre un giorno</l>
     <l n="242">Dentro un castel che sol gliera rimaso :</l>
     <l n="243">Che tutto il resto havea perduto intorno,</l>
     <l n="244">Lo fe con simil colpo ire all'occaso,</l>
     <l n="245">Che mentre andava, e che facea ritorno</l>
     <l n="246">Provedendo hor a questo hor a quel caso:</l>
     <l n="247">Dal traditor fu in mezo gli occhi colto,</l>
     <l n="248">Che l'havea di lontan di mira tolto.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Morto i fratelli e il padre: e rimasa io</l>
     <l n="250">De l'Isola d'Olanda unica herede,</l>
     <l n="251">Il Re di Frisa: perche havea disio</l>
     <l n="252">Di ben fermare in quello stato il piede,</l>
     <l n="253">Mi fa sapere: e cosi al popul mio:</l>
     <l n="254">Che pace e ch e riposo mi conciede,</l>
     <l n="255">Quando io vogli' hor quel che non volsi inante</l>
     <l n="256">Tor per marito il suo figliuolo Arbante.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">Io per l'odio non si che grave porto</l>
     <l n="258">A lui e a tutta la sua iniqua schiatta:</l>
     <l n="259">Il qual m'ha dui fratelli e'l padre morto,</l>
     <l n="260">Saccheggiata la patria arsa e disfatta,</l>
     <l n="261">Come perche a colui non vo far torto</l>
     <l n="262">A cui gia la promessa haveva fatta:</l>
     <l n="263">Ch'altrhuomo non saria che mi sposasse</l>
     <l n="264">Fin che di Spagna a me non ritornasse.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">Per un mal ch'io patisco ne vo cento</l>
     <l n="266">Patir ri spondo, e far di tutto il resto,</l>
     <l n="267">Esser morta, arsa viva, e che fia alvento.</l>
     <l n="268">La cener sparsa, inanzi che far questo,</l>
     <l n="269">Studia la gente mia di questo intento</l>
     <l n="270">Tormi: chi priega, e chi mi fa protesto,</l>
     <l n="271">Di dargli in mano me e la terra prima,</l>
     <l n="272">Che la mia ostination tutti ci opprima.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">Cosi poi che i protesti e i prieghi in vano</l>
     <l n="274">Vider gittarsi: e che pur stava dura</l>
     <l n="275">Presero accordo col Frisone, e in mano</l>
     <l n="276">(Come havean detto) gli dier me e le mura</l>
     <l n="277">Quel senza farmi alcuno atto villano</l>
     <l n="278">De la vita e del regno m'assicura,</l>
     <l n="279">Pur ch'io indolcisca l'indurate voglie</l>
     <l n="280">E che d'Arbante suo mi faccia moglie.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">Io che sforzar cosi mi veggio, voglio</l>
     <l n="282">Per uscrgli di man perder lavita,</l>
     <l n="283">Ma se pria non mi vendico: mi doglio</l>
     <l n="284">Piu che di quanta ingiuria habbia patita</l>
     <l n="285">Fo pensier molti, e veggio al mio cordoglio</l>
     <l n="286">Che solo il simular puo dare aita, ,</l>
     <l n="287">Fingo ch'io brami, non che non mi piaccia</l>
     <l n="288">Che mi perdoni, e sua nuora mi faccia.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Fra molti ch'al servitio erano stati</l>
     <l n="290">Gia di mio padre: io scelgo dui fratelli:</l>
     <l n="291">Di grande ingegno, e di gran cor dotati :</l>
     <l n="292">Ma piu di vera fede: come quelli</l>
     <l n="293">Che cresciutici in corte, &amp; allevati</l>
     <l n="294">Si son con noi da teneri citelli,</l>
     <l n="295">E tanto miei: che poco lor parria</l>
     <l n="296">La vita por per la salute mia.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">Communico con loro il mio disegno,</l>
     <l n="298">Essi prometton d'essermi in aiuto,</l>
     <l n="299">L'un viene in Fiandra, ev'apparecchia un legno</l>
     <l n="300">L'altro meco in Olanda ho ritenuto, </l>
     <l n="301">Hor mentre i forestieri e quei del regno,</l>
     <l n="302">S'invitano alle nozze: fu saputo</l>
     <l n="303">Che Bireno in Biscaglia haveauna armata</l>
     <l n="304">Per venire in Olanda apparecchiata.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">Perho che fatta la prima battaglia</l>
     <l n="306">Dove fu rotto un mio fratello e ucciso</l>
     <l n="307">Spacciar tosto un corrier feci in Biscaglia</l>
     <l n="308">Che portassi a Bireno il tristo aviso,</l>
     <l n="309">Ilqual mentre che s'arma, e si travaglia:</l>
     <l n="310">Dal Re di Frisa il resto fu conquiso,</l>
     <l n="311">Bireno che di cio nulla sapea</l>
     <l n="312">Per darci aiuto i legni sciolti havea.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">Di questo havuto aviso il Re Frisone</l>
     <l n="314">De le nozze al figliuol la cura lassa,</l>
     <l n="315">E con l'armata sua nel mar si pone,</l>
     <l n="316">Truova il Duca, lo rompe, arde, e fracassa</l>
     <l n="317">E come vuol Fortuna: il fa prigione,</l>
     <l n="318">Ma di cio anchor la nuova a noi non passa,</l>
     <l n="319">Mi sposa in tanto il giovene, e si vuole,</l>
     <l n="320">Meco corcar come si corchi il Sole.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">Io dietro alle cortine havea nascoso</l>
     <l n="322">Quel mio fedele, ilqual nulla si mosse</l>
     <l n="323">Prima che a me venir vide lo sposo:</l>
     <l n="324">E non l'attese che corcato fosse</l>
     <l n="325">Ch'alzo un'accetta, e con si valoroso</l>
     <l n="326">Braccio dietro nel capo lo percosse,</l>
     <l n="327">Che gli levo la vita e la parola,</l>
     <l n="328">Io saltai presta, e gli segai la gola.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">Come cadere il bue suole al macello,</l>
     <l n="330">Cade il mal nato giovene, in dispetto</l>
     <l n="331">DelRe Cimosco, il piu d'ogn'altro fello</l>
     <l n="332">(Che l'empio Re di Frisa e cosi detto)</l>
     <l n="333">Che morto l'uno e l'altro mio fratello</l>
     <l n="334">M'havea col padre: e per meglio suggetto</l>
     <l n="335">Farsi il mio stato, mi volea per nuora,</l>
     <l n="336">e forse un giornouccisa havria me anchora</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">Prima ch'altro disturbo vi si metta,</l>
     <l n="338">Tolto quel che piu vale e meno pesa,</l>
     <l n="339">Il mio compagno al mar mi cala in fretta</l>
     <l n="340">Da la finestra a un canape sospesa,</l>
     <l n="341">La dove attento il suo fratello aspetta</l>
     <l n="342">Sopra la barca c'havea in Fiandra presa,</l>
     <l n="343">Demmo le vele a i venti: e i remi all'acque</l>
     <l n="344">E tutti ci salvian come a Dio piacque.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Non so se'l Re di Frisa piu dolente</l>
     <l n="346">Del figliol morto, o se piu d'ira acceso</l>
     <l n="347">Fosse contra di me: che'l di seguente</l>
     <l n="348">Giunse la dove si trovo si offeso,</l>
     <l n="349">Superbo ritornava egli e sua gente</l>
     <l n="350">De la vittoria: e di Bireno preso:</l>
     <l n="351">E credendo venire a nozze e a festa</l>
     <l n="352">Ogni cosa trovo scura e funesta.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">La pieta del figliuol, l'odio c'haveva</l>
     <l n="354">A me:ne di ne notte il lascia mai:</l>
     <l n="355">Ma perche il pianger morti non rileva</l>
     <l n="356">E la vendetta sfoga l'odio assai,</l>
     <l n="357">La parte del pensier ch'esser doveva</l>
     <l n="358">De la pietade in sospirare e in guai:</l>
     <l n="359">Vuol che con l'odio a investigare s'unisca</l>
     <l n="360">Come egli m'habbia in mano, e mi punisca</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">Quei tutti che sapeva egli era detto</l>
     <l n="362">Che mi fossino amici: o di quei miei</l>
     <l n="363">Che m'haveano aiutata a far l'effetto:</l>
     <l n="364">Uccise, o lor beni arse: o li fe rei,</l>
     <l n="365">Volse uccider Bireno in mio dispetto:</l>
     <l n="366">Che d'altro si doler non mi potrei:</l>
     <l n="367">Gli parve poi se vivo lo tenesse</l>
     <l n="368">Che per pigliarmi in man la rete havesse.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">Ma gli propone una crudele e dura</l>
     <l n="370">Condition, gli fa termine un'anno,</l>
     <l n="371">Al fin del qual gli dara morte oscura</l>
     <l n="372">Se prima egli per forza o per inganno</l>
     <l n="373">Con amici e parenti non procura:</l>
     <l n="374">Con tutto cio che ponno e cio che sanno:</l>
     <l n="375">Di darmigli in prigion: si che la via</l>
     <l n="376">Di lui salvare e sol la morte mia.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">Cio che si possa far per sua salute:</l>
     <l n="378">Fuor che perder me stessa, il tutto ho fatto,</l>
     <l n="379">Sei castella hebbi in fiandra, e l'hovendute,</l>
     <l n="380">E'l poco o'l molto prezzo ch'io n'ho tratto</l>
     <l n="381">Parte tentando per persone astute</l>
     <l n="382">I guardiani corrumpere, ho distratto,</l>
     <l n="383">E parte per far muovere alli danni </l>
     <l n="384">Di quell'empio, hor gl'Inglesi, hor gliAlamanni </l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">I mezi, o che non habbiano potuto,</l>
     <l n="386">O che non habbian fatto il dover loro,</l>
     <l n="387">M'hanno dato parole e non aiuto:</l>
     <l n="388">E sprezzano hor che n'han cavato l'oro,</l>
     <l n="389">E presso al fine il termine e venuto,</l>
     <l n="390">Dopo ilqual, ne la forza ne'l thesoro</l>
     <l n="391">Potra giunger piu a tempo, si che morte</l>
     <l n="392">E stratio schivi al mio caro consorte.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">Mio padre, e miei fratelli, mi son stati</l>
     <l n="394">Morti per lui, per lui toltomi il regno,</l>
     <l n="395">Per lui quei pochi beni che restati</l>
     <l n="396">M'eran del viver mio soli sostegno:</l>
     <l n="397">Per trarlo di prigione ho disipati:</l>
     <l n="398">Ne mi resta hora in che piu far disegno,</l>
     <l n="399">Se non d'andarmi io stessa in mano a porre</l>
     <l n="400">Di si crudel nimico, e lui disciorre,</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">Se dunque da far altro non mi resta,</l>
     <l n="402">Ne si truova al suo scampo altro riparo:</l>
     <l n="403">Che per lui por questa mia vita, questa</l>
     <l n="404">Mia vita per lui por mi sara caro:</l>
     <l n="405">Ma sola una paura mi molesta:</l>
     <l n="406">Che non sapro far patto cosi chiaro</l>
     <l n="407">Che m'assicuri, che non sia il tyranno</l>
     <l n="408">Poi ch'havuta m'havra:per fare inganno .</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">Io dubito che poi che m'havra in gabbia</l>
     <l n="410">E fatto havra di me tutti li stratii,</l>
     <l n="411">Ne Bireno per questo a lasciare habbia:</l>
     <l n="412">Si ch'esser per me sciolto mi ringratii,</l>
     <l n="413">Come periuro, e pien di tanta rabbia:</l>
     <l n="414">Che di me sola uccider non si satii:</l>
     <l n="415">E quel c'havra di me ne piu ne meno</l>
     <l n="416">Faccia dipoi del misero Bireno.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">Hor la cagion che conferir con voi</l>
     <l n="418">Mi fa i miei casi, e ch'io li dico a quanti</l>
     <l n="419">Signori e cavallier vengono a noi,</l>
     <l n="420">E solo accio parlandone con tanti,</l>
     <l n="421">M'insegni alcun d'assicurar, che poi</l>
     <l n="422">Ch'a quel crudel mi sia condotta avanti ,</l>
     <l n="423">Non habbia a ritener Bireno anchora ,</l>
     <l n="424">Ne voglia morta me, ch'esso poi mora.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">Pregato ho alcun guerrier che meco sia</l>
     <l n="426">Quando io mi daro in mano al Re di Frisa,</l>
     <l n="427">Ma mi prometta, e la sua fe mi dia:</l>
     <l n="428">Che questo cambio sara fatto in guisa</l>
     <l n="429">Ch'a un tempo io data:e liberato fia</l>
     <l n="430">Bireno: si che quando io saro uccisa</l>
     <l n="431">Morro contenta, poi che la mia morte</l>
     <l n="432">Havra dato la vita al mio consorte.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">Ne fino a questo di truovo chi toglia</l>
     <l n="434">Sopra la fede sua d'assicurarmi,</l>
     <l n="435">Che quando io sia condotta: e che mi voglia</l>
     <l n="436">Haver quel Re: senza Bireno darmi,</l>
     <l n="437">Egli non lasciera contra mia voglia</l>
     <l n="438">Che presa io sia: si teme ognun quell'armi</l>
     <l n="439">Teme quell'armi acui par che non possa</l>
     <l n="440">Star piastra incontra, e sia quanto vuol grossa.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">Hor s'invoi la virtu non e diforme</l>
     <l n="442">Dal fier sembiante, e dal'Herculeo aspetto,</l>
     <l n="443">E credete poter darmegli e torme</l>
     <l n="444">Ancho da lui: quando non vada retto,</l>
     <l n="445">Siate contento d'esser meco, a porme</l>
     <l n="446">Ne le man sue, ch'io non havro sospetto</l>
     <l n="447">Quando voi siate meco, se ben io</l>
     <l n="448">Poi ne morro che muora il Signor mio.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">Qui la Donzella il suo parlar conchiuse</l>
     <l n="450">Che con pianto e sospir spesso interroppe</l>
     <l n="451">Orlando poi ch'ella la bocca chiuse:</l>
     <l n="452">Le cui voglie al ben far mai non fur zoppe</l>
     <l n="453">In parole con lei non si diffuse,</l>
     <l n="454">Che di natura non usava troppe,</l>
     <l n="455">Ma le promise, e la sua fe le diede,</l>
     <l n="456">Che faria piu di quel ch'ella gli chiede.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">Non e sua intention ch'ella in man vada</l>
     <l n="458">Del suo nimico per salvar Bireno:</l>
     <l n="459">Ben salvera amendui se la sua spada</l>
     <l n="460">E l'usato valor non gli vien meno,</l>
     <l n="461">Il medesimo di piglian la strada:</l>
     <l n="462">Poi c'hanno il vento prospero e sereno,</l>
     <l n="463">Il Paladin s'affretta: che di gire</l>
     <l n="464">All'Isola del mostro havea desire. //</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">Hor volta all'una horvolta all'altra banda</l>
     <l n="466">Per gli alti stagni il buon nochier lavela,</l>
     <l n="467">Scuopre un'Isola e un'altra di Zilanda</l>
     <l n="468">Scuopreuna inanzi, eun'altra adietro cela</l>
     <l n="469">Orlando smonta il terzo di in Olanda,</l>
     <l n="470">Ma non smonta colei che si querela</l>
     <l n="471">Del re di Frisa: Orlando vuol che intenda</l>
     <l n="472">La morte di quel rio prima che scenda.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">Nel lito armato il Paladino varca</l>
     <l n="474">Sopra un corsier di pel tra bigio e nero,</l>
     <l n="475">Nutrito in Fiandra, e nato in Danismarca,</l>
     <l n="476">Grande e possente assai piu che leggiero:</l>
     <l n="477">Perho c'havea, quando si messe in barca:</l>
     <l n="478">In Bretagna lasciato il suo destriero:</l>
     <l n="479">Quel Brigliador si bello e si gagliardo:</l>
     <l n="480">Che non ha paragon fuor che Baiardo,</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="481">GiungeOrlando a Dordreche: e quivi truova</l>
     <l n="482">Di molta gente armata in su la porta,</l>
     <l n="483">Si perche sempre: ma piu quando e nuova</l>
     <l n="484">Seco ogni Signoria sospetto porta,</l>
     <l n="485">Si perche dianzi giunta era una nuova</l>
     <l n="486">Che di Selandia con armata scorta</l>
     <l n="487">Di Navilii e di gente, un cugin viene</l>
     <l n="488">Di quel Signor che qui prigion si tiene</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="489">Orlando prega uno di lor che vada</l>
     <l n="490">E dica al Re: ch'un cavalliero errante</l>
     <l n="491">Disia con lui provarsi a lancia e a spada,</l>
     <l n="492">Ma chevuol che tra lor sia patto inante,</l>
     <l n="493">Che se'l Re fa che chi lo sfida cada</l>
     <l n="494">La donna habbia d'haver ch'uccise Arbante</l>
     <l n="495">Che'l cavallier l'ha in loco non lontano </l>
     <l n="496">Da poter sempre mai darglila in mano.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="497">Et all'incontro vuol chel Re prometta:</l>
     <l n="498">Ch'ove egli vinto ne la pugna sia,</l>
     <l n="499">Bireno in liberta subito metta,</l>
     <l n="500">E che lo lasci andare alla sua via,</l>
     <l n="501">Il fante al Re fa l'imbasciata in fretta,</l>
     <l n="502">Ma quel che ne virtu ne cortesia</l>
     <l n="503">Conobbe mai: drizzo tutto il suo intento</l>
     <l n="504">Alla fraude, all'inganno:al tradimento.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="505">Gli par c'havendo in mano il cavalliero</l>
     <l n="506">Havra la donna anchor che si l'ha offeso,</l>
     <l n="507">S'in possanza di lui la donna e vero</l>
     <l n="508">Che se ritruovi, e il fante ha ben inteso,</l>
     <l n="509">Trenta huomini pigliar fece sentiero</l>
     <l n="510">Diverso da la porta ov'era atteso:</l>
     <l n="511">Che dopo occulto &amp; assai lungo giro</l>
     <l n="512">Dietro alle spalle al paladino usciro,</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="513">Il Traditore in tanto dar parole</l>
     <l n="514">Fatto glihavea sin che i cavalli e i fanti</l>
     <l n="515">Vede esser giunti al loco ove gli vuole</l>
     <l n="516">Da la porta esce poi con altretanti,</l>
     <l n="517">Come le fere e il bosco cinger suole</l>
     <l n="518">Perito cacciator da tutti i canti,</l>
     <l n="519">Come appresso a Volana i pesci e l'onda</l>
     <l n="520">Con lunga rete il pescator circonda,</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="521">Cosi per ogni via dal Re di Frisa:</l>
     <l n="522">Che quel guerrier non fugga: si provede</l>
     <l n="523">Vivo lo vuole e non in altra guisa:</l>
     <l n="524">E questo far si facilmente crede:</l>
     <l n="525">Che'l fulmine terrestre con che uccisa</l>
     <l n="526">Ha tanta e tanta gente: hora non chiede:</l>
     <l n="527">Che quivi non gli par che si convegna,</l>
     <l n="528">Dove pigliar: non far morir disegna.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="529">Qual cauto ucellator che serba vivi</l>
     <l n="530">Intento a maggior preda i primi augelli</l>
     <l n="531">Accio in piu quantitade altri captivi</l>
     <l n="532">Faccia col giuoco,e col zimbel di quelli:</l>
     <l n="533">Tal'esser volse il ReCimosco quivi:</l>
     <l n="534">Ma gia non volse Orlando esser di quelli</l>
     <l n="535">Che si lascin pigliare al primo tratto:</l>
     <l n="536">E tosto roppe il cerchio c'havean fatto:</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="537">Il cavallier d'Anglante ove piu spesse</l>
     <l n="538">Vide le genti e l'arme: abbasso l'hasta.</l>
     <l n="539">Et uno in quella: e poscia un altro messe</l>
     <l n="540">Eun'altro eun'altro che sembrar di pasta,</l>
     <l n="541">E fin a sei ve n'infilzo, e li resse</l>
     <l n="542">Tutti una lancia, e perch'ella non basta</l>
     <l n="543">A piu capir, lascio il settimo fuore,</l>
     <l n="544">Ferito si che di quel colpo muore.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="545">Non altrimente ne l'estrema arena</l>
     <l n="546">Veggian le Rane de canali e fosse,</l>
     <l n="547">Dal cauto arcier ne i fianchi e ne la schiena</l>
     <l n="548">L'una vicina all'altra esser percosse, </l>
     <l n="549">Ne da la freccia, fin che tutta piena</l>
     <l n="550">Non sia da un capo all'altro, esser rimosse</l>
     <l n="551">La grave lancia Orlando da se scaglia</l>
     <l n="552">E con la spada entro ne la battaglia.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="553">Rotta la lancia quella spada strinse</l>
     <l n="554">Quella che mai non fu menata in fallo,</l>
     <l n="555">E ad ogni colpo o taglio, o punta: estinse</l>
     <l n="556">Quando huomo a piedi, e quando huomo a cavallo</l>
     <l n="557">Dove tocco sempre in vermiglio tinse </l>
     <l n="558">Lazurro, il verde, il bianco, il nero, il gial</l>
     <l n="559">Duolsi Cimosco che la canna e il fuoco</l>
     <l n="560">Seco hor non ha: quando v'havrian piu loco,</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="561">E con gran voce e con minaccie chiede</l>
     <l n="562">Che portati gli sian: ma poco e udito,</l>
     <l n="563">Che chi ha ritratto a salvamento il piede</l>
     <l n="564">Ne la citta: non e d'uscir piu ardito:</l>
     <l n="565">Il Re Frison che fuggir glialtri vede</l>
     <l n="566">D'esser salvo egli anchor piglia partito,</l>
     <l n="567">Corre alla porta, e vuole alzare il ponte ,</l>
     <l n="568">Ma troppo e presto ad arrivare il conte.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="569">Il Re volta le spalle, e signor lassa</l>
     <l n="570">Del ponte Orlando, e d'amendue le porte:</l>
     <l n="571">E fugge, e inanzi a tutti glialtri passa:</l>
     <l n="572">Merce che'l suo destrier corre piu forte</l>
     <l n="573">Non mira Orlando a quella plebe bassa</l>
     <l n="574">Vuole il fellon non glialtri porre a morte</l>
     <l n="575">Ma il suo destrier si al corso poco vale</l>
     <l n="576">Che restio sembra, e chi fugge habbia l'ale</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="577">D'una in un'altra via si leva ratto</l>
     <l n="578">Di vista al paladin, ma indugia poco</l>
     <l n="579">Che torna con nuove armi: che s'ha fatto</l>
     <l n="580">Portare in tanto il cavo ferro e il fuoco,</l>
     <l n="581">E dietro un canto postosi di piatto:</l>
     <l n="582">L'attende come il cacciatore al loco</l>
     <l n="583">Co i cani armati e con lo spiedo attende</l>
     <l n="584">Il fier Cingial che ruinoso scende,</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="585">Che spezza i rami: e fa cadere i sassi,</l>
     <l n="586">E ovunque drizzi l'orgogliosa fronte:</l>
     <l n="587">Sembra a tanto rumor che si fracassi:</l>
     <l n="588">La selva intorno: e che si svella il monte,</l>
     <l n="589">Sta Cimosco alla posta: accio non passi</l>
     <l n="590">Senza pagargli il fio l'audace Conte:</l>
     <l n="591">Tosto ch'appare allo spiraglio tocca</l>
     <l n="592">Col fuoco il ferro, e quel subito scocca.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="593">Dietro lampeggia a guisa di baleno:</l>
     <l n="594">Dinanzi scoppia, e manda in aria il tuono:</l>
     <l n="595">Trieman le mura, e sotto i pie il terreno:</l>
     <l n="596">Il ciel ribomba al paventoso suono:</l>
     <l n="597">L'ardente stral che spezza e venir meno</l>
     <l n="598">Fa cio ch'incontra, e da nessun perdono:</l>
     <l n="599">Sibila e stride: ma come e il desire</l>
     <l n="600">Di quel brutto assassin: non va a ferire.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="601">O sia la fretta, o sia la troppa voglia</l>
     <l n="602">D'uccider quel baron ch'errar lo faccia.</l>
     <l n="603">O sia che il cor tremando come foglia</l>
     <l n="604">Faccia insieme tremare e mani e braccia,</l>
     <l n="605">O la bonta divina, che non voglia</l>
     <l n="606">Che'l suo fedel campion si tosto giaccia</l>
     <l n="607">Quel colpo al ventre del destrier si torse</l>
     <l n="608">Lo caccio in terra onde mai piu non sorse,</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="609">Cade a terra il cavallo e il cavalliero,</l>
     <l n="610">La preme l'un, la tocca l'altro apena:</l>
     <l n="611">Che si leva si destro, e si leggiero</l>
     <l n="612">Come cresciuto gli sia possa e lena:</l>
     <l n="613">Quale il Libico Antheo sempre piu fiero</l>
     <l n="614">Surger solea da la percossa arena,</l>
     <l n="615">Tal surger parve, e che la forza, quando</l>
     <l n="616">Tocco il terren, si radoppiasse a Orlando.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="617">Chi vide mai dal ciel cadere il foco</l>
     <l n="618">Che con si horrendo suon Giove disserra?</l>
     <l n="619">E penetrare, ove un richiuso loco</l>
     <l n="620">Carbon con zolfo e con salnitro serra?</l>
     <l n="621">Ch'apena arriva, a pena tocca un poco:</l>
     <l n="622">Che par ch'avampi il ciel non che la terra:</l>
     <l n="623">Spezza le mura, e i gravi marmi svelle,</l>
     <l n="624">E fa i sassi volar sin'alle stelle.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="625">S'imagini che tal poi che cadendo</l>
     <l n="626">Tocco la terra il Paladino fosse,</l>
     <l n="627">Con si fiero sembiante aspro &amp; horrendo:</l>
     <l n="628">Da far tremar nel ciel Marte si mosse:</l>
     <l n="629">Di che smarito il Re Frison torcendo</l>
     <l n="630">La briglia in dietro per fuggir voltosse:</l>
     <l n="631">Ma gli fu dietro Orlando con piu fretta,</l>
     <l n="632">Che non esce da l'arco una saetta.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="633">E quel che non havea potuto prima</l>
     <l n="634">Fare a cavallo, hor fara essendo a piede</l>
     <l n="635">Lo seguita si ratto, ch'ogni stima</l>
     <l n="636">Di chi nol vide ogni credenza eccede,</l>
     <l n="637">Lo giunse in poca strada, &amp; alla cima</l>
     <l n="638">De l'elmo alza la spada, e si lo fiede,</l>
     <l n="639">Che gli parte la testa fin'al collo,</l>
     <l n="640">E in terra il manda a dar l'ultimo crollo.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="641">Ecco levar ne la citta si sente</l>
     <l n="642">Nuovo rumor, nuovo menar di spade:</l>
     <l n="643">Che'l cugin di Bireno con la gente</l>
     <l n="644">C'havea condutta da le sue contrade:</l>
     <l n="645">Poi che la porta ritrovo patente:</l>
     <l n="646">Era venuto dentro alla cittade,</l>
     <l n="647">Dal paladino in tal timor ridutta,</l>
     <l n="648">Che senza intoppo la puo scorrer tutta.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="649">Fugge il populo in rotta: che non scorge</l>
     <l n="650">Chi questa gente sia: ne che domandi:</l>
     <l n="651">Ma poi ch'uno &amp; un altro pur s'accorge</l>
     <l n="652">All'habito e al parlar che son Selandi,</l>
     <l n="653">Chiede lor pace, e il foglio bianco porge</l>
     <l n="654">E dice al capitan che, gli comandi,</l>
     <l n="655">E dar gli vuol contra i Frisoni aiuto:</l>
     <l n="656">Che'l suo duca in prigion gliha ritenuto.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="657">Quel popul sempre stato era nimico</l>
     <l n="658">Del Re di Frisa, e d'ogni suo seguace:</l>
     <l n="659">Perche morto gli havea il Signore antico:</l>
     <l n="660">Ma piu perch'era ingiustoempio e rapace,</l>
     <l n="661">Orlando s'interpose come amico</l>
     <l n="662">D'ambe le parti e fece lor far pace,</l>
     <l n="663">Lequali unite non lasciar Frisone,</l>
     <l n="664">Che non morisse, o non fosse prigione.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="665">Le porte de le carcere gittate</l>
     <l n="666">A terra sono, e non si cerca chiave,</l>
     <l n="667">Bireno al conte con parole grate</l>
     <l n="668">Mostra conoscer l'obligo che gli have,</l>
     <l n="669">Indi insieme e con molte altre brigate,</l>
     <l n="670">Se ne vanno ove attende Olympia in nave,</l>
     <l n="671">(Cosi la donna: a cui di ragion spetta,</l>
     <l n="672">Il dominio de l'Isola era detta.)</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="673">Quella che quiviOrlando havea condutto.</l>
     <l n="674">Non con pensier che far dovesse tanto,</l>
     <l n="675">Che le parea bastar che posta in lutto</l>
     <l n="676">Sol lei: lo sposo havesse a trar di pianto,</l>
     <l n="677">Lei riverisce e honora il popul tutto,</l>
     <l n="678">Lungo sarebbe a ricontarvi quanto</l>
     <l n="679">Lei Bireno accarezzi, &amp; ella lui:</l>
     <l n="680">Quai gratie alConte rendano ambidui,</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="681">Il popul la Donzella nel paterno</l>
     <l n="682">Seggio rimette: e fedelta le giura,</l>
     <l n="683">Ella a Bireno a cui con nodo eterno</l>
     <l n="684">La lego Amor d'una catena dura:</l>
     <l n="685">De lo stato e di se dona il governo:</l>
     <l n="686">Et egli tratto poi da un'altra cura</l>
     <l n="687">De le fortezze e di tutto il domino</l>
     <l n="688">De l'Isola guardian lascia il cugino.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="689">Che tornare in Selandia havea disegno,</l>
     <l n="690">E menar seco la fedel consorte,</l>
     <l n="691">E dicea voler fare indi nel regno</l>
     <l n="692">Di Frisa,esperientia di sua sorte,</l>
     <l n="693">Perche di cio l'assicurava un pegno</l>
     <l n="694">Ch'egli havea in mano, e lo stimava forte</l>
     <l n="695">La figliuola del Re, che fra i captivi</l>
     <l n="696">Che vi fur molti havea trovata quivi.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="697">E dice ch'eglivuol ch'un suo germano</l>
     <l n="698">Ch'era minor d'eta, l'habbia per moglie,</l>
     <l n="699">Quindi si parte il Senator Romano</l>
     <l n="700">Il di medesmo che Bireno scioglie,</l>
     <l n="701">Non volse porre ad altra cosa mano</l>
     <l n="702">Fra tante e tante guadagnate spoglie,</l>
     <l n="703">Se non a quel tormento c'habbian detto,</l>
     <l n="704">Ch'al fulmine assimiglia in ogni effetto.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="705">L'intention non gia perche lo tolle</l>
     <l n="706">Fu per voglia d'usarlo in sua difesa,</l>
     <l n="707">Che sempre atto stimo d'animo molle</l>
     <l n="708">Gir con vantaggio in qual si voglia impresa,</l>
     <l n="709">Ma per gittarlo in parte,onde non volle,</l>
     <l n="710">Che mai potesse adhuom piu fare offesa</l>
     <l n="711">E la polve, e le palle, e tutto il resto:</l>
     <l n="712">Seco porto ch'apperteneva a questo.</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="713">E cosi poi che fuor de la Marea</l>
     <l n="714">Nel piu profondo mar si vide uscito,</l>
     <l n="715">Si che segno lontan non si vedea</l>
     <l n="716">Del destro piu ne del sinistro lito,</l>
     <l n="717">Lo tolse, e disse accio piu non istea</l>
     <l n="718">Mai cavallier per te d'essere ardito:</l>
     <l n="719">Ne quanto il buono val mai piu si vanti</l>
     <l n="720">Il rio per te valer: qui giu rimanti.</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="721">O maledetto o abominoso ordigno</l>
     <l n="722">Che fabricato nel Tartareo fondo</l>
     <l n="723">Fosti per man di Belzebu maligno,</l>
     <l n="724">Che ruinar per te disegno il mondo,</l>
     <l n="725">All'inferno onde uscisti ti rasigno,</l>
     <l n="726">Cosi dicendo lo gitto in profondo,</l>
     <l n="727">Il vento in tanto le gonfiate vele</l>
     <l n="728">Spinge alla via de l'Isola crudele.</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="729">Tanto desire il paladino preme</l>
     <l n="730">Di saper se la donna ivi si truova,</l>
     <l n="731">Ch'ama assai piu che tutto il mondo insieme</l>
     <l n="732">Ne un'hora senza lei viver gli giova,</l>
     <l n="733">Che s'in Hibernia mette il piede, teme</l>
     <l n="734">Di non dar tempo a qualche cosa nuova,</l>
     <l n="735">Si ch'abbia poi da dir in vano, ahi lasso:</l>
     <l n="736">Ch'al venir mio non affrettai piu il passo.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="737">Ne scala in Inghelterra ne in Irlanda</l>
     <l n="738">Mai lascio far: ne sul contrario lito,</l>
     <l n="739">Ma lasciamolo andar dove lo manda</l>
     <l n="740">Il nudo arcier che l'ha nel cor ferito,</l>
     <l n="741">Prima che piu io ne parli, io vo in Olanda</l>
     <l n="742">Tornare e voi meco a tornarvi invito,</l>
     <l n="743">Che come a me: so spiacerebbe a voi:</l>
     <l n="744">Che quelle nozze fosson senza noi .</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="745">Le nozze belle e sontuose fanno:</l>
     <l n="746">Ma non si sontuose ne si belle,</l>
     <l n="747">Come in Selandia dicon che faranno,</l>
     <l n="748">Pur non disegno che vegnate a quelle,</l>
     <l n="749">Perche nuovi accidenti a nascere hanno</l>
     <l n="750">Per disturbarle: de quai le novelle</l>
     <l n="751">All'altro canto vi faro sentire</l>
     <l n="752">S'all'altro canto mi verrette a udire.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>