<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Satire - 2</title>
    <author>Ludovico Ariosto</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">105</measure>
    <measure unit="line">313</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ludovico Ariosto_satire-2</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Satire - 2</title>
     <author>Ludovico Ariosto</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Satire - 2</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Poi che, Annibale, intendere vuoi come</l>
     <l n="2">la fo col duca Alfonso, e s’io mi sento</l>
     <l n="3">più grave o men de le mutate some;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">perché, s’anco di questo mi lamento,</l>
     <l n="5">tu mi dirai c’ho il guidalesco rotto,</l>
     <l n="6">o ch’io son di natura un rozzon lento:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">senza molto pensar, dirò di botto</l>
     <l n="8">che un peso e l’altro ugualmente mi spiace,</l>
     <l n="9">e fòra meglio a nessuno esser sotto.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Dimmi or c’ho rotto il dosso e, se ‘l ti piace,</l>
     <l n="11">dimmi ch’io sia una rózza, e dimmi peggio:</l>
     <l n="12">insomma esser non so se non verace.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Che s’al mio genitor, tosto che a Reggio</l>
     <l n="14">Daria mi partorì, facevo il giuoco</l>
     <l n="15">che fe’ Saturno al suo ne l’alto seggio,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">sì che di me sol fosse questo poco</l>
     <l n="17">ne lo qual dieci tra frati e serocchie</l>
     <l n="18">è bisognato che tutti abbian luoco,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">la pazzia non avrei de le ranocchie</l>
     <l n="20">fatta già mai, d’ir procacciando a cui</l>
     <l n="21">scoprirmi il capo e piegar le ginocchie.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Ma poi che figliolo unico non fui,</l>
     <l n="23">né mai fu troppo a’ miei Mercurio amico,</l>
     <l n="24">e viver son sforzato a spese altrui;</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">meglio è s’appresso il Duca mi nutrico,</l>
     <l n="26">che andare a questo e a quel de l’umil volgo</l>
     <l n="27">accattandomi il pan come mendico.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">So ben che dal parer dei più mi tolgo,</l>
     <l n="29">che ‘l stare in corte stimano grandezza,</l>
     <l n="30">ch’io pel contrario a servitù rivolgo.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Stiaci volentier dunque chi la apprezza;</l>
     <l n="32">fuor n’uscirò ben io, s’un dì il figliuolo</l>
     <l n="33">di Maia vorrà usarmi gentilezza.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Non si adatta una sella o un basto solo</l>
     <l n="35">ad ogni dosso; ad un non par che l’abbia,</l>
     <l n="36">all’altro stringe e preme e gli dà duolo.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Mal può durar il rosignuolo in gabbia,</l>
     <l n="38">più vi sta il gardelino, e più il fanello;</l>
     <l n="39">la rondine in un dì vi mor di rabbia.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Chi brama onor di sprone o di capello,</l>
     <l n="41">serva re, duca, cardinale o papa;</l>
     <l n="42">io no, che poco curo questo e quello.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">In casa mia mi sa meglio una rapa</l>
     <l n="44">ch’io cuoca, e cotta s’un stecco me inforco,</l>
     <l n="45">e mondo, e spargo poi di acetto e sapa,</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">che all’altrui mensa tordo, starna o porco</l>
     <l n="47">selvaggio; e così sotto una vil coltre,</l>
     <l n="48">come di seta o d’oro, ben mi corco.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">E più mi piace di posar le poltre</l>
     <l n="50">membra, che di vantarle che alli Sciti</l>
     <l n="51">sien state, agli Indi, alli Etiopi, et oltre.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Degli uomini son varii li appetiti:</l>
     <l n="53">a chi piace la chierca, a chi la spada,</l>
     <l n="54">a chi la patria, a chi li strani liti.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Chi vuole andare a torno, a torno vada:</l>
     <l n="56">vegga Inghelterra, Ongheria, Francia e Spagna;</l>
     <l n="57">a me piace abitar la mia contrada.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Visto ho Toscana, Lombardia, Romagna,</l>
     <l n="59">quel monte che divide e quel che serra</l>
     <l n="60">Italia, e un mare e l’altro che la bagna.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Questo mi basta; il resto de la terra,</l>
     <l n="62">senza mai pagar l’oste, andrò cercando</l>
     <l n="63">con Ptolomeo, sia il mondo in pace o in guerra;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">e tutto il mar, senza far voti quando</l>
     <l n="65">lampeggi il ciel, sicuro in su le carte</l>
     <l n="66">verrò, più che sui legni, volteggiando.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Il servigio del Duca, da ogni parte</l>
     <l n="68">che ci sia buona, più mi piace in questa:</l>
     <l n="69">che dal nido natio raro si parte.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Per questo i studi miei poco molesta,</l>
     <l n="71">né mi toglie onde mai tutto partire</l>
     <l n="72">non posso, perché il cor sempre ci resta.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Parmi vederti qui ridere e dire</l>
     <l n="74">che non amor di patria né de studi,</l>
     <l n="75">ma di donna è cagion che non voglio ire.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Liberamente te ‘l confesso: or chiudi</l>
     <l n="77">la bocca, che a difender la bugia</l>
     <l n="78">non volli prender mai spada né scudi.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Del mio star qui qual la cagion si sia,</l>
     <l n="80">io ci sto volentier; ora nessuno</l>
     <l n="81">abbia a cor più di me la cura mia.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">S’io fossi andato a Roma, dirà alcuno,</l>
     <l n="83">a farmi uccellator de benefici,</l>
     <l n="84">preso ala rete n’avrei già più d’uno;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">tanto più ch’ero degli antiqui amici</l>
     <l n="86">del papa, inanzi che virtude o sorte</l>
     <l n="87">lo sublimasse al sommo degli uffici;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">e prima che gli aprissero le porte</l>
     <l n="89">i Fiorentini, quando il suo Giuliano,</l>
     <l n="90">si riparò ne la feltresca corte,</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">ove col formator del cortigiano,</l>
     <l n="92">col Bembo e gli altri sacri al divo Appollo,</l>
     <l n="93">facea l’essilio suo men duro e strano;</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">e dopo ancor, quando levaro il collo</l>
     <l n="95">Medici ne la patria, e il Gonfalone,</l>
     <l n="96">fuggendo del Palazzo, ebbe il gran crollo;</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">e fin che a Roma se andò a far Leone,</l>
     <l n="98">io gli fui grato sempre, e in apparenza</l>
     <l n="99">mostrò amar più di me poche persone;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">e più volte, e Legato et in Fiorenza,</l>
     <l n="101">mi disse che al bisogno mai non era</l>
     <l n="102">per far da me al fratello suo differenza.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Per questo parrà altrui cosa leggiera</l>
     <l n="104">che, stando io a Roma, già m’avesse posta</l>
     <l n="105">la cresta dentro verde e di fuor nera.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">A chi parrà così farò risposta</l>
     <l n="107">con uno essempio: leggilo, che meno</l>
     <l n="108">leggerlo a te, che a me scriverlo, costa.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Una stagion fu già, che sì il terreno</l>
     <l n="110">arse, che ‘l Sol di nuovo a Faetonte</l>
     <l n="111">de’ suoi corsier parea aver dato il freno;</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">secco ogni pozzo, secca era ogni fonte;</l>
     <l n="113">li rivi e i stagni e i fiumi più famosi</l>
     <l n="114">tutti passar si potean senza ponte.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">In quel tempo, d’armenti e de lanosi</l>
     <l n="116">greggi io non so s’i’ dico ricco o grave,</l>
     <l n="117">era un pastor fra gli altri bisognosi,</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">che poi che l’acqua per tutte le cave</l>
     <l n="119">cercò indarno, si volse a quel Signore</l>
     <l n="120">che mai non suol fraudar chi in lui fede have;</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">et ebbe lume e inspirazion di core,</l>
     <l n="122">ch’indi lontano troveria, nel fondo</l>
     <l n="123">di certa valle, il desiato umore.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Con moglie e figli e con ciò ch’avea al mondo</l>
     <l n="125">là si condusse, e con gli ordegni suoi</l>
     <l n="126">l’acqua trovò, né molto andò profondo.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">E non avendo con che attinger poi,</l>
     <l n="128">se non un vase picciolo et angusto,</l>
     <l n="129">disse: — Che mio sia il primo non ve annoi;</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">di mógliema il secondo; e ‘l terzo è giusto</l>
     <l n="131">che sia de’ figli, e il quarto, e fin che cessi</l>
     <l n="132">l’ardente sete onde è ciascuno adusto:</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">li altri vo’ ad un ad un che sien concessi,</l>
     <l n="134">secondo le fatiche, alli famigli</l>
     <l n="135">che meco in opra a far il pozzo messi.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Poi su ciascuna bestia si consigli,</l>
     <l n="137">che di quelle che a perderle è più danno</l>
     <l n="138">inanzi all’altre la cura si pigli. —</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Con questa legge un dopo l’altro vanno</l>
     <l n="140">a bere; e per non essere i sezzai,</l>
     <l n="141">tutti più grandi i lor meriti fanno.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">Questo una gazza, che già amata assai</l>
     <l n="143">fu dal padrone et in delizie avuta,</l>
     <l n="144">vedendo et ascoltando, gridò: — Guai!</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Io non gli son parente, né venuta</l>
     <l n="146">a fare il pozzo, né di più guadagno</l>
     <l n="147">gli son per esser mai ch’io gli sia suta;</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">veggio che dietro ali altri mi rimagno:</l>
     <l n="149">morò di sete, quando non procacci</l>
     <l n="150">di trovar per mio scampo altro rigagno. —</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Cugin, con questo essempio vuo’ che spacci</l>
     <l n="152">quei che credon che ‘l Papa porre inanti</l>
     <l n="153">mi debba a Neri, a Vanni, a Lotti e a Bacci.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Li nepoti e i parenti, che son tanti,</l>
     <l n="155">prima hanno a ber; poi quei che lo aiutaro</l>
     <l n="156">a vestirsi il più bel de tutti i manti.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Bevuto ch’abbian questi, gli fia caro</l>
     <l n="158">che beano quei che contra il Soderino</l>
     <l n="159">per tornarlo in Firenze si levaro.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">L’un dice: — Io fui con Pietro in Casentino,</l>
     <l n="161">e d’esser preso e morto a risco venni. —</l>
     <l n="162">— Io gli prestai danar —, grida Brandino.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">Dice un altro: — A mie spese il frate tenni</l>
     <l n="164">uno anno, e lo rimessi in veste e in arme,</l>
     <l n="165">di cavallo e d’argento gli sovenni. —</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">Se, fin che tutti beano, aspetto a trarme</l>
     <l n="167">la voluntà di bere, o me di sete,</l>
     <l n="168">o secco il pozzo d’acqua veder parme.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">Meglio è star ne la solita quiete,</l>
     <l n="170">che provar se gli è ver che qualunque erge</l>
     <l n="171">Fortuna in alto, il tuffa prima in Lete.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">Ma sia ver, se ben li altri vi sommerge,</l>
     <l n="173">che costui sol non accostasse al rivo</l>
     <l n="174">che del passato ogni memoria absterge.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">Testimonio sono io di quel ch’io scrivo:</l>
     <l n="176">ch’io non l’ho ritrovato, quando il piede</l>
     <l n="177">gli baciai prima, di memoria privo.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">Piegossi a me da la beata sede;</l>
     <l n="179">la mano e poi le gote ambe mi prese,</l>
     <l n="180">e il santo bacio in amendue mi diede.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">Di mezzo quella bolla anco cortese</l>
     <l n="182">mi fu, de la quale ora il mio Bibiena</l>
     <l n="183">espedito m’ha il resto alle mie spese.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Indi col seno e con la falda piena</l>
     <l n="185">di speme, ma di pioggia molle e brutto,</l>
     <l n="186">la notte andai sin al Montone a cena.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">Or sia vero che ‘l Papa attenga tutto</l>
     <l n="188">ciò che già offerse, e voglia di quel seme</l>
     <l n="189">che già tanti anni i’ sparsi, or darmi il frutto;</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190">sie ver che tante mitre e diademe</l>
     <l n="191">mi doni, quante Iona di Cappella</l>
     <l n="192">ala messa papal non vede insieme:</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193">sia ver che d’oro m’empia la scarsella,</l>
     <l n="194">e le maniche e il grembio, e, se non basta,</l>
     <l n="195">m’empia la gola, il ventre e le budella;</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196">serà per questo piena quella vasta</l>
     <l n="197">ingordigia d’aver? rimarrà sazia</l>
     <l n="198">per ciò la sitibonda mia cerasta?</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199">Dal Marocco al Catai, dal Nilo in Dazia,</l>
     <l n="200">non che a Roma, anderò, se di potervi</l>
     <l n="201">saziare i desiderii impetro grazia;</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202">ma quando cardinale, o de li servi</l>
     <l n="203">io sia il gran Servo, e non ritrovino anco</l>
     <l n="204">termine i desiderii miei protervi,</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="205">in ch’util mi risulta essermi stanco</l>
     <l n="206">in salir tanti gradi? meglio fòra</l>
     <l n="207">starmi in riposo o affaticarmi manco.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="208">Nel tempo ch’era nuovo il mondo ancora</l>
     <l n="209">e che inesperta era la gente prima</l>
     <l n="210">e non eran l’astuzie che sono ora,</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="211">a piè d’un alto monte, la cui cima</l>
     <l n="212">parea toccassi il cielo, un popul, quale</l>
     <l n="213">non so mostrar, vivea ne la val ima;</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="214">che più volte osservando la inequale</l>
     <l n="215">luna, or con corna or senza, or piena or scema,</l>
     <l n="216">girar il cielo al corso naturale;</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="217">e credendo poter da la suprema</l>
     <l n="218">parte del monte giungervi, e vederla</l>
     <l n="219">come si accresca e come in sé si prema;</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="220">chi con canestro e chi con sacco per la</l>
     <l n="221">montagna cominciar correr in su,</l>
     <l n="222">ingordi tutti a gara di volerla.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="223">Vedendo poi non esser giunti più</l>
     <l n="224">vicini a lei, cadeano a terra lassi,</l>
     <l n="225">bramando in van d’esser rimasi giù.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="226">Quei ch’alti li vedean dai poggi bassi,</l>
     <l n="227">credendo che toccassero la luna,</l>
     <l n="228">dietro venian con frettolosi passi.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="229">Questo monte è la ruota di Fortuna,</l>
     <l n="230">ne la cui cima il volgo ignaro pensa</l>
     <l n="231">ch’ogni quiete sia, né ve n’è alcuna.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="232">Se ne l’onor si trova o ne la immensa</l>
     <l n="233">ricchezza il contentarsi, i’ loderei</l>
     <l n="234">non aver, se non qui, la voglia intensa;</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="235">ma se vediamo i papi e i re, che dèi</l>
     <l n="236">stimiamo in terra, star sempre in travaglio,</l>
     <l n="237">che sia contento in lor dir non potrei.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="238">Se di ricchezze al Turco, e s’io me agguaglio</l>
     <l n="239">di dignitate al Papa, et ancor brami</l>
     <l n="240">salir più in alto, mal me ne prevaglio;</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="241">convenevole è ben ch’i’ ordisca e trami</l>
     <l n="242">di non patire alla vita disagio,</l>
     <l n="243">che più di quanto ho al mondo è ragion ch’io ami.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="244">Ma se l’uomo è sì ricco che sta ad agio</l>
     <l n="245">di quel che la natura contentarse</l>
     <l n="246">dovria, se fren pone al desir malvagio;</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="247">che non digiuni quando vorria trarse</l>
     <l n="248">l’ingorda fame, et abbia fuoco e tetto</l>
     <l n="249">se dal freddo o dal sol vuol ripararse;</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="250">né gli convenga andare a piè, se astretto</l>
     <l n="251">è di mutar paese; et abbia in casa</l>
     <l n="252">chi la mensa apparecchi e acconci il letto,</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="253">che mi può dare o mezza o tutta rasa</l>
     <l n="254">la testa più di questo? ci è misura</l>
     <l n="255">di quanto puon capir tutte le vasa.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="256">Convenevole è ancor che s’abbia cura</l>
     <l n="257">de l’onor suo; ma tal che non divenga</l>
     <l n="258">ambizione e passi ogni misura.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="259">Il vero onore è ch’uom da ben te tenga</l>
     <l n="260">ciascuno, e che tu sia; che, non essendo,</l>
     <l n="261">forza è che la bugia tosto si spenga.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="262">Che cavalliero o conte o reverendo</l>
     <l n="263">il populo te chiami, io non te onoro,</l>
     <l n="264">se meglio in te che ‘l titol non comprendo.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="265">Che gloria ti è vestir di seta e d’oro,</l>
     <l n="266">e, quando in piazza appari o ne la chiesa,</l>
     <l n="267">ti si lievi il capuccio il popul soro;</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="268">poi dica dietro: — Ecco che diede presa</l>
     <l n="269">per danari a’ Francesi Porta Giove</l>
     <l n="270">che il suo signor gli avea data in difesa —?</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="271">Quante collane, quante cappe nuove</l>
     <l n="272">per dignità si comprano, che sono</l>
     <l n="273">publici vituperii in Roma e altrove!</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="274">Vestir di romagnuolo et esser bono,</l>
     <l n="275">al vestir d’oro et aver nota o macchia</l>
     <l n="276">di baro o traditor sempre prepono.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="277">Diverso al mio parere il Bomba gracchia,</l>
     <l n="278">e dice: — Abb’io pur roba, e sia l’acquisto</l>
     <l n="279">o venuto pel dado o per la macchia:</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="280">sempre ricchezze riverire ho visto</l>
     <l n="281">più che virtù; poco il mal dir mi nòce:</l>
     <l n="282">se riniega anco e si biastemia Cristo.</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="283">— Pian piano, Bomba; non alzar la voce:</l>
     <l n="284">biastemian Cristo li uomini ribaldi,</l>
     <l n="285">peggior di quei che lo chiavaro in croce;</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="286">ma li onesti e li buoni dicon mal di</l>
     <l n="287">te, e dicon ver; che carte false e dadi</l>
     <l n="288">ti dànno i beni c’hai, mobili e saldi.</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="289">E tu dài lor da dirlo, perché radi</l>
     <l n="290">più di te in questa terra straccian tele</l>
     <l n="291">d’oro e broccati e veluti e zendadi.</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="292">Quel che devresti ascondere, rivele:</l>
     <l n="293">a’ furti tuoi, che star dovrian di piatto,</l>
     <l n="294">per mostrar meglio, allumi le candele:</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="295">e dài materia ch’ogni savio e matto</l>
     <l n="296">intender vuol come ville e palazzi</l>
     <l n="297">dentro e di fuori in sì pochi anni hai fatto,</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="298">e come così vesti e così sguazzi;</l>
     <l n="299">e rispondere è forza, e a te è avviso</l>
     <l n="300">esser grande uomo, e dentro ne gavazzi.</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="301">Pur che non se lo veggia dire in viso,</l>
     <l n="302">non stima il Borna che sia biasmo, s’ode</l>
     <l n="303">mormorar dietro che abbia il frate ucciso.</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="304">Se bene è stato in bando un pezzo, or gode</l>
     <l n="305">l’ereditate in pace, e chi gli agogna</l>
     <l n="306">mal, freme indarno e indarno se ne rode.</l>
    </lg>
    <lg n="103">
     <l n="307">Quello altro va se stesso a porre in gogna</l>
     <l n="308">facendosi veder con quella aguzza</l>
     <l n="309">mitra acquistata con tanta vergogna.</l>
    </lg>
    <lg n="104">
     <l n="310">Non avendo più pel d’una cuccuzza,</l>
     <l n="311">ha meritato con brutti servigi</l>
     <l n="312">la dignitate e ‘l titolo che puzza</l>
    </lg>
    <lg n="105">
     <l n="313">a’ spirti umani, alli celesti e a’ stigi.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>