<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Satire - 0</title>
    <author>Ludovico Ariosto</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">89</measure>
    <measure unit="line">265</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ludovico Ariosto_satire-0</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Satire - 0</title>
     <author>Ludovico Ariosto</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Satire - 0</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Io desidero intendere da voi,</l>
     <l n="2">Alessandro fratel, compar mio Bagno,</l>
     <l n="3">s’in corte è ricordanza più di noi;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">se più il signor me accusa; se compagno</l>
     <l n="5">per me si lieva e dice la cagione</l>
     <l n="6">per che, partendo gli altri, io qui rimagno;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">o, tutti dotti ne la adulazione</l>
     <l n="8">(l’arte che più tra noi si studia e cole),</l>
     <l n="9">l’aiutate a biasmarme oltra ragione.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Pazzo chi al suo signor contradir vole,</l>
     <l n="11">se ben dicesse c’ha veduto il giorno</l>
     <l n="12">pieno di stelle e a mezzanotte il sole.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">O ch’egli lodi, o voglia altrui far scorno,</l>
     <l n="14">di varie voci subito un concento</l>
     <l n="15">s’ode accordar di quanti n’ha dintorno;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">e chi non ha per umiltà ardimento</l>
     <l n="17">la bocca aprir, con tutto il viso applaude</l>
     <l n="18">e par che voglia dir: — anch’io consento. —</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ma se in altro biasmarme, almen dar laude</l>
     <l n="20">dovete che, volendo io rimanere,</l>
     <l n="21">lo dissi a viso aperto e non con fraude.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Dissi molte ragioni, e tutte vere,</l>
     <l n="23">de le quali per sé sola ciascuna</l>
     <l n="24">esser mi dovea degna di tenere.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Prima la vita, a cui poche o nessuna</l>
     <l n="26">cosa ho da preferir, che far più breve</l>
     <l n="27">non voglio che ‘l ciel voglia o la Fortuna.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Ogni alterazione, ancor che leve,</l>
     <l n="29">ch’avesse il mal ch’io sento, o ne morei,</l>
     <l n="30">o il Valentino e il Postumo errar deve.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Oltra che ‘l dicano essi, io meglio i miei</l>
     <l n="32">casi de ogni altro intendo; e quai compensi</l>
     <l n="33">mi siano utili so, so quai son rei.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">So mia natura come mal conviensi</l>
     <l n="35">co’ freddi verni; e costà sotto il polo</l>
     <l n="36">gli avete voi più che in Italia intensi.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">E non mi nocerebbe il freddo solo;</l>
     <l n="38">ma il caldo de le stuffe, c’ho sì infesto,</l>
     <l n="39">che più che da la peste me gli involo.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Né il verno altrove s’abita in cotesto</l>
     <l n="41">paese: vi si mangia, giuoca e bee,</l>
     <l n="42">e vi si dorme e vi si fa anco il resto.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Che quindi vien, come sorbir si dee</l>
     <l n="44">l’aria che tien sempre in travaglio il fiato</l>
     <l n="45">de le montagne prossime Rifee?</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Dal vapor che, dal stomaco elevato,</l>
     <l n="47">fa catarro alla testa e cala al petto,</l>
     <l n="48">mi rimarei una notte soffocato.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">E il vin fumoso, a me vie più interdetto</l>
     <l n="50">che ‘l tòsco, costì a inviti si tracanna</l>
     <l n="51">e sacrilegio è non ber molto e schietto.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Tutti li cibi son con pepe e canna</l>
     <l n="53">di amomo e d’altri aròmati, che tutti</l>
     <l n="54">come nocivi il medico mi danna.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Qui mi potreste dir ch’io avrei ridutti,</l>
     <l n="56">dove sotto il camin sedria al foco,</l>
     <l n="57">né piei, né ascelle odorerei, né rutti;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e le vivande condiriemi il cuoco</l>
     <l n="59">come io volessi, et inacquarmi il vino</l>
     <l n="60">potre’ a mia posta, e nulla berne o poco.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Dunque voi altri insieme, io dal matino</l>
     <l n="62">ala sera starei solo alla cella,</l>
     <l n="63">solo ala mensa come un certosino?</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Bisognerieno pentole e vasella</l>
     <l n="65">da cucina e da camera, e dotarme</l>
     <l n="66">di masserizie qual sposa novella.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Se separatamente cucinarme</l>
     <l n="68">vorà mastro Pasino una o due volte,</l>
     <l n="69">quattro e sei mi farà il viso da l’arme.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">S’io vorò de le cose ch’avrà tolte</l>
     <l n="71">Francesco di Siver per la famiglia,</l>
     <l n="72">potrò matina e sera averne molte.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">S’io dirò: — Spenditor, questo mi piglia,</l>
     <l n="74">che l’umido cervel poco notrisce;</l>
     <l n="75">questo no, che ‘l catar troppo assottiglia —</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">per una volta o due che me ubidisce</l>
     <l n="77">quattro e sei mi si scorda, o perché teme</l>
     <l n="78">che non gli sia accettato, non ardisce.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Io mi riduco al pane; e quindi freme</l>
     <l n="80">la colera; cagion che alli dui motti</l>
     <l n="81">gli amici et io siamo a contesa insieme.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Mi potreste anco dir: — De li tuoi scotti</l>
     <l n="83">fa che ‘l tuo fante comprator ti sia;</l>
     <l n="84">mangia i tuoi polli alli tua alari cotti. —</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Io, per la mala servitude mia,</l>
     <l n="86">non ho dal Cardinale ancora tanto</l>
     <l n="87">ch’io possa fare in corte l’osteria.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Apollo, tua mercé, tua mercé, santo</l>
     <l n="89">collegio de le Muse, io non possiedo</l>
     <l n="90">tanto per voi, ch’io possa farmi un manto.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">— Oh! il signor t’ha dato... — io ve ‘l conciedo,</l>
     <l n="92">tanto che fatto m’ho più d’un mantello;</l>
     <l n="93">ma che m’abbia per voi dato non credo.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Egli l’ha detto: io dirlo a questo e a quello</l>
     <l n="95">voglio anco, e i versi miei posso a mia posta</l>
     <l n="96">mandare al Culiseo per lo sugello.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Non vuol che laude sua da me composta</l>
     <l n="98">per opra degna di mercé si pona;</l>
     <l n="99">di mercé degno è l’ir correndo in posta.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">A chi nel Barco e in villa il segue, dona,</l>
     <l n="101">a chi lo veste e spoglia, o pona i fiaschi</l>
     <l n="102">nel pozzo per la sera in fresco a nona;</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">vegghi la notte, in sin che i Bergamaschi</l>
     <l n="104">se levino a far chiodi, sì che spesso</l>
     <l n="105">col torchio in mano addormentato caschi.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">S’io l’ho con laude ne’ miei versi messo,</l>
     <l n="107">dice ch’io l’ho fatto a piacere e in ocio;</l>
     <l n="108">più grato fòra essergli stato appresso.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">E se in cancellaria m’ha fatto socio</l>
     <l n="110">a Melan del Constabil, sì c’ho il terzo</l>
     <l n="111">di quel ch’al notaio vien d’ogni negocio,</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">gli è perché alcuna volta io sprono e sferzo</l>
     <l n="113">mutando bestie e guide, e corro in fretta</l>
     <l n="114">per monti e balze, e con la morte scherzo.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Fa a mio senno, Maron: tuoi versi getta</l>
     <l n="116">con la lira in un cesso, e una arte impara,</l>
     <l n="117">se beneficii vuoi, che sia più accetta.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Ma tosto che n’hai, pensa che la cara</l>
     <l n="119">tua libertà non meno abbi perduta</l>
     <l n="120">che se giocata te l’avessi a zara;</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">e che mai più, se ben alla canuta</l>
     <l n="122">età vivi e viva egli di Nestorre,</l>
     <l n="123">questa condizion non ti si muta.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">E se disegni mai tal nodo sciorre,</l>
     <l n="125">buon patto avrai, se con amore e pace</l>
     <l n="126">quel che t’ha dato si vorà ritorre.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">A me, per esser stato contumace</l>
     <l n="128">di non voler Agria veder né Buda,</l>
     <l n="129">che si ritoglia il suo sì non mi spiace</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">(se ben le miglior penne che avea in muda</l>
     <l n="131">rimesse, e tutte, mi tarpasse), come</l>
     <l n="132">che da l’amor e grazia sua mi escluda,</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">che senza fede e senza amor mi nome,</l>
     <l n="134">e che dimostri con parole e cenni</l>
     <l n="135">che in odio e che in dispetto abbia il mio nome.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">E questo fu cagion ch’io me ritenni</l>
     <l n="137">di non gli comparire inanzi mai,</l>
     <l n="138">dal dì che indarno ad escusar mi vienni.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Ruggier, se alla progenie tua mi fai</l>
     <l n="140">sì poco grato, e nulla mi prevaglio</l>
     <l n="141">che li alti gesti e tuo valor cantai,</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">che debbio far io qui? poi ch’io non vaglio</l>
     <l n="143">smembrar su la forcina in aria starne,</l>
     <l n="144">né so a sparvier, né a can metter guinzaglio?</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Non feci mai tai cose e non so farne:</l>
     <l n="146">alli usatti, alli spron, perch’io son grande,</l>
     <l n="147">non mi posso adattar per porne o trarne.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">Io non ho molto gusto di vivande</l>
     <l n="149">che scalco io sia; fui degno essere al mondo</l>
     <l n="150">quando viveano gli uomini di giande.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Non vo’ il conto di man tòrre a Gismondo;</l>
     <l n="152">andar più a Roma in posta non accade,</l>
     <l n="153">a placar la grande ira di Secondo;</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">e quando accadesse anco, in questa etade,</l>
     <l n="155">col mal ch’ebbe principio allora forse,</l>
     <l n="156">non si convien più correr per le strade.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Se far cotai servigi e raro tòrse</l>
     <l n="158">di sua presenza de’ chi d’oro ha sete,</l>
     <l n="159">e stargli come Artofilace all’Orse;</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">più tosto che arricchir, voglio quiete:</l>
     <l n="161">più tosto che occuparmi in altra cura,</l>
     <l n="162">sì che inondar lasci il mio studio a Lete.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">Il qual, se al corpo non può dar pastura,</l>
     <l n="164">lo dà alla mente con sì nobil ésca</l>
     <l n="165">che merta di non star senza cultura.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">Fa che la povertà meno m’incresca,</l>
     <l n="167">e fa che la ricchezza sì non ami</l>
     <l n="168">che di mia libertà per suo amor esca;</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">quel ch’io non spiro aver, fa ch’io non brami,</l>
     <l n="170">che né sdegno né invidia me consumi</l>
     <l n="171">perché Marone o Celio il signor chiami;</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">ch’io non aspetto a mezza estade i lumi</l>
     <l n="173">per esser col signor veduto a cena,</l>
     <l n="174">ch’io non lascio accecarmi in questi fumi;</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">ch’io vado solo e a piedi ove mi mena</l>
     <l n="176">il mio bisogno, e quando io vo a cavallo,</l>
     <l n="177">le bisaccie gli attacco su la schiena.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">E credo che sia questo minor fallo</l>
     <l n="179">che di farmi pagar, s’io raccomando</l>
     <l n="180">al principe la causa d’un vasallo;</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">o mover liti in benefici, quando</l>
     <l n="182">ragion non v’abbia, e facciami i pievani</l>
     <l n="183">ad offerir pension venir pregando.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Anco fa che al ciel levo ambe le mani,</l>
     <l n="185">ch’ abito in casa mia commodamente,</l>
     <l n="186">voglia tra cittadini o tra villani;</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">e che nei ben paterni il rimanente</l>
     <l n="188">del viver mio, senza imparar nova arte,</l>
     <l n="189">posso, e senza rossor, far, di mia gente.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190">Ma perché cinque soldi da pagarte,</l>
     <l n="191">tu che noti, non ho, rimetter voglio</l>
     <l n="192">la mia favola al loco onde si parte.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193">Aver cagion di non venir mi doglio:</l>
     <l n="194">detto ho la prima, e s’io vuo’ l’altre dire,</l>
     <l n="195">né questo basterà né un altro foglio.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196">Pur ne dirò anco un’altra: che patire</l>
     <l n="197">non debbo che, levato ogni sostegno,</l>
     <l n="198">casa nostra in ruina abbia a venire.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199">De cinque che noi siàn, Carlo è nel regno</l>
     <l n="200">onde cacciaro i Turchi il mio Cleandro,</l>
     <l n="201">e di starvi alcun tempo fa disegno;</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202">Galasso vuol ne la città di Evandro</l>
     <l n="203">por la camicia sopra la guarnaccia;</l>
     <l n="204">e tu sei col signore ito, Alessandro.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="205">Ecci Gabriel; ma che vuoi tu ch’ei faccia?</l>
     <l n="206">che da fanciullo la sua mala sorte</l>
     <l n="207">lo impedì de li piedi e de le braccia.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="208">Egli non fu né in piazza mai, né in corte,</l>
     <l n="209">et a chi vuol ben reggere una casa</l>
     <l n="210">questo si può comprendere che importe.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="211">Ala quinta sorella che rimasa</l>
     <l n="212">n’era, bisogna apparecchiar la dote,</l>
     <l n="213">che le siàn debitori, or che se accasa.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="214">L’età di nostra matre mi percuote</l>
     <l n="215">di pietà il core; che da tutti un tratto</l>
     <l n="216">senza infamia lasciata esser non puote.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="217">Io son de dieci il primo, e vecchio fatto</l>
     <l n="218">di quarantaquattro anni, e il capo calvo</l>
     <l n="219">da un tempo in qua sotto il cuffiotto appiatto.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="220">La vita che mi avanza me la salvo</l>
     <l n="221">meglio ch’io so: ma tu che diciotto anni</l>
     <l n="222">dopo me t’indugiasti a uscir de l’alvo,</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="223">gli Ongari a veder torna e gli Alemanni,</l>
     <l n="224">per freddo e caldo segui il signor nostro,</l>
     <l n="225">servi per amendua, rifa i miei danni.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="226">Il qual se vuol di calamo et inchiostro</l>
     <l n="227">di me servirsi, e non mi tòr da bomba,</l>
     <l n="228">digli: — Signore, il mio fratello è vostro. —</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="229">Io, stando qui, farò con chiara tromba</l>
     <l n="230">il suo nome sonar forse tanto alto</l>
     <l n="231">che tanto mai non si levò colomba.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="232">A Filo, a Cento, in Ariano, a Calto</l>
     <l n="233">arriverei, ma non sin al Danubbio,</l>
     <l n="234">ch’io non ho piei gagliardi a sì gran salto.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="235">Ma se a voglier di novo avessi al subbio</l>
     <l n="236">li quindici anni che in servirlo ho spesi,</l>
     <l n="237">passar la Tana ancor non starei in dubbio.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="238">Se avermi dato onde ogni quattro mesi</l>
     <l n="239">ho venticinque scudi, né sì fermi</l>
     <l n="240">che molte volte non mi sien contesi,</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="241">mi debbe incatenar, schiavo tenermi,</l>
     <l n="242">ubligarmi ch’io sudi e tremi senza</l>
     <l n="243">rispetto alcun, ch’io moia o ch’io me ‘nfermi,</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="244">non gli lasciate aver questa credenza;</l>
     <l n="245">ditegli che più tosto ch’esser servo</l>
     <l n="246">torrò la povertade in pazienza.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="247">Uno asino fu già, ch’ogni osso e nervo</l>
     <l n="248">mostrava di magrezza, e entrò, pel rotto</l>
     <l n="249">del muro, ove di grano era uno acervo;</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="250">e tanto ne mangiò, che l’epa sotto</l>
     <l n="251">si fece più d’una gran botte grossa,</l>
     <l n="252">fin che fu sazio, e non però di botto.</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="253">Temendo poi che gli sien péste l’ossa,</l>
     <l n="254">si sforza di tornar dove entrato era,</l>
     <l n="255">ma par che ‘l buco più capir nol possa.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="256">Mentre s’affanna, e uscire indarno spera,</l>
     <l n="257">gli disse un topolino: — Se vuoi quinci</l>
     <l n="258">uscir, tràtti, compar, quella panciera:</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="259">a vomitar bisogna che cominci</l>
     <l n="260">ciò c’hai nel corpo, e che ritorni macro,</l>
     <l n="261">altrimenti quel buco mai non vinci. —</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="262">Or, conchiudendo, dico che, se ‘l sacro</l>
     <l n="263">Cardinal comperato avermi stima</l>
     <l n="264">con li suoi doni, non mi è acerbo et acro</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="265">renderli, e tòr la libertà mia prima.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>