<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO XXIX. </title>
    <author>Ludovico Ariosto</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">74</measure>
    <measure unit="line">592</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Ludovico Ariosto_orlando-furioso-1532-canto-xxi</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando Furioso 1532 - CANTO XXIX. </title>
     <author>Ludovico Ariosto</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando Furioso 1532 - CANTO XXIX. </head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1"> O De glihuomini inferma e insta bil mente</l>
     <l n="2">Come sian pre / sti a variar di/ segno</l>
     <l n="3">Tutti i pensier mutamo facil/ mente</l>
     <l n="4">Piu quei che na scon d'amoroso sdegno</l>
     <l n="5">Io vidi dianzi il Saracin si ardente</l>
     <l n="6">Contra le donne,e passar tanto il segno</l>
     <l n="7">Che non che spegner l'odio, ma pensai</l>
     <l n="8">Che non dovesse intiepidirlo mai.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Donne gentil per quel ch'a biasmo vostro</l>
     <l n="10">Parlo contra il dover, si offeso sono</l>
     <l n="11">Che sin che col suo mal, non gli dimostro</l>
     <l n="12">Quanto habbia fatto error, non gli perdono</l>
     <l n="13">Io faro si con penna e con inchiostro</l>
     <l n="14">Ch'ognun vedra che gliera utile e buono</l>
     <l n="15">Haver taciuto, e mordersi ancho poi</l>
     <l n="16">Prima la lingua, che dir mal di voi.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Ma che parlo come ignorante e sciocco</l>
     <l n="18">Ve lo dimostra chiara esperientia:</l>
     <l n="19">Incontra tutte trasse fuor lo stocco</l>
     <l n="20">De l'ira, senza farvi differentia,</l>
     <l n="21">Poi d'Issabella un sguardo, si l'ha tocco</l>
     <l n="22">Che subito gli fa mutar sententia,</l>
     <l n="23">Gia in cambio di quell'altra la disia</l>
     <l n="24">L'ha vista a pena, e non sa anchor chi sia.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">E come il nuovo amor lo punge e scalda</l>
     <l n="26">Muove alcune ragion di poco frutto,</l>
     <l n="27">Per romper quella mente intera e salda</l>
     <l n="28">Ch'ella havea fissa al Creator del tutto,</l>
     <l n="29">Ma l'Eremita che l'e scudo e falda</l>
     <l n="30">Perche il casto pensier non sia distrutto:</l>
     <l n="31">Con argumenti piu validi e fermi</l>
     <l n="32">Quanto piu puo le fa ripari e schermi.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Poi che l'empio Pagan molto ha sofferto</l>
     <l n="34">Con lunga noia quel monacho audace,</l>
     <l n="35">E che gli ha detto in van ch'al suo deserto</l>
     <l n="36">Senza lei puo tornar quando gli piace,</l>
     <l n="37">E che nuocer si vede a viso aperto</l>
     <l n="38">E che seco non vuol triegua ne pace:</l>
     <l n="39">La mano al mento con furor gli stese</l>
     <l n="40">E tanto ne pelo quanto ne prese.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">E si crebbe la furia, che nel collo</l>
     <l n="42">Con man lo stringe a guisa di tanaglia,</l>
     <l n="43">E poi ch'una e due volte raggirollo,</l>
     <l n="44">Da se per l'aria e verso il mar lo scaglia</l>
     <l n="45">Che n'avenisse ne dico ne sollo</l>
     <l n="46">Varia fama e di lui, ne si raguaglia,</l>
     <l n="47">Dice alcun che si rotto a un sasso resta</l>
     <l n="48">Che'l pie non si discerne da la testa.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Et altri, ch'a cadere ando nel mare</l>
     <l n="50">Ch'era piu di tre miglia indi lontano:</l>
     <l n="51">E che mori per non saper notare</l>
     <l n="52">Fatti assai prieghi e orationi in vano:</l>
     <l n="53">Altri, ch'un santo lo venne aiutare</l>
     <l n="54">Lo trasse al lito con visibil mano:</l>
     <l n="55">Di queste qual si vuol la vera sia </l>
     <l n="56">Di lui non parla piu l'historia mia.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Rodomonte crudel poi che levato</l>
     <l n="58">S'hebbe da canto il garrulo Eremita,</l>
     <l n="59">Si ritorno con viso men turbato</l>
     <l n="60">Verso la donna mesta e sbigottita</l>
     <l n="61">E col parlar ch'e fra gliamanti usato</l>
     <l n="62">Dicea ch'era il suo core, e la sua vita:</l>
     <l n="63">E'l suo conforto: e la sua cara speme:</l>
     <l n="64">Etaltri nomi tai che vanno insieme.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">E si mostro si costumato allhora</l>
     <l n="66">Che non le fece alcun segno di forza,</l>
     <l n="67">Il sembiante gentil che l'innamora</l>
     <l n="68">L'usato orgoglio in lui spegne &amp; ammorza</l>
     <l n="69">E ben che'l frutto trar ne possa fuora</l>
     <l n="70">Passar non perho vuole oltre a la scorza,</l>
     <l n="71">Che non gli par che potesse esser buono</l>
     <l n="72">Quando da lei non lo accetasse in dono.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Et cosi di disporre a poco a poco</l>
     <l n="74">A suoi piaceri Issabella credea</l>
     <l n="75">Ella che in si solingo e strano loco</l>
     <l n="76">Qual topo in piede al gatto si vedea,</l>
     <l n="77">Vorria trovarsi inanzi in mezo il fuoco</l>
     <l n="78">E seco tutta volta rivolgea</l>
     <l n="79">S'alcun partito alcuna via fosse atta </l>
     <l n="80">A trarla quindi immaculata e intatta,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Fa nel animo suo proponimento</l>
     <l n="82">Di darsi con sua man prima la morte</l>
     <l n="83">Che'l barbaro crudel n'habbia il suointento.</l>
     <l n="84">E che le sia cagion d'errar si forte</l>
     <l n="85">Contra quel cavallier ch'in braccio spento</l>
     <l n="86">L'havea crudele e dispietata sorte,</l>
     <l n="87">A cui fatto have col pensier devoto</l>
     <l n="88">De la sua castita perpetuo voto.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Crescer piu sempre l'appetito cieco</l>
     <l n="90">Vede del Re pagan ne sa che farsi:</l>
     <l n="91">Ben sa che vuol venire all'atto bieco</l>
     <l n="92">Ove i contrasti suoi tutti fien scarsi:</l>
     <l n="93">Pur discorrendo molte cose seco</l>
     <l n="94">Il modo trovo al fin di ripararsi:</l>
     <l n="95">E di salvar la castita sua, come</l>
     <l n="96">Io vi diro con lungo e chiaro nome.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Al brutto Saracin che le venia</l>
     <l n="98">Gia contra con parole e con effetti</l>
     <l n="99">Privi di tutta quella cortesia</l>
     <l n="100">Che mostrata le havea ne primi detti:</l>
     <l n="101">Se fate che con voi sicura io sia</l>
     <l n="102">del mio honor, disse, e ch'io non nesospetti</l>
     <l n="103">Cosa all'incontro vi daro, che molto</l>
     <l n="104">Piu vi varra, c'havermi l'honor tolto.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Per un piacer di si poco momento</l>
     <l n="106">Di che n'ha si abondanza tutto'l mondo</l>
     <l n="107">Non disprezzate un perpetuo contento:</l>
     <l n="108">Un vero gaudio a nullo altro secondo,</l>
     <l n="109">Potrete tuttavia ritrovar cento</l>
     <l n="110">E mille donne di viso giocondo,</l>
     <l n="111">Ma chi vi possa dar questo mio dono</l>
     <l n="112">Nessuno al mondo o pochi altri ci sono.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Ho notitia d'un'herba, e l'ho veduta</l>
     <l n="114">Venendo, e so dove trovarne appresso:</l>
     <l n="115">Che bollita con helera e con ruta</l>
     <l n="116">Ad un fuoco di legna di cypresso,</l>
     <l n="117">E fra mano innocenti indi premuta:</l>
     <l n="118">Manda un liquor che chi si bagna d'esso</l>
     <l n="119">Tre volte il corpo, in tal modo l'indura</l>
     <l n="120">Che dal ferro e dal fuoco l'assicura.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Io dico se tre volte se n'immolla</l>
     <l n="122">Un mese invulnerabile si trova,</l>
     <l n="123">Oprar conviensi ogni mese l'ampolla</l>
     <l n="124">Che sua virtu piu termine non giova:</l>
     <l n="125">Io so far l'acqua, &amp; hoggi anchor farolla</l>
     <l n="126">Et hoggi anchor voi ne vedrete prova:</l>
     <l n="127">E vi puo (s'io non fallo) esser piu grata</l>
     <l n="128">Che d'haver tutta Europa hoggi acquistata</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Da voi domando in guiderdon di questo</l>
     <l n="130">Che su la fede vostra mi giuriate:</l>
     <l n="131">Che ne in detto ne in opera molesto</l>
     <l n="132">Mai piu sarete alla mia castitate,</l>
     <l n="133">Cosi dicendo, Rodomonte honesto</l>
     <l n="134">Fe ritornar, ch'in tanta voluntate</l>
     <l n="135">Venne, ch'inviolabil si facesse</l>
     <l n="136">Che piu ch'ella non disse, le promesse.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">E servaralle fin che vegga fatto</l>
     <l n="138">De la mirabil'acqua esperientia:</l>
     <l n="139">E sforzerasse intanto a non fare atto</l>
     <l n="140">A non far segno alcun di violentia,</l>
     <l n="141">Ma pensa poi di non tenere il patto:</l>
     <l n="142">Perche non ha timor ne riverentia</l>
     <l n="143">Di Dio, o di santi, e nel mancar di fede</l>
     <l n="144">Tutta a lui la bugiarda Africa cede.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Ad Issabella il Re d'Algier, scongiuri</l>
     <l n="146">Di non la molestar fe piu di mille:</l>
     <l n="147">Pur ch'essa lavorar l'acqua procuri</l>
     <l n="148">Che far lo puo qual fu gia Cigno e Achille</l>
     <l n="149">Ella per balze e per valloni oscuri </l>
     <l n="150">Da le citta lontana e da le ville</l>
     <l n="151">Ricoglie di molte herbe, e il Saracino</l>
     <l n="152">Non l'abandona, e l'e sempre vicino.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Poi ch'in piu parti quant'era a bastanza</l>
     <l n="154">Colson de l'herbe, e con radici e senza:</l>
     <l n="155">Tardi si ritornaro alla lor stanza,</l>
     <l n="156">Dove quel paragon di continenza</l>
     <l n="157">Tutta la notte spende che l'avanza</l>
     <l n="158">A bollir herbe con molta avertenza,</l>
     <l n="159">E a tutta l'opra e a tutti quei mysteri</l>
     <l n="160">Si trova ogn'hor presente il Re d'Algieri.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Che producendo quella notte in giuoco</l>
     <l n="162">Con quelli pochi servi ch'eran seco:</l>
     <l n="163">Sentia per lo calor del vicin fuoco</l>
     <l n="164">Ch'era rinchiuso in quello an gusto speco:</l>
     <l n="165">Tal sete, che bevendo hor molto hor poco:</l>
     <l n="166">Duo barili votar pieni di greco,</l>
     <l n="167">C'haveano tolto uno o duo giorni inanti</l>
     <l n="168">I suoi scudieri a certi viandanti.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Non era Rodomonte usato al vino</l>
     <l n="170">Perche la legge sua lo vieta e danna,</l>
     <l n="171">E poi che lo gusto, liquor divino</l>
     <l n="172">Gli par miglior che'l Nectare o la Manna</l>
     <l n="173">E riprendendo il rito saracino</l>
     <l n="174">Gran tazze e pieni fiaschi ne tracanna,</l>
     <l n="175">Fece il buon vino ch'ando spesso intorno</l>
     <l n="176">Girare il capo a tutti come un torno.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">La donna in questo mezo la caldaia</l>
     <l n="178">Dal fuoco tolse, ove quell'herbe cosse:</l>
     <l n="179">E disse a Rodomonte, accio che paia</l>
     <l n="180">Che mie parole al vento non ho mosse,</l>
     <l n="181">Quella che'l ver da la bugia dispaia</l>
     <l n="182">E che puo dotte far le genti grosse:</l>
     <l n="183">Te ne faro l'esperientia anchora</l>
     <l n="184">Non ne l'altrui, ma nelmio corpo hor'hora</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">Io voglio a far il saggio esser la prima</l>
     <l n="186">Del felice liquor di virtu pieno,</l>
     <l n="187">Accio tu forse non facessi stima</l>
     <l n="188">Che ci fosse mortifero veneno,</l>
     <l n="189">Di questo bagnerommi da la cima</l>
     <l n="190">Del capo giu pel collo e per lo seno:</l>
     <l n="191">Tu poi tua forza in me prova e tua spada</l>
     <l n="192">Se questo habbia vigor, se quella rada.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Bagnossi come disse, e lieta porse</l>
     <l n="194">All'incauto Pagano il collo ignudo:</l>
     <l n="195">Incauto, e vinto ancho dal vino forse</l>
     <l n="196">Incontra a cui non vale elmo ne scudo:</l>
     <l n="197">Quel huom bestial le presto fede e scorse</l>
     <l n="198">Si con la mano, e si col ferro crudo,</l>
     <l n="199">Che del bel capo gia d'Amore albergo</l>
     <l n="200">Fe tronco rimanere il petto e il tergo.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Quel fe tre balzi e funne udita chiara </l>
     <l n="202">Voce, ch'uscendo nomino Zerbino,</l>
     <l n="203">Per cui seguire ella trovo si rara</l>
     <l n="204">Via di fuggir di man del Saracino:</l>
     <l n="205">Alma c'havesti piu la fede cara</l>
     <l n="206">E'l nome quasi ignoto e peregrino</l>
     <l n="207">Al tempo nostro de la castitade,</l>
     <l n="208">Che la tua vita e la tua verde etade.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Vattene in pace alma beata e bella,</l>
     <l n="210">Cosi i miei versi havesson forza, come</l>
     <l n="211">Ben m'affaticherei con tutta quella</l>
     <l n="212">Arte, che tanto il parlar orna, e come,</l>
     <l n="213">Perche mille e mill'anni e piu, novella</l>
     <l n="214">Sentisse il mondo del tuo chiaro nome,</l>
     <l n="215">Vattene in pace alla superna sede</l>
     <l n="216">E lascia all'altre esempio di tua fede.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">All'atto incomparabile e stupendo</l>
     <l n="218">Dal cielo il Creator giu gliocchi volse,</l>
     <l n="219">E disse, piu di quella ti commendo</l>
     <l n="220">La cui morte a Tarquinio il regno tolse,</l>
     <l n="221">E per questo una legge fare intendo</l>
     <l n="222">Tra quelle mie, che mai tempo non sciolse:</l>
     <l n="223">Laqual per le inviolabil'acque giuro</l>
     <l n="224">Che non mutera seculo futuro.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Per l'avvenir vo che ciascuna c'haggia</l>
     <l n="226">Il nome tuo, sia di sublime ingegno,</l>
     <l n="227">E sia bella, gentil, cortese, e saggia,</l>
     <l n="228">E di vera honestade arrivi al segno,</l>
     <l n="229">Onde materia a gli scrittori caggia</l>
     <l n="230">Di celebrare il nome inclyto e degno</l>
     <l n="231">Tal che Parnasso, Pindo, &amp; Helicone</l>
     <l n="232">Sempre issabella, Issabella risuone.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Dio cosi disse, e fe serena intorno</l>
     <l n="234">L'aria, e tranquillo il mar piu che mai fusse,</l>
     <l n="235">Fe l'alma casta al terzo ciel ritorno</l>
     <l n="236">E in braccio al suo Zerbin si ricondusse:</l>
     <l n="237">Rimase in terra con vergogna e scorno</l>
     <l n="238">Quel fier senza pieta nuovo Breusse,</l>
     <l n="239">Che poi che'l troppo vino hebbe digesto</l>
     <l n="240">Biasmo il suo errore, e ne resto funesto.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">Placare o in parte satisfar pensosse</l>
     <l n="242">A l'anima beata d'issabella:</l>
     <l n="243">Se poi ch'a morte il corpo le percosse</l>
     <l n="244">Desse almen vita alla memoria d'ella:</l>
     <l n="245">Trovo per mezo, accio che cosi fosse,</l>
     <l n="246">Di convertirle quella chiesa, quella</l>
     <l n="247">Dove habitava, e dove ella fu uccisa</l>
     <l n="248">In un sepolchro, e vi diro in che guisa.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Di tutti i lochi intorno, fa venire</l>
     <l n="250">Mastri, chi per amore e chi per tema,</l>
     <l n="251">E fatto ben sei mila huomini unire</l>
     <l n="252">De gravi sassi i vicin monti scema,</l>
     <l n="253">E ne fa una gran massa stabilire</l>
     <l n="254">Che da la cima era alla parte estrema</l>
     <l n="255">Novanta braccia, e vi rinchiude dentro</l>
     <l n="256">La chiesa, che i duo amanti have nel centro</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">Imita quasi la superba mole</l>
     <l n="258">Che fe Adriano all'onda tyberina:</l>
     <l n="259">Presso al sepolchro una torre alta vuole</l>
     <l n="260">C'habitarvi alcun tempo si destina:</l>
     <l n="261">Un ponte stretto, e di due braccia sole</l>
     <l n="262">Fece su l'acqua che correa vicina:</l>
     <l n="263">Lungo il ponte, ma largo era si poco</l>
     <l n="264">Che dava a pena a duo cavalli loco</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">A duo cavalli che venuti a paro</l>
     <l n="266">O ch'insieme si fossero scontrati:</l>
     <l n="267">E non havea ne sponda ne riparo</l>
     <l n="268">E si potea cader da tutti i lati:</l>
     <l n="269">Il passar quindi, vuol che costi caro</l>
     <l n="270">A guerrieri o pagani o battezati:</l>
     <l n="271">Che de le spoglie lor mille trophei</l>
     <l n="272">Promette al cimiterio di costei.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">In dieci giorni e in manco: fu perfetta,</l>
     <l n="274">L'opra del ponticel che passa il fiume,</l>
     <l n="275">Ma non fu gia il sepolchro cosi in fretta</l>
     <l n="276">Ne la torre condutta al suo cacume,</l>
     <l n="277">Pur fu levata si, ch'alla veletta</l>
     <l n="278">Starvi in cima una guardia havea costume</l>
     <l n="279">Che d'ogni cavallier che venia al ponte</l>
     <l n="280">Col corno facea segno a Rodomonte.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">E quel s'armava, e se gli venia a opporre</l>
     <l n="282">Hora su l'una: hora su l'altra riva:</l>
     <l n="283">Che se'l guerrier venia di ver la torre</l>
     <l n="284">Su l'altra proda il Re d'Algier veniva:</l>
     <l n="285">Il ponticello eil campo ove si corre</l>
     <l n="286">E se'l destrier poco del segno usciva</l>
     <l n="287">Cadea nel fiume, ch'alto era e profondo</l>
     <l n="288">Ugual periglio a quel, non havea ilmondo.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Haveasi imaginato il Saracino</l>
     <l n="290">Che per gir spesso a rischio di cadere</l>
     <l n="291">Dal ponticel nel fiume a capo chino:</l>
     <l n="292">Dove gli converria molt'acqua bere:</l>
     <l n="293">Del fallo a che l'indusse il troppo vino</l>
     <l n="294">Dovesse netto e mondo rimanere:</l>
     <l n="295">Come l'acqua non men che'l vino: estingua</l>
     <l n="296">L'error che fa pel vino o mano o lingua.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">Molti fra pochi di vi capitaro:</l>
     <l n="298">Alcuni la via dritta vi condusse,</l>
     <l n="299">Ch'a quei che verso Italia o Spagna andaro</l>
     <l n="300">Altra non era che piu trita fusse:</l>
     <l n="301">Altri, l'ardire, e piu che vita caro</l>
     <l n="302">L'honore, a farvi di se prova indusse.</l>
     <l n="303">E tutti, ove acquistar credean la palma,</l>
     <l n="304">Lasciavan l'arme, e molti insieme l'alma.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">Di quelli ch'abbattea , s'eran pagani</l>
     <l n="306">Si contentava d'haver spoglie &amp; armi:</l>
     <l n="307">E di chi prima furo i nomi piani</l>
     <l n="308">Vi facea sopra, e sospendeale a i marmi,</l>
     <l n="309">Ma ritenea in prigion tutti i Christiani</l>
     <l n="310">E che in Algier poi li mandasse, parmi,</l>
     <l n="311">Finita anchor non era l'opra, quando</l>
     <l n="312">Vi venne a capitare il pazzo Orlando.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">A caso venne il furioso Conte</l>
     <l n="314">A capitar su questa gran riviera,</l>
     <l n="315">Dove (come io vi dico) Rodomonte</l>
     <l n="316">Fare infretta facea, ne finito era,</l>
     <l n="317">La torre ne il sepolchro, e a pena il ponte,</l>
     <l n="318">E di tutte arme fuor che di visiera</l>
     <l n="319">A quell'hora il Pagan si trovo in punto </l>
     <l n="320">Ch'Orlando al fiume e al ponte e sopra giunto</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">Orlando (come il suo furor lo caccia)</l>
     <l n="322">Salta la sbarra e sopra il ponte corre:</l>
     <l n="323">Ma Rodomonte con turbata faccia</l>
     <l n="324">A pie com'era inanzi a la gran torre</l>
     <l n="325">Gli grida di lontano, e gli minaccia,</l>
     <l n="326">Ne se gli degna con la spada opporre:</l>
     <l n="327">Indiscreto villan ferma le piante</l>
     <l n="328">Temerario importuno &amp; arrogante.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">Sol per signori e cavallieri e fatto</l>
     <l n="330">Il ponte, non per te bestia balorda,</l>
     <l n="331">Orlando ch'era in gran pensier distratto</l>
     <l n="332">Vien pur inanzi, e fu l'orecchia sorda,</l>
     <l n="333">Bisogna ch'io castighi questo matto</l>
     <l n="334">(Disse il Pagano) e con la voglia ingorda</l>
     <l n="335">Venia per traboccarlo giu ne l'onda:</l>
     <l n="336">Non pendando trovar chi gli risponda.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">In questo tempo una gentil donzella</l>
     <l n="338">Per passar sovra il ponte, al fiume arriva,</l>
     <l n="339">Leggiadramente ornata, e in viso bella</l>
     <l n="340">E ne i sembianti accortamente schiva:</l>
     <l n="341">Era (se vi ricorda Signor) quella</l>
     <l n="342">Che per ognialtra via cercando giva,</l>
     <l n="343">Di Brandimarte il suo amator vestigi</l>
     <l n="344">Fuor che dove era dentro da Parigi.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Nel'arrivar di Fiordiligi al ponte</l>
     <l n="346">(Che cosi la donzella nomata era)</l>
     <l n="347">Orlando s'attacco con Rodomonte</l>
     <l n="348">Che lo volea gittar ne la riviera,</l>
     <l n="349">La donna c'havea pratica del Conte</l>
     <l n="350">Subito n'hebbe conoscenza vera,</l>
     <l n="351">E resto d'alta maraviglia piena</l>
     <l n="352">De la follia che cosi nudo il mena.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">Fermasi a riguardar che fine havere</l>
     <l n="354">Debba il furor de i duo tanti possenti,</l>
     <l n="355">Per far del ponte l'un l'altro cadere</l>
     <l n="356">A por tutta lor forza sono intenti,</l>
     <l n="357">Come e ch'un pazzo debba si valere?</l>
     <l n="358">Seco il fiero Pagan dice tra denti,</l>
     <l n="359">E qua e la si volge e si raggira</l>
     <l n="360">Pieno di sdegno e di superbia e d'ira.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">Con l'una e l'altra man va ricercando</l>
     <l n="362">Far nuova presa, ove il suo meglio vede,</l>
     <l n="363">Hor tra le gambe, hor fuor gli pone, quando</l>
     <l n="364">Con arte il destro, e quando il manco piede,</l>
     <l n="365">Simiglia Rodomonte intorno a Orlando</l>
     <l n="366">Lo stolido Orso che sveller si crede</l>
     <l n="367">L'arbor onde e caduto, e come n'habbia</l>
     <l n="368">Quello ogni colpa, odio gli porta e rabbia</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">Orlando che l'ingegno havea sommerso</l>
     <l n="370">Io non so dove, e sol la forza usava,</l>
     <l n="371">L'estrema forza a cui per l'universo</l>
     <l n="372">Nessuno o raro paragon si dava,</l>
     <l n="373">Cader del ponte si lascio riverso</l>
     <l n="374">Col Pagano abbracciato come stava,</l>
     <l n="375">Cadon nel fiume e vanno al fondo insieme</l>
     <l n="376">Ne salta in aria l'onda, e il lito geme.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">L'acqua gli fece distaccare in fretta</l>
     <l n="378">Orlando e nudo e nuota com'un pesce:</l>
     <l n="379">Di qua le braccia, e di la i piedi getta:</l>
     <l n="380">E viene a proda, e come di fuor esce</l>
     <l n="381">Correndo va, ne per mirare aspetta</l>
     <l n="382">Se in biasmo o in loda questo gli riesce,</l>
     <l n="383">Ma il Pagan che da l'arme era impedito</l>
     <l n="384">Torno piu tardo e con piu affanno al lito.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">Sicuramente Fiordiligi intanto</l>
     <l n="386">Havea passato il ponte e la riviera,</l>
     <l n="387">E guardato il sepolchro in ogni canto</l>
     <l n="388">Se del suo Brandimarte insegna v'era,</l>
     <l n="389">Poi che ne l'arme sue vede ne il manto:</l>
     <l n="390">Di ritrovarlo in altra parte spera:</l>
     <l n="391">Ma ritorniamo a ragionar del Conte</l>
     <l n="392">Che lascia a dietro e torre e fiume e ponte,</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">Pazzia sara se le pazzie d'Orlando</l>
     <l n="394">Prometto raccontarvi ad una ad una,</l>
     <l n="395">Che tante e tante fur, ch'io non so quando</l>
     <l n="396">Finir, ma ve n'andro scegliendo alcuna</l>
     <l n="397">Solenne, &amp; atta da narrar cantando</l>
     <l n="398">Et ch'all'historia mi parra oportuna,</l>
     <l n="399">Ne quella tacero miraculosa</l>
     <l n="400">Che fu ne i Pyrenei sopra Tolosa</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">Trascorso havea molto paese il Conte</l>
     <l n="402">Come dal grave suo furor fu spinto,</l>
     <l n="403">Et al fin capito sopra quel monte</l>
     <l n="404">Per cui dal Franco e il Tarracon distinto,</l>
     <l n="405">Tenendo tuttavia volta la fronte</l>
     <l n="406">Verso la dove il Sol ne viene estinto,</l>
     <l n="407">E quivi giunse in uno angusto calle</l>
     <l n="408">Che pendea sopra una profonda valle.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">Si vennero a incontrar con esso al varco</l>
     <l n="410">Duo boscherecci gioveni, ch'inante</l>
     <l n="411">Havean di legna un loro asino carco,</l>
     <l n="412">E perche ben s'accorsero al sembiante</l>
     <l n="413">C'havea di cervel sano il capo scarco,</l>
     <l n="414">Gli gridano con voce minacciante,</l>
     <l n="415">O ch'a dietro o da parte se ne vada</l>
     <l n="416">E che si levi di mezo la strada.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">Orlando non risponde altro a quel detto</l>
     <l n="418">Se non che con furor tira d'un piede:</l>
     <l n="419">E giunge a punto l'asino nel petto</l>
     <l n="420">Con quella forza che tutte altre eccede:</l>
     <l n="421">Et alto il leva si, ch'uno augelletto</l>
     <l n="422">Che voli in aria sembra a chi lo vede,</l>
     <l n="423">Quel va a cadere alla cima d'un colle </l>
     <l n="424">Ch'un miglio oltre la valle il giogo estolle</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">Indi verso i duo gioveni s'aventa</l>
     <l n="426">De i quali un piu che senno hebbe aventura,</l>
     <l n="427">Che da la balza che due volte trenta</l>
     <l n="428">Braccia cadea, si gitto per paura,</l>
     <l n="429">A mezo il tratto trovo molle e lenta</l>
     <l n="430">Una macchia di rubi e di verzura,</l>
     <l n="431">A cui basto graffiargli un poco il volto</l>
     <l n="432">Del resto lo mando libero e sciolto·</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">L'altro s'attacca ad un scheggion ch'usciva</l>
     <l n="434">Fuor de la roccia, per salirvi sopra: </l>
     <l n="435">Perche si spera s'alla cima arriva</l>
     <l n="436">Di trovar via che dal pazzo lo cuopra,</l>
     <l n="437">Ma quel ne i piedi, che non vuol che viva</l>
     <l n="438">Lo piglia, mentre di salir s'adopra:</l>
     <l n="439">E quanto piu sbarrar puote le braccia </l>
     <l n="440">Le sbarra si, ch'in duo pezzi lo straccia.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">A quella guisa che veggian tal'hora</l>
     <l n="442">Farsi d'uno aeron: farsi d'un pollo:</l>
     <l n="443">Quando si vuol de le calde interiora</l>
     <l n="444">Che Falcone o ch'Astor resti satollo:</l>
     <l n="445">Quanto e bene accaduto che non muora</l>
     <l n="446">Quel che fu a risco di fiaccarsi il collo:</l>
     <l n="447">Ch'ad altri poi questo miracol disse</l>
     <l n="448">Si che l'udi Turpino, e a noi lo scrisse.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">E queste &amp; altre assai cose stupende</l>
     <l n="450">Fece nel traversar de la montagna,</l>
     <l n="451">Dopo molto cercare al fin discende</l>
     <l n="452">Verso Meriggie alla terra di spagna:</l>
     <l n="453">E lungo la marina il camin prende </l>
     <l n="454">Ch'intorno a Taracona il lito bagna,</l>
     <l n="455">E come vuol la furia che lo mena</l>
     <l n="456">Pensa farsi uno albergo in quella arena.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">Dove dal Sole alquanto si ricuopra</l>
     <l n="458">E nel sabbion si caccia arrido e trito,</l>
     <l n="459">Stando cosi, gli venne a caso sopra</l>
     <l n="460">Angelica la bella e il suo marito:</l>
     <l n="461">Ch'eran (si come io vi narrai di sopra)</l>
     <l n="462">Scesi da i monti in su l'Hispano lito:</l>
     <l n="463">A men d'un braccio ella gli giunse appresso</l>
     <l n="464">Perche non s'era accorta anchora d'esso,</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">Che fosse Orlando nulla le soviene</l>
     <l n="466">Troppo e diverso da quel ch'esser suole,</l>
     <l n="467">Da indi in qua che quel furor lo tienne</l>
     <l n="468">E sempre andato nudo all'ombra e al Sole,</l>
     <l n="469">Se fosse nato all'aprica Syene:</l>
     <l n="470">O dove Ammone il Garamante cole</l>
     <l n="471">O presso a i monti onde il gran Nilo spiccia </l>
     <l n="472">Non dovrebbe la carne haver piu arsiccia</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">Quasi ascosi havea gliocchi ne la testa</l>
     <l n="474">La faccia macra, e come un'osso asciutta:</l>
     <l n="475">La chioma rabuffata horrida e mesta</l>
     <l n="476">La barba folta spaventosa e brutta,</l>
     <l n="477">Non piu a vederlo Angelica fu presta</l>
     <l n="478">Che fosse a ritornar tremando tutta:</l>
     <l n="479">Tutta tremando e empiendo il ciel di grida</l>
     <l n="480">Si volse per aiuto alla sua guida.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="481">Come di lei s'accorse Orlando stolto</l>
     <l n="482">Per ritenerla si levo di botto,</l>
     <l n="483">Cosi gli piacque il delicato volto</l>
     <l n="484">Cosi ne venne immantinente giotto,</l>
     <l n="485">D'haverla amata e riverita molto</l>
     <l n="486">Ogni ricordo era in lui guasto e rotto,</l>
     <l n="487">Gli corre dietro, e tien quella maniera</l>
     <l n="488">Che terria il cane a seguitar la fera.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="489">Il giovine che'l pazzo seguir vede</l>
     <l n="490">La donna sua, gli urta il cavallo adosso,</l>
     <l n="491">E tutto a un tempo lo percuote e fiede </l>
     <l n="492">Come lo trova, che gli volta il dosso,</l>
     <l n="493">Spiccar dal busto il capo se gli crede</l>
     <l n="494">Ma la pelle trovo dura come osso:</l>
     <l n="495">Anzi via piu ch'acciar, ch'Orlando nato</l>
     <l n="496">Impenetrabile era, &amp; affatato.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="497">Come Orlando senti battersi dietro</l>
     <l n="498">Girossi, e nel girare il pugno strinse,</l>
     <l n="499">E con la forza che passa ogni metro</l>
     <l n="500">Feri il destrier che'l Saracino spinse:</l>
     <l n="501">Feril su'l capo, e come fosse vetro</l>
     <l n="502">Lo spezzo si, che quel cavallo estinse,</l>
     <l n="503">E rivoltosse in un medesmo instante</l>
     <l n="504">Dietro a colei che gli fuggiva inante·</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="505">Caccia Angelica in fretta la giumenta</l>
     <l n="506">E con sferza e con spron tocca e ritocca:</l>
     <l n="507">Che le parrebbe a quel bisogno lenta</l>
     <l n="508">Se ben volasse piu che stral da cocca,</l>
     <l n="509">De l'annel c'ha nel dito si ramenta</l>
     <l n="510">Che puo salvarla, e se lo getta in bocca,</l>
     <l n="511">E l'annel che non perde il suo costume</l>
     <l n="512">La fa sparir come ad un soffio il lume.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="513">O fosse la paura, o che pigliasse</l>
     <l n="514">Tanto disconcio nel mutar l'annello</l>
     <l n="515">O pur che la giumenta traboccasse:</l>
     <l n="516">Che non posso affermar questo ne quello,</l>
     <l n="517">Nel medesmo momento che si trasse</l>
     <l n="518">L'annello in bocca, e celo il viso bello</l>
     <l n="519">Levo le gambe, &amp; usci de l'arcione</l>
     <l n="520">E si trovo riversa in su'l sabbione.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="521">Piu corto che quel salto era dua dita</l>
     <l n="522">Aviluppata rimanea col matto,</l>
     <l n="523">Che con l'urto le havria tolta la vita:</l>
     <l n="524">Ma gran ventura l'aiuto a quel tratto,</l>
     <l n="525">Cerchi pur ch'altro furto le dia aita</l>
     <l n="526">D'un'altra bestia, come prima ha fatto,</l>
     <l n="527">Che piu non e per rihaver mai questa</l>
     <l n="528">Ch'inanzi al Paladin l'arena pesta.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="529">Non dubitate gia, ch'ella non s'habbia</l>
     <l n="530">A provedere, e seguitiamo Orlando,</l>
     <l n="531">In cui non cessa l'impeto e la rabbia</l>
     <l n="532">Perche si vada Angelica celando,</l>
     <l n="533">Segue la bestia per la nuda sabbia</l>
     <l n="534">E se le vien piu sempre approssimando,</l>
     <l n="535">Gia gia la tocca, &amp; ecco l'ha nel crine</l>
     <l n="536">Indi nel freno, e la ritiene al fine.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="537">Con quella festa il Paladin la piglia</l>
     <l n="538">Ch'un'altro havrebbe fatto una donzella</l>
     <l n="539">Le rassetta le redine e la briglia</l>
     <l n="540">E spicca un salto &amp; entra ne la sella:</l>
     <l n="541">E correndo la caccia molte miglia</l>
     <l n="542">Senza riposo in questa parte e in quella,</l>
     <l n="543">Mai non le leva ne sella ne freno</l>
     <l n="544">Ne le lascia gustare herba ne fieno.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="545">Volendosi cacciare oltre una fossa</l>
     <l n="546">Sozopra se ne va con la cavalla,</l>
     <l n="547">Non nocque a lui ne senti la percossa:</l>
     <l n="548">Ma nel fondo la misera si spalla,</l>
     <l n="549">Non vede Orlando come trar la possa</l>
     <l n="550">E finalmente se l'arreca in spalla</l>
     <l n="551">E su ritorna e va con tutto il carco</l>
     <l n="552">Quanto in tre volte non trarrebbe un'arco.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="553">Sentendo poi che gli gravava troppo</l>
     <l n="554">La pose in terra: e volea trarla a mano:</l>
     <l n="555">Ella il seguia con passo lento e zoppo</l>
     <l n="556">Dicea Orlando camina, e dicea in vano:</l>
     <l n="557">Se l'havesse seguito di galoppo</l>
     <l n="558">Assai non era al desiderio insano,</l>
     <l n="559">Al fin dal capo le levo il capestro</l>
     <l n="560">E dietro la lego sopra il pie destro.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="561">E cosi la strascina e la conforta</l>
     <l n="562">Che lo potra seguir con maggior agio,</l>
     <l n="563">Qual leva il pelo, e quale il cuoio porta</l>
     <l n="564">De i sassi ch'eran nel camin malvagio,</l>
     <l n="565">La mal condotta bestia resto morta</l>
     <l n="566">Finalmente di stratio e di disagio:</l>
     <l n="567">Orlando non le pensa e non la guarda</l>
     <l n="568">E via correndo il suo camin non tarda.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="569">Di trarla, ancho che morta, non rimase</l>
     <l n="570">Continoando il corso ad occidente:</l>
     <l n="571">E tutta via saccheggia ville e case</l>
     <l n="572">Se bisogno di cibo haver si sente,</l>
     <l n="573">E frutte e carne e pan pur ch'egli in vase</l>
     <l n="574">Rapisce &amp; usa forza ad ogni gente:</l>
     <l n="575">Qual lascia morto, e qual storpiato lassa</l>
     <l n="576">Poco si ferma e sempre inanzi passa.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="577">Havrebbe cosi fatto o poco manco</l>
     <l n="578">Alla sua donna: se non s'ascondea</l>
     <l n="579">Perche non discernea il nero dal bianco</l>
     <l n="580">E di giovar nocendo si credea:</l>
     <l n="581">Deh maledetto sia l'annello, &amp; ancho</l>
     <l n="582">Il cavallier che dato le l'havea</l>
     <l n="583">Che se non era, havrebbe Orlando fatto</l>
     <l n="584">Di se vendetta, e di mill'altri, a un tratto.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="585">Ne questa sola, ma fosser pur state</l>
     <l n="586">In man d'Orlando quante hoggi ne sono:</l>
     <l n="587">Ch'ad ogni modo tutte sono ingrate</l>
     <l n="588">Ne si trova tra loro oncia di buono:</l>
     <l n="589">Ma prima che le chorde rallentate</l>
     <l n="590">Al canto disugual rendano il suono,</l>
     <l n="591">Fia meglio differirlo a un'altra volta:</l>
     <l n="592">Accio men sia noioso a chi l'ascolta.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>