<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 55</title>
    <author>Filenio Gallo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">244</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Filenio Gallo_rime-55</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 55</title>
     <author>Filenio Gallo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 55</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Lassava già lo Scorpïon da tergo</l>
     <l n="2">Febo e co' razzi di Chirone</l>
     <l n="3">scaldava per far seco alquanto abbergo,</l>
     <l n="4">quando pensavo in me per qual cagione</l>
     <l n="5">move Invidia Fortuna a·ffar ch'a torto</l>
     <l n="6">alzi l'indegno e chi merta depone</l>
     <l n="7">e a chi di speranzia è presso al porto</l>
     <l n="8">tronca la vela a l'intrar della foce</l>
     <l n="9">né val contra di lei essare accorto.</l>
     <l n="10">In questo tal pensiero aspro e feroce,</l>
     <l n="11">già straco per l'iniusto e grave pondo,</l>
     <l n="12">che quanto più si stima alor più nuoce,</l>
     <l n="13">ne l'ora che furioso e rubicundo</l>
     <l n="14">scalcagnava Eritreo la quarta rota</l>
     <l n="15">del carro di colei che obscura el mondo,</l>
     <l n="16">la mente mia d'ogni contento vota,</l>
     <l n="17">lassando el corpo già vinto dal sonno</l>
     <l n="18">in terra, a contemplar fessi remota.</l>
     <l n="19">Cose alor vidi ch'a pena si ponno</l>
     <l n="20">pensar nonché ridire. Or, sacre Muse,</l>
     <l n="21">soccorso ai spirti mei che debil sonno.</l>
     <l n="22">Che visïoni orribili e confuse</l>
     <l n="23">narrar conviemmi col mio canto fioco</l>
     <l n="24">né più invero già mai sentite o use.</l>
     <l n="25">In uno alpestro e tenebroso loco,</l>
     <l n="26">privo d'erbe, uce', fiori, arbori e fonti,</l>
     <l n="27">qual sperto per tempesta over per fuoco,</l>
     <l n="28">cinto d'alpestri e cavernosi monti,</l>
     <l n="29">là dove venti assai si generava</l>
     <l n="30">e nella cima insieme eran congionti,</l>
     <l n="31">(solo una stretta via era che intrava</l>
     <l n="32">ne l'orribil spelunca et un gran fosso</l>
     <l n="33">di fango pien l'ingresso terminava),</l>
     <l n="34">mi ritrovai, senza aver altro adosso</l>
     <l n="35">ch'un bianco vel col qual mi recuprivo</l>
     <l n="36">le parti putibunde e 'l resto scosso.</l>
     <l n="37">Uno ramo avia in man di verde olivo</l>
     <l n="38">e di fior varii in testa una grillanda,</l>
     <l n="39">sopra un tronco a seder di lauro vivo,</l>
     <l n="40">con una gota alla sinistra banda</l>
     <l n="41">sopra la mano e l'altra a l'uscio volta,</l>
     <l n="42">ch'oltre ne l'antro alquanto lume manda.</l>
     <l n="43">Come om che ha la mente opressa e involta</l>
     <l n="44">da diversi contrarii, indifferente</l>
     <l n="45">or l'un licenzia, or chiama l'altro e ascolta,</l>
     <l n="46">stavo io, alor che repentinamente</l>
     <l n="47">vidi passarmi una ombra innanzi al volto,</l>
     <l n="48">ch'i' mi fe' qual da gran sonno si sente.</l>
     <l n="49">Così, né preso da paur né sciolto,</l>
     <l n="50">verso la parte unde venia tal scuro</l>
     <l n="51">cogli ochi umidi e molli mi fui volto</l>
     <l n="52">et una donna vidi in atto puro</l>
     <l n="53">in su l'argin del fosso allegra e franca</l>
     <l n="54">con grato aspetto e con parlar sicuro.</l>
     <l n="55">Nel viso più assai che nieve bianca</l>
     <l n="56">e gli ochi suoi qual d'Esper lo splendore,</l>
     <l n="57">quando el nimico suo a noi qui manca.</l>
     <l n="58">D' ogni intorno porgea ambrosio odore</l>
     <l n="59">e la suo chioma simile ad Apollo</l>
     <l n="60">alor che vien de l'orizonte fuore.</l>
     <l n="61">Di dïaspri un monile avia a collo,</l>
     <l n="62">indosso una lezadra e lattea vesta,</l>
     <l n="63">di cui l'ornato racontar non sollo,</l>
     <l n="64">e di safiri una corona in testa,</l>
     <l n="65">in mano l'arco e nel fronte l'insegna</l>
     <l n="66">che già ad Orïon fu sì molesta.</l>
     <l n="67">E perché per vergogna ogni om più sdegna</l>
     <l n="68">quanto in loco più vil scosso e mendico</l>
     <l n="69">sopragiunto è da persona alta e degna,</l>
     <l n="70">però al sguardo suo casto e pudico,</l>
     <l n="71">da placare ogni tigre alpestre e crudo,</l>
     <l n="72">exoso al vulgo, a la virtù amico,</l>
     <l n="73">trovandomi in tal modo abietto e nudo</l>
     <l n="74">abassai gli occhi e strinsimi in un groppo,</l>
     <l n="75">facendo del troncon pavese e scudo.</l>
     <l n="76">Ben mostri essar Filen, di fede or zoppo</l>
     <l n="77">–dixe ridendo–e se di me spaventi,</l>
     <l n="78">che far die' di chi vien per darti intoppo?</l>
     <l n="79">Bisogna ormai che 'l lacrimare alenti</l>
     <l n="80">e deponga ogni doglia, ogni mestizia,</l>
     <l n="81">mutando in gaudio e' tuo' gravi tormenti,</l>
     <l n="82">perché non puol patir mai la iustizia</l>
     <l n="83">che virtù senza premio innuda passi</l>
     <l n="84">e senza punizion fallo e nequizia.</l>
     <l n="85">E se per forza ascosa alquanto stassi,</l>
     <l n="86">convien per sua natura a luce surga,</l>
     <l n="87">qual fuoco chiuso infra montagne e sassi.</l>
     <l n="88">E come l'or ch'al cimento si purga,</l>
     <l n="89">così nostra virtù fra cose adverse</l>
     <l n="90">lucida più che mai par che resurga.</l>
     <l n="91">Paianti forse tuo fatighe perse</l>
     <l n="92">già tempo assai, ma sappi che Fortuna</l>
     <l n="93">tal voglie sazia e tal tien giù sommerse.</l>
     <l n="94">Quel abito divin che in noi s'aduna</l>
     <l n="95">per onesto operar è sì odiato</l>
     <l n="96">che raro ha premio alcun sotto la luna</l>
     <l n="97">et è oggi venuto in tale stato,</l>
     <l n="98">che 'n fango iace chi di quello è acceso</l>
     <l n="99">e sol Pilunno è in pregio et exaltato.</l>
     <l n="100">Quanto uno arbor è più in alto exteso,</l>
     <l n="101">tanto da maggior venti è combatuto</l>
     <l n="102">e chi in battaglia è innanzi è il primo offeso.</l>
     <l n="103">Ma crede, come io dixi, che perduto</l>
     <l n="104">non arai el tempo e se no in queste onde</l>
     <l n="105">di più fin prezzo altrui sarai soluto.</l>
     <l n="106">E benché il fango a l'or non corresponde,</l>
     <l n="107">pur picola acqua in un gran fuoco posta</l>
     <l n="108">fa che la fiamma alquanto più diffonde.</l>
     <l n="109">Unde io nel venir qua mi son disposta,</l>
     <l n="110">piacendo a te, diminuirti el tedio:</l>
     <l n="111">ché l'un contrar per l'altro si discosta</l>
     <l n="112">e chi de aversità sente l'assedio</l>
     <l n="113">impio di sé e vil s'aprezza e stima</l>
     <l n="114">se potendo non vuol pigliar remedio.</l>
     <l n="115">Vien dunque meco e lassa la valle ima,</l>
     <l n="116">che condurti del monte io mi do vanto</l>
     <l n="117">presso ch'al mezo almen, se non in cima.</l>
     <l n="118">E prima ch'i' la testa alzassi alquanto,</l>
     <l n="119">questo e più disse con parlar diffuso,</l>
     <l n="120">che narrar no el porria con debil canto.</l>
     <l n="121">E perché udir parole assai ero uso,</l>
     <l n="122">tenea ghignando giù bassa la groppa</l>
     <l n="123">incredul quasi, onde io mie fallo accuso.</l>
     <l n="124">Come chi in carcer per distanzia troppa</l>
     <l n="125">or questo or quello ascolta e più non crede</l>
     <l n="126">se non sente la chiave nella toppa,</l>
     <l n="127">tale io; e lei che del tutto s'avide,</l>
     <l n="128">dixe: Infedel, almanco alza un po' gli oc&lt;c&gt;hi</l>
     <l n="129">e dona al mio parlar credenzia e fede,</l>
     <l n="130">che prima che la morte l'arco scocchi</l>
     <l n="131">un tale effetto ti farò sentire,</l>
     <l n="132">che gaudio ai saggi fie, doglia alli sciocchi.</l>
     <l n="133">E se disponti meco ora venire</l>
     <l n="134">vedrai experïenzia sì vivace,</l>
     <l n="135">che allo effetto fie scarso el mie dire.</l>
     <l n="136">Qual om che sente cosa che li piace</l>
     <l n="137">alza la testa et infra sé bisbiglia</l>
     <l n="138">e 'l fine aspetta desioso e tace,</l>
     <l n="139">mi feci e tutto pien di maraviglia,</l>
     <l n="140">fatta già l'alma al suo parlar sicura,</l>
     <l n="141">sollevandomi alquanto alzai le ciglia</l>
     <l n="142">e, nella vista sua ponendo cura,</l>
     <l n="143">cognobbi ch'aspettava il parlar mio</l>
     <l n="144">Roppi el silenzio insieme e la paura</l>
     <l n="145">e dixi: Spirto uman, benigno e pio,</l>
     <l n="146">che se' venuto al &lt;dolo&gt;roso speco,</l>
     <l n="147">conscio de' mie' affanni e mie disio,</l>
     <l n="148">in questo mondo falso, iniquo e cieco</l>
     <l n="149">non è più fede e chi dominar vuole</l>
     <l n="150">porta el rasor e 'l mel sempre mai seco.</l>
     <l n="151">Compreso io ho ch'e' fatti e le parole</l>
     <l n="152">han fatto in questo mondo una balzana</l>
     <l n="153">e sol quel dice ogni om che far non suole.</l>
     <l n="154">Però, madonna al mio parere umana,</l>
     <l n="155">se fin qui el tuo parlar non ho gradito</l>
     <l n="156">incolpa sol tale usanza mondana.</l>
     <l n="157">Appena fuor de' labri fu uscito</l>
     <l n="158">di questo mio parlar l'utimo acento</l>
     <l n="159">che: Pian pian–dixe–ogni vile è schernito.</l>
     <l n="160">Dunque vien fuore e non stare più drento</l>
     <l n="161">né prendar più di me vergogna o tema,</l>
     <l n="162">ché non ha il palio mai corsier ch'è lento.</l>
     <l n="163">Così dal suo parlar già fatta scema</l>
     <l n="164">la mente di pensier, ver lei andai</l>
     <l n="165">a guisa d'om che per gran freddo trema.</l>
     <l n="166">E come in su la sponda io arrivai,</l>
     <l n="167">per timor del passar tornai di smalto;</l>
     <l n="168">poi per un cenno suo mi confortai.</l>
     <l n="169">E già el sinistro piede avia in alto,</l>
     <l n="170">tenendomi essa forte per la mano,</l>
     <l n="171">per far dell'una in l'altra riva un salto,</l>
     <l n="172">quando presto del fetido pantano</l>
     <l n="173">saltò fuore una donna al dextro lato</l>
     <l n="174">con abito e color diverso e strano.</l>
     <l n="175">Come un porco silvestre inviluppato</l>
     <l n="176">nel fango sbatte e' denti e scuote el soglio</l>
     <l n="177">quando da molti cani è circundato,</l>
     <l n="178">tal fece lei, anzi con più orgoglio,</l>
     <l n="179">quasi sdegnata già del parlar nostro,</l>
     <l n="180">che del spavento ancor tutto mi doglio.</l>
     <l n="181">Insieme Borrea, Circio, Affrico et Ostro</l>
     <l n="182">uscivan fuor delle tremanti labbia</l>
     <l n="183">a quello orrendo e spaventoso mostro.</l>
     <l n="184">D'un vil triliccio di color di sabbia</l>
     <l n="185">era vestita, macilenta e asciutta,</l>
     <l n="186">pallida e' labri e pien di sdegno e rabbia,</l>
     <l n="187">livida di color, fetida tutta,</l>
     <l n="188">priva di riso, el sonno avia alieno,</l>
     <l n="189">ne' denti negra, agli ochi guercia e brutta.</l>
     <l n="190">Fele buttava fuor ciascun suo seno,</l>
     <l n="191">le ciglia obscure e folte a guisa d'orso</l>
     <l n="192">e la lingua stillava amar veneno.</l>
     <l n="193">E quando col veder megli' ebbi scorso,</l>
     <l n="194">da ogni mano una vipra tenea,</l>
     <l n="195">dando ora a l'una ora a l'altra di morso.</l>
     <l n="196">Questa è colei che con suo voglia rea</l>
     <l n="197">cagion fu che Pompeo morì in Egitto,</l>
     <l n="198">che prima de' Roman lo scetro avea.</l>
     <l n="199">Costei fu che condusse a tal delitto</l>
     <l n="200">una delle tre suor, che convertita</l>
     <l n="201">fu in uno sasso poi sì come è scritto.</l>
     <l n="202">Questa fu che guidò a bestial vita</l>
     <l n="203">chi primo nacque e primo fratricida,</l>
     <l n="204">da cui ogni rapina è stata ordita.</l>
     <l n="205">Costei fu di color pedota e guida</l>
     <l n="206">che dero in prezzo el casto lor fratello,</l>
     <l n="207">contra de' quali ancor se exclama e grida.</l>
     <l n="208">Saül verso David fu impio e fello</l>
     <l n="209">pur per costei. A che far tanti exempi?</l>
     <l n="210">Ché quasi impronta ogni om col suo suggello.</l>
     <l n="211">Costei ne' gran palazzi e sacri tempi</l>
     <l n="212">regnar si vede e sol povertà fugge</l>
     <l n="213">e par de l'altrui mal si sazii et empi.</l>
     <l n="214">E del bene alïen tanto si strugge,</l>
     <l n="215">che nullo ha in sé calore, anzi qual ferro</l>
     <l n="216">e se ogni om ride e lei piangendo rugge.</l>
     <l n="217">Ora le rime mie ristrengo e serro</l>
     <l n="218">a dir quanto crudele, impia e severa</l>
     <l n="219">mi si mostrò e lei sa ch'io non erro.</l>
     <l n="220">Questa impudica e disdegnosa fera</l>
     <l n="221">ne l'uscir fuor del putrido limaccio</l>
     <l n="222">con parlare aspro e furibunda cera:</l>
     <l n="223">–Ritorna in giù–mi disse e alzò el braccio,</l>
     <l n="224">dandomi con la vipra una percossa,</l>
     <l n="225">ch'i' caddi indietro furïoso e vaccio.</l>
     <l n="226">Madonna che di lì non s'era mossa,</l>
     <l n="227">stupida per vedermi in tal penuria,</l>
     <l n="228">fessi più volte in volto or bianca or rossa.</l>
     <l n="229">E poi, qual om che scampa d'una furia</l>
     <l n="230">finché giugne al sicur mai volta indrieto,</l>
     <l n="231">tal fece lei nella veduta iniuria.</l>
     <l n="232">In piè pur mi rizai non troppo lieto</l>
     <l n="233">e tornando al troncon col ramo rotto</l>
     <l n="234">dixi: Del mie stentar tal frutto mieto.</l>
     <l n="235">La fiera che me avia dato tal botto:</l>
     <l n="236">–Qui starai sempre–dixe, e presto presto</l>
     <l n="237">nel brutto fango si rintufò sotto.</l>
     <l n="238">Qual marinar che vigilante e desto</l>
     <l n="239">carico torna e già giunto alla riva</l>
     <l n="240">movesi un vento turbido e rubesto</l>
     <l n="241">et ad un tratto d'ogni cosa el priva,</l>
     <l n="242">così rimasi in più cocenti guai,</l>
     <l n="243">chiamando aiuto a chi non mi sentiva</l>
     <l n="244">e con un gran suspir mi risvegliai.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>