<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Sourd</title>
    <author>Maurice Rollinat</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">21</measure>
    <measure unit="line">83</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Maurice Rollinat_le-sourd</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Sourd</title>
     <author>Maurice Rollinat</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Sourd</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Le braconnier ayant lu sur sa vieille ardoise</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Que je lui demandais son histoire, sourit,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et, dans son clair regard me dardant son esprit,</l>
     <l n="4" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi parla, de voix bonhomique et narquoise :</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">« C'que j'vas vous dirʼ c'est pas au mensongʼ que j'l'emprunte !</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">J'suis sourd, mais si tellʼment que j'n'entends pas, ma foi</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Partir mon coup d'fusil — ben q'pourtant j'eus autʼfois</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">L'oreille aussi vivantʼ qu'elle est maintʼnant défunte.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6−6">Ça m'est vʼnu, ya dans les vingt-cinq ans, d'la morsure</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">D'unʼ vipèrʼ qui, sans doute, avait des mauvais vʼnins.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Tant pis ! j'ai pas jamais consulté les médʼcins,</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Bonʼment j'ai gardé l'mal q'm'avait fait la Nature.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Eh ben ! ça m'est égal, j'n'en ai ni désolance,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Ni gêne, et vous allez en savoir la raison :</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Oui ! m'sembʼ qui m'reste encore un peu d'entendaison,</l>
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6+6">Que j'suis pas, tant qu'on l'croit, enterré dans l'silence.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Moi qui, d'fait, n'entend rien, q'ça criaille ou q'ça beugle ! —</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">On dit q'chez les aveuglʼ, hommʼ ou femmʼ, jeunʼs ou vieux,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">L'astuce de l'oreillʼ réparʼ la mort des yeux…</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="6+6">Voyez c'que c'est ! chez moi c'est au rʼbours des aveugles !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Tout l'vif du sang, d'l'esprit, toutʼ l'âme de mes moelles,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">La crèmʼ de ma prudence et l'finfin d'mon jugʼment,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">La fleur de mon adressʼ, d'ma rusʼ, de mon dʼvinʼment</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'ma patiencʼ ? je l'ai dans l'jaunʼ de mes prunelles.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">C'en est sorcier tellʼment q'j'ai l'œil sûr à toute heure,</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Pendant l'jour comme un aiglʼ, la nuit comme un hibou,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">De loin j'peux voir rentrer un grillon dans son trou,</l>
     <l n="28" rhyme="a" line_length="6+6">Et ramper sur la moussʼ le filet d'eau qui pleure.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Des gens, l'air naturel et la bouchʼ pas pincée,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Médisʼ de moi ? je l'sens avec mes deux quinquets,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et, quand j'les rʼgarde, alors, ils sont commʼ tout inquʼets</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">La soupçonnʼrie, es'pas ? C'est unʼ bonnʼ conseillère,</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Q'l'expériencʼ tôt ou tard finit par vous donner,</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">J'peux donc m'vanter, chaq' fois qu'ellʼ me fait m'retourner,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Q'mes yeux qui voient d'côté voient aussi par derrière.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, j'possède unʼ mémoirʼ qui rʼmet tout à sa place,</l>
     <l n="37" rhyme="b" line_length="6+6">Les chosʼ et les personnʼ que j'connus étant pʼtit,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Où tout c'que mes organʼ d'âme et d'corps ont senti</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Parlʼ commʼ dans un écho, se mirʼ commʼ dans unʼ glace.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Donc, les sons q'j'aimais pas, maintʼnant j'peux m'en défendre,</l>
     <l n="41" rhyme="b" line_length="6+6">N'voulant plus m'en souvʼnir i' sont ben trépassés,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que ma mémoirʼ ramène du passé,</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Fait rʼmusiquer en moi tous ceux q'j'aimais entendre.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">Je m'redis couramment dans l'âme et la cervelle</l>
     <l n="45" rhyme="b" line_length="6+6">L'gazouillant des ruisseaux, l'croulant des déversoirs,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">La plaintʼ du rossignol, du crapaud dans les soirs,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">L'suret d'la cornemuse et l'nasillant d'la vielle.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="48" rhyme="a" line_length="6+6">I' m'suffit d'rencontrer d'la bellʼ jeunesse folle</l>
     <l n="49" rhyme="b" line_length="6+6">Pour que l'éclat d'son rirʼ tintinne dans mon cœur,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">J'n'ai qu'à voir s'agiter les grands arbʼ en langueur</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Pour entendʼ soupirer l'haleinʼ du vent qui vole.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">Tʼnez ! à présent, j'suis vieux, j'suis seul, j'n'ai plus personne,</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">Ma femme est mortʼ, j'suis veuf… d'unʼ façon, j'le suis pas,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Puisqu'à mon gré, j'écoutʼ resaboter ses pas,</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'en moi sa voix, tellʼ qu'ellʼ résonnait, résonne.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi d'la sortʼ, j'ai fait d'ma surdité queq'chose</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Qui dans l'fond du silencʼ me permet d'trier l'bruit,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">S'prêtant à mes moments d'bonne humeur ou d'ennui,</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">S'accommodant à moi quand j'marche ou que j'me rʼpose.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">Ajoutez q'si j'ai l'œil aussi malin q'l'ajasse,</l>
     <l n="61" rhyme="b" line_length="6+6">Mes mains font tout c'que j'veux quand unʼ bonnʼ fois j'm'y mets,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Et que l'flair de mon nez où l'tabac rentrʼ jamais</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Pour tout c'qu'a d'la senteur vaut celui du chien d'chasse.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Pour le ravin, la côte et l'mont j'ai l'pied d'la chèvre,</l>
     <l n="65" rhyme="b" line_length="6+6">Mes vieux onglʼ sus l'rocher mordent comme un crampon,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Et que j'pêche ou que j'chassʼ, toujours à moi l'pompon !</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">J'guignʼ la traitʼ dans l'bouillon et dans l'fourré j'vois l'lièvre.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Avec ça, l'estomac si bon que j'peux y mettre</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">D'l'avance ou ben du rʼtard, du jeûne ou d'l'excédent,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pour mon dur métier toujours vagabondant,</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Des jambʼ qui s'fatigʼ pas d'brûler des kilomètres.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">Je rʼgrettʼ de pas entendʼ les bonnʼ parolʼ du monde,</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">Bah ! l'plus souvent yen a tant d'mauvaisʼ au travers…</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'm'en vas braconnant, les étés, les hivers,</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Vendant gibier, poisson, à dix lieues à la ronde.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">Tel je vis, rendant grâce au sort qui nous gouverne,</l>
     <l n="77" rhyme="b" line_length="6+6">De m'laisser comme un rʼmède à mon infirmité</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">L'œil toujours fin, l'souvʼnir toujours ressuscité :</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la nuit et l'passé les deux meilleurʼ lanternes.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Là-dʼsus, à votʼ santé ! Voici q'l'ombrʼ se fait noire,</l>
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">Merci d'votʼ honnêtʼté. Foi d'sourd — pas comme un pot —</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Quand j'vous rencontrerai, j'vous lèvʼrai mon chapeau</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">Pour le fameux coup d'vin q'votʼ bon cœur m'a fait boire ! »</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>