<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LES ARBRES</title>
    <author>Maurice Rollinat</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">52</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Maurice Rollinat_les-arbres</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LES ARBRES</title>
     <author>Maurice Rollinat</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LES ARBRES</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Arbres, grands végétaux, martyrs des saisons fauves.</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Sombres lyres des vents, ces noirs musiciens,</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Que vous soyez feuillus ou que vous soyez chauves,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Le poète vous aime et vos spleens sont les siens.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le regard du peintre a soif de pittoresque.</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">C'est à vous qu'il s'abreuve avec avidité,</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Car vous êtes l'immense et formidable fresque</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Dont la terre sans fin pare sa nudité.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">De vous un magnétisme étrange se dégage.</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Plein de poésie âpre et d'amères saveurs ;</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand vous bruissez, vous êtes le langage</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Que la nature ébauche avec les grands rêveurs.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Quand l'éclair et la foule enflent rafale et grêle,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Les forêts sont des mers dont chaque arbre est un flot.</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous, le chêne énorme et le coudrier grêle,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'opaque fouillis poussent un long sanglot.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Alors, vous qui parfois, muets comme des marbres,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Vous endormez, pareils à des cœurs sans remords,</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Vous tordez vos grands bras, vous hurlez, pauvres arbres,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'horrible galop des éléments sans mors.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">L'été, plein de langueurs, l'oiseau clôt ses paupières</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Et dort paisiblement sur vos mouvants hamacs,</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Vous êtes les écrans des herbes et des pierres</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous mêlez votre ombre à la fraîcheur des lacs.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand la canicule, aux vivants si funeste,</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Pompe les étangs bruns, miroirs des joncs fluets,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'atmosphère lourde où fermente la peste,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Vous immobilisez vos branchages muets.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Votre mélancolie, à la fin de l'automne,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Est pénétrante, alors que sans fleurs et sans nids,</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Sous un ciel nébuleux où d'heure en heure il tonne,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Vous semblez écrasés par vos rameaux jaunis.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Les seules nuits de mai, sous les rayons stellaires,</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Aux parfums dont la terre emplit ses encensoirs,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Vous oubliez parfois vos douleurs séculaires</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un sommeil bercé par le zéphyr des soirs.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Une brume odorante autour de vous circule</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Quand l'aube a dissipé la nocturne stupeur,</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Et, quand vous devenez plus grands au crépuscule,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Le poète frémit comme s'il avait peur.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Sachant qu'un drame étrange est joué sous vos dômes,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Par les bêtes le jour, par les spectres la nuit,</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Pour voir rôder les loups et glisser les fantômes,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Vos invisibles yeux s'ouvrent au moindre bruit.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et le soleil vous mord, l'aquilon vous cravache,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">L'hiver vous coud tout vifs dans un froid linceul blanc,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous souffrez toujours jusqu'à ce que la hache</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Taillade votre chair et vous tranche en sifflant.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Partout où vous vivez, chênes, peupliers, ormes,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les cités, aux champs, et sur les rocs déserts,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Je fraternise avec les tristesses énormes</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Que vos sombres rameaux épandent par les airs.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>