<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Bon Fou</title>
    <author>Maurice Rollinat</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">48</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Maurice Rollinat_le-bon-fou</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Bon Fou</title>
     <author>Maurice Rollinat</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Bon Fou</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Il n'a que sa chemise écrue et sa culotte</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Pour tout costume. Il porte un bonnet de coton.</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Tel il rôde, faisant mouliner son bâton.</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Promenant l'ébahi de son regard qui flotte.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">Barbu, gras et rougeaud, il montre ses dents blanches,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Son poitrail tout velu comme celui des loups,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Les muscles de ses bras, les nœuds de ses genoux,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Et dandine sa marche au roulis de ses hanches.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" line_length="6+6">Parfois, sur son chemin, inerte comme un marbre,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Il s'arrête debout, regardant ciel ou sol,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Quelque grand oiseau fauve élargissant son vol,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Un champignon verdi qui sèche au pied d'un arbre.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" line_length="6+6">Sa songerie alors s'épanche en un langage</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Tour à tour sifflement, chant, grognement, parler ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Il imite, entendant telle ou telle eau couler,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Le murmure ou le bruit croulant qu'elle dégage.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" line_length="6+6">Aux prés, de son bâton, il racle doux l'échine</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Du bétail engourdi dont il sait les secrets,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Ou, grave, l'étendant, jette sur les guérets</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Un bon sort aux moissons que son rêve imagine.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" line_length="6+6">Le froid noir des ciels blancs, l'éclair des ciels de suie,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Il y reste impassible autant que le rocher ;</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et, recherchant l'averse au lieu de se cacher,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Du même pas rythmique avance dans la pluie.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" line_length="6+6">Il emporte son pain qu'il mange dans ses courses,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">L'émiettant, ça et là, pour les petits oiseaux,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Et va boire, à genoux, parmi joncs et roseaux,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Aux masses des torrents comme au filet des sources.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" line_length="6+6">Toujours égal, jamais colère, jamais ivre,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Comme s'il se sentait au-dessous des humains,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Il est muet avec les gens, sur les chemins,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Rentré, ne parle pas aux siens qui le font vivre.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" line_length="6+6">C'est pourquoi lui faisant sa suite coutumière,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Chaque fois, sur la place, il attend que le mort</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Ait eu ses libera pour l'escorter encor</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Juste en face du seuil, mais loin du cimetière.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" line_length="6+6">Il ne répond qu'aux bruits des choses et des bêtes</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Qu'il trouve à l'unisson fraternel de ses voix,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Interpelle aussi bien le silence des bois</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Qu'il jette sa parole au fracas des tempêtes.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" line_length="6+6">Courbé sur sa charrue, ou le pied sur sa pelle,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Le paysan le suit des yeux avec respect,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Bien qu'il soit, nuit et jour, routinier de l'aspect</l>
     <l n="44" line_length="6+6">De ce « membre de Dieu », comme chacun l'appelle.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" line_length="6+6">Et les femmes, passant dans leur mélancolie,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Rencontrent sans effroi cet hercule enfantin,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Sachant que la nature a fait bon son instinct,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Qu'elle a virginisé sa tranquille folie.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>