<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LES PLAINES</title>
    <author>Émile Verhaeren</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">24</measure>
    <measure unit="line">148</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Émile Verhaeren_les-plaines</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LES PLAINES</title>
     <author>Émile Verhaeren</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LES PLAINES</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">Partout, d'herbes en Mai, d'orges en Juillet pleines,</l>
     <l n="2" rhyme="1" line_length="6+6">De lieue en lieue, au loin, depuis le sable ardent</l>
     <l n="3" rhyme="1" line_length="6−6">Et les marais sur la Campine s'étendant,</l>
     <l n="4" rhyme="0" line_length="6+6">Des plaines, jusqu'aux mers du Nord, partout des plaines !</l>
     <l n="5" rhyme="2" line_length="6+6">Autour du plus petit village, où le clocher,</l>
     <l n="6" rhyme="3" line_length="6+6">Aigretté d'un coq d'or et reluisant d'ardoises,</l>
     <l n="7" rhyme="3" line_length="6+6">Grandit, sur des maisons hautes de quatre toises,</l>
     <l n="8" rhyme="2" line_length="6+6">Auprès du bourg pêcheur et du bourg maraîcher,</l>
     <l n="9" rhyme="4" line_length="6+6">Toujours, si large et loin que se porte la vue,</l>
     <l n="10" rhyme="5" line_length="6+6">Là-bas, où des bœufs noirs beuglent dans les terreaux,</l>
     <l n="11" rhyme="5" line_length="6+6">Où des charges de foin passent par tombereaux,</l>
     <l n="12" rhyme="4" line_length="6+6">Et plus loin encor, où quelque voile entrevue,</l>
     <l n="13" rhyme="6" line_length="6+6">Toute rouge, sur fond diaphane et vermeil,</l>
     <l n="14" rhyme="7" line_length="6+6">Fait deviner les flots, la chanson matinière</l>
     <l n="15" rhyme="7" line_length="6+6">Des marins qui s'en vont au large, et la rivière</l>
     <l n="16" rhyme="6" line_length="6+6">Que sabrent les rayons lamés d'or du soleil,</l>
     <l n="17" rhyme="0" line_length="6+6">Partout, soit champ d'avoine, où sont les marjolaines,</l>
     <l n="18" rhyme="8" line_length="6+6">Coins de seigle, carrés de lins, arpents de prés,</l>
     <l n="19" rhyme="8" line_length="6+6">Partout, bien au-delà des horizons pourprés,</l>
     <l n="20" rhyme="0" line_length="6+6">La verte immensité des plaines et des plaines !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="21" rhyme="6" line_length="6+6">Sous les premiers ciels bleus du printemps, au soleil.</l>
     <l n="22" rhyme="9" line_length="6+6">Dans la chaleur dorée à neuf, elles tressaillent,</l>
     <l n="23" rhyme="6" line_length="6+6">Landes grises encor et lourdes au réveil,</l>
     <l n="24" rhyme="9" line_length="6+6">Et ne se doutant pas que les sèves travaillent,</l>
     <l n="25" rhyme="10" line_length="6+6">Tellement le sol tarde à secouer l'hiver.</l>
     <l n="26" rhyme="11" line_length="6+6">Même, quand les vergers dressent les houppes blanches</l>
     <l n="27" rhyme="12" line_length="6−6">De leurs pommiers, que la feuille, papillon vert,</l>
     <l n="28" rhyme="11" line_length="6+6">S'est attachée et bat de l'aile au long des branches,</l>
     <l n="29" rhyme="13" line_length="6+6">Quelques terreaux là-bas boudent compacts et nus.</l>
     <l n="30" rhyme="14" line_length="6+6">L'eau des fossés déborde et les terres sont sales,</l>
     <l n="31" rhyme="13" line_length="6+6">L'orée et le sentier boueux, les bois chenus,</l>
     <l n="32" rhyme="14" line_length="6+6">Bien que Mars ait craché ses poumons en rafales.</l>
     <l n="33" rhyme="8" line_length="6+6">Pourtant l'on voit déjà des groupes de fermiers,</l>
     <l n="34" rhyme="15" line_length="6+6">Avec leurs lourds chevaux, lustrés de blancheurs crues,</l>
     <l n="35" rhyme="8" line_length="6+6">Dans les champs, divisés par cases de damiers,</l>
     <l n="36" rhyme="15" line_length="6+6">Couper le sol massif, au tranchant des charrues.</l>
     <l n="37" rhyme="1" line_length="6+6">Déjà l'on sème. Un grand vieillard, qui va rêvant,</l>
     <l n="38" rhyme="16" line_length="6+6">Semoir autour des reins, jette à pleines poignées</l>
     <l n="39" rhyme="1" line_length="6+6">Les graines d'or, qu'abat un brusque coup de vent.</l>
     <l n="40" rhyme="16" line_length="6+6">Les sillons sont à point ; les bêches alignées</l>
     <l n="41" rhyme="6" line_length="6+6">Reluisent d'un feu blanc sous les coups du soleil,</l>
     <l n="42" rhyme="17" line_length="6+6">Et Mai paraît, le mois des fleurs aromatiques,</l>
     <l n="43" rhyme="6" line_length="6+6">Et servantes et gars, en rustique appareil.</l>
     <l n="44" rhyme="17" line_length="6+6">Habits usés, bras nus, sabots au bout des piques,</l>
     <l n="45" rhyme="18" line_length="6+6">Qui de l'aurore au soir fatiguent les labours.</l>
     <l n="46" rhyme="16" line_length="6+6">Voici : les champs sont pleins, les fermes délaissées,</l>
     <l n="47" rhyme="18" line_length="6+6">On en remet la garde aux chiens veilleurs des cours,</l>
     <l n="48" rhyme="16" line_length="6+6">La glèbe, avec des mains calleuses, convulsées,</l>
     <l n="49" rhyme="1" line_length="6+6">Avec fièvre, avec joie, avec acharnement,</l>
     <l n="50" rhyme="19" line_length="6+6">La glèbe, pied par pied, coin par coin, est conquise ;</l>
     <l n="51" rhyme="1" line_length="6−6">Partout la lutte et la sueur, le groupement</l>
     <l n="52" rhyme="19" line_length="6+6">Des efforts arrachant la récolte promise :</l>
     <l n="53" rhyme="20" line_length="6+6">Femmes sarclant le lin, hommes tassant l'engrais,</l>
     <l n="54" rhyme="21" line_length="6+6">Chevaux traînant la herse à travers les cultures,</l>
     <l n="55" rhyme="20" line_length="6+6">Pendant qu'autour, flattés de soleil de vents frais,</l>
     <l n="56" rhyme="21" line_length="6+6">Les trèfles verts, les foins en fleur, les emblavures,</l>
     <l n="57" rhyme="10" line_length="6+6">Les taillis, que l'on voit bondir sous le vent clair,</l>
     <l n="58" rhyme="22" line_length="6+6">Les jardins, les enclos, les vergers, les fleurettes,</l>
     <l n="59" rhyme="10" line_length="6+6">Roulent leur bonne odeur excitante dans l'air,</l>
     <l n="60" rhyme="22" line_length="6+6">Où chante, ailes au vent, un millier d'alouettes.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="61" rhyme="6" line_length="6+6">Sous les éclats cuivrés et flambants du soleil</l>
     <l n="62" rhyme="23" line_length="6+6">Languit la frondaison des chênes, sur les routes</l>
     <l n="63" rhyme="6" line_length="6+6">Un sable jaune et fin cuit dans un clair sommeil,</l>
     <l n="64" rhyme="23" line_length="6+6">Au ras des fossés verts les mousses sèchent toutes.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="65" rhyme="24" line_length="6+6">Une atmosphère ardente encercle la moisson ;</l>
     <l n="66" rhyme="25" line_length="6+6">D'âcres vapeurs, venant de marais noirs, enfument</l>
     <l n="67" rhyme="24" line_length="6+6">Tout l'espace enfermé dans le vaste horizon,</l>
     <l n="68" rhyme="25" line_length="6+6">Où les orges aux feux méridiens s'allument.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="69" rhyme="1" line_length="6+6">Alors par au dessus des champs, un large vent,</l>
     <l n="70" rhyme="26" line_length="6+6">Un vent du Sud, traînant, voluptueux, oppresse,</l>
     <l n="71" rhyme="1" line_length="6+6">Avec le va-et-vient de son souffle énervant,</l>
     <l n="72" rhyme="26" line_length="6+6">La campagne vautrée en sa lourde paresse.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="73" rhyme="27" line_length="6+6">Un tressaillement d'or court au ras des moissons,</l>
     <l n="74" rhyme="28" line_length="6+6">La terre sent l'assaut du rut monter en elle,</l>
     <l n="75" rhyme="27" line_length="6+6">Son sol générateur vibrer de longs frissons,</l>
     <l n="76" rhyme="28" line_length="6+6">Et son ventre gonfler de chaleur éternelle.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="77" rhyme="29" line_length="6+6">De partout sort le flot des germes fécondants,</l>
     <l n="78" rhyme="30" line_length="6+6">Condensés en nuage épaissi dé poussières</l>
     <l n="79" rhyme="29" line_length="6+6">Et qui descend baigner d'amour les blés ardents.</l>
     <l n="80" rhyme="30" line_length="6+6">On dirait voir fumer de géantes braisières,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="81" rhyme="1" line_length="6+6">Des débris d'incendie encor chauds. Chaque arpent,</l>
     <l n="82" rhyme="19" line_length="6+6">Chaque tige entr'ouverte est entourée et prise,</l>
     <l n="83" rhyme="1" line_length="6+6">Des vibrions en font l'assaut, éperdument,</l>
     <l n="84" rhyme="19" line_length="6+6">Et l'union se fait en des moiteurs de brise.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="85" rhyme="4" line_length="6+6">Le polder moite et qui suait sa force crue,</l>
     <l n="86" rhyme="29" line_length="6+6">Sous les midis, par coins de glaise étincelants,</l>
     <l n="87" rhyme="31" line_length="6+6">S'étalait tel : en champs luisants de miroirs blancs</l>
     <l n="88" rhyme="4" line_length="6+6">Taillés à chocs brutaux de pique et de charrue.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="89" rhyme="32" line_length="6+6">La Flandre — au coup de col de ses gros chevaux roux,</l>
     <l n="90" rhyme="33" line_length="6+6">Bavochant de l'écume au branle de leur tête</l>
     <l n="91" rhyme="33" line_length="6+6">Et pieds gluants — traînait son vieux travail de bête</l>
     <l n="92" rhyme="34" line_length="6+6">Par à travers les blocs de ses lourds terreaux mous.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="93" rhyme="4" line_length="6+6">De la graisse d'humus et de labour, fondue,</l>
     <l n="94" rhyme="1" line_length="6+6">Coulait dans le vent d'or d'automne — et lentement</l>
     <l n="95" rhyme="1" line_length="6+6">Toute la plaine enflait sous ce débordement</l>
     <l n="96" rhyme="4" line_length="4+4+4">De vie éparse aux quatre coins de l'étendue.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="97" rhyme="20" line_length="6+6">C'étaient, à l'angle clair d'un bois et d'un marais,</l>
     <l n="98" rhyme="35" line_length="6+6">Des gars casseurs de terre, avec de grandes bêches ;</l>
     <l n="99" rhyme="35" line_length="6+6">On entendait souffler leur corps d'ahans revêches</l>
     <l n="100" rhyme="20" line_length="6+6">Et, d'un rythme visqueux, tomber des tas d'engrais.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="101" rhyme="36" line_length="8+4">Plus loin, les servantes tassaient les sacs, par groupes,</l>
     <l n="102" rhyme="37" line_length="4+4+4">En mouchoirs roux, en sabots noirs, en jupons bleus ;</l>
     <l n="103" rhyme="38" line_length="8+4">Et se baissaient-elles : leurs reins, pliés en deux,</l>
     <l n="104" rhyme="36" line_length="6+6">Faisaient surgir du sol, monstrueuses, leurs croupes.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105" rhyme="6" line_length="6+6">Et derrière eux l'Escaut poussait son flux vermeil,</l>
     <l n="106" rhyme="39" line_length="6+6">Par au delà des prés et des digues masquantes,</l>
     <l n="107" rhyme="39" line_length="6+6">Et les bateaux cinglaient, toutes voiles claquantes</l>
     <l n="108" rhyme="6" line_length="6+6">Leur proue et leurs sabords souffletés de soleil.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Voici les nuits, les nuits longues, les jours blafards,</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Novembre emplit d'hiver, l'immense plaine morne,</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Où tout est boue et pluie et se fond en brouillards,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Où nuit et jour, matin et soir, l'ouragan corne.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Villages et hameaux geignent au vent du Nord ;</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">L'humidité flétrit les murs de plaques vertes,</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">La neige tombe et pèse et lourdement endort</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Les chaumes noirs groupant entre eux leurs dos inertes.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Les chiens, au seuil des cours de ferme, sont muets ;</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Les chemins recouverts de flaques et de fanges ;</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">On travaille les lins à nonchalants poignets,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Avec la roue à bras qui ronfle dans les granges.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Le fleuve, à clapotis rudes, fouette son bord.</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les bouleaux, plantés en rangée équivoque</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les digues, un nid d'oiseau ballotte encor,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Un seul — et lentement la bise l'effiloque.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Des bruits lointains et sourds sortent des horizons,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Comme des grondements venus du bout des mondes,</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Ils passent, tristes vents des funèbres saisons,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Et sonnent le néant dans leurs notes profondes.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">La terre geint et crie à les subir, les bois</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Ont des plaintes d'enfant, des râles et des rages,</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">A se sentir pliés et domptés sous leur poids,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un cassement sec et brutal de branchages.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Ils s'acharnent au ras des champs planes et mous,</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Cinglant les nudités scrofuleuses des terres,</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">La végétation pourrie — et leur remous</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Abat sur les chemins les ormes solitaires.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Les sapins isolés sont coupés au jarret,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Ou fendus tout du long, en ligne verticale,</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Les chênes débranchés — il faut une forêt</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Pour résister aux chocs hurleurs de la rafale.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans la plaine vide, on ne rencontre plus</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Que sur les chemins noirs de poussifs attelages,</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Que des voleurs, le soir, le matin, des perclus,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Se traînant mendier de hameaux en villages,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Que de maigres troupeaux, rentrant par bataillons,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les soufflets du vent, avec des voix bêlantes,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Que d'énormes corbeaux plânants, aux ailes lentes,</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils agitent dans l'air ainsi que des haillons.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>