<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LES FUNÉRAILLES</title>
    <author>Émile Verhaeren</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">15</measure>
    <measure unit="line">60</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Émile Verhaeren_les-funerailles</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LES FUNÉRAILLES</title>
     <author>Émile Verhaeren</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LES FUNÉRAILLES</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="4+4+4">Voici huit jours qu'a trépassé le vieux fermier</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="4+4+4">Qui, rond par rond, thésaurisa dans un sommier</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Tant d'or et tant d'argent que son énorme bière</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Semblait lourde d'écus quand on le mit en terre.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">La cloche a vacarmé longtemps en son honneur</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et les notes battu leur danse en ton mineur,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="4+4+4">Mais aujourd'hui ses quatre fils offrent à boire</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Tant que l'on veut pour qu'on se soûle à sa mémoire.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leur maison, ils ont rangé trente tonneaux</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Pour des gosiers beaux et clairs, tels des anneaux,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Et prétendant que tous aient une part des fêtes</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ont donné du sucre et de la bière aux bêtes.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6−6">Les servantes et les valets quittant le deuil</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Et les quatre porteurs du colossal cercueil</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et le fossoyeur borgne et les enfants de messe</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Sont conviés, avant tout autre, à la Kermesse.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Puis les parents les plus proches et les cousins.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux qui furent les vieux amis et les voisins :</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et tels qui sont gaillards et savoureux de derme</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Sont invités dûment parce qu'ils sablent ferme.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et depuis l'aube on trinque, à grands brocs étamés.</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la salle la plus large, volets fermés,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Portes closes, tandis que Juin gerce de rides,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Dehors, les champs ardents et les polders torrides.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">La fête étant vouée uniquement au mort.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">On boit sans bruit, on boit sans cris, si l'on boit fort ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'ivresse plombant les fronts de somnolence,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Bientôt l'on boit et l'on se soûle en plein silence.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6−6">Ils sont là, tous, face à face, vagues et lourds,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Les mains moites, les doigts gauches, les regards gourds,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Les pieds allongés droits sous la table de chêne,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et seul, le hoquet gras debonde leur bedaine.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Le fossoyeur éructe et croit du fond d'un trou</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Lancer, d'un han profond, un bloc de terreau mou ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Le jeune enfant de messe avec des mains térettes</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Lampe d'un coup son broc, ainsi que les burettes.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Les gros porteurs assis côte à côte, le dos</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Bien que fruste et géant ployé sous des fardeaux</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">D'ivresse et de sommeil, rêvent que leurs épaules</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Jonglent avec des morts au fond de nécropoles.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Un cousin pleure, ainsi qu'un toit que pluie et vent</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Râflent d'automne, et tout son corps est comme un van</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Sonnant et sanglotant que la douleur secoue,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'à faire égoutter les larmes de sa joue.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Seuls d'entre tous, les fils ne semblent point navrés :</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont les goussets lourds et les orgueils lustrés,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Ils sont comme des coqs debout sur l'héritage,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est à coups de becs qu'ils feront le partage.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Ils se sentent déjà maîtres du bourg et ceux</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Dont on craindra le geste, et le signe des yeux :</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi, pour affirmer leur droit indubitable,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">L'un d'eux met un tas d'or comme un poing sur la table.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">L'étonnement est si rouge et fervent, que tous,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Bien que mornes, hagards, béants et comme fous,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Devant ce bloc soudain sorti de son armoire,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Le verre en main, la bouche ouverte, oublient de boire,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'il faut le rappel d'un porteur de cercueil</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Pour ranimer en eux le jovial orgueil</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">De décanter au fond des bedaines la lave</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">D'ivresse et de fureur qui bout encor en cave.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>