<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LES PAYSANS</title>
    <author>Émile Verhaeren</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">218</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Émile Verhaeren_les-paysans</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LES PAYSANS</title>
     <author>Émile Verhaeren</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LES PAYSANS</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ces hommes de labour, que Greuze affadissait</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les molles couleurs de paysanneries,</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Si proprets dans leur mise et si roses, que c'est</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Motif gai de les voir, parmi les sucreries</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">D'un salon Louis-Quinze animer des pastels,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Les voici noirs, grossiers, bestiaux — ils sont tels.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Entre eux, ils sont parqués par villages ; en somme,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Les gens des bourgs voisins sont, déjà l'étranger,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">L'instrus qu'on doit haïr, l'ennemi fatal, l'homme</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il faut tromper, qu'il faut leurrer, qu'il faut gruger.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">La patrie ? Allons donc ! Qui d'entre eux croit en elle ?</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Elle leur prend des gars pour les armer soldats,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Elle ne leur est point la terre maternelle,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">La terre fécondée au travail de leurs bras.</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">La patrie ! on l'ignore au fond de leur campagne.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qu'ils voient vaguement dans un coin de cerveau,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">C'est le roi, l'homme en or, fait comme Charlemagne,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Assis dans le velours frangé de son manteau ;</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">C'est tout un apparat de glaives, de couronnes,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Écussonnant les murs de palais lambrissés,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Que gardent des soldats avec sabre à dragonnes.</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ne savent que ça du pouvoir. — C'est assez.</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Au reste, leur esprit, balourd en toute chose,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Marcherait en sabots à travers droit, devoir.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Justice et liberté — l'instinct les ankylose ;</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Un almanach crasseux, voilà tout leur savoir ;</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'ils ont entendu rugir, au loin, les villes,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Les révolutions les ont tant effrayés,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Que, dans la lutte humaine, ils restent les serviles,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">De peur, s'ils se cabraient, d'être un jour les broyés.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">A droite, au long de noirs chemins, creusés d'ornières,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Avec des tufs derrière et des fumiers devant,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">S'étendent, le toit bas, le mur nu, des chaumières,</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Sous des lames de pluie et des soufflets de vent.</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sont leurs fermes. Là, c'est leur clocher d'église,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Taché de suintements vert-de-grisés au nord,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et plus loin, où le sol fumé se fertilise,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Grâce à l'acharnement des herses qui le mord,</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Sont leurs labours. La vie est close tout entière</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Entre ces trois témoins de leur rusticité,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Qui les ploient au servage et tiennent en lisière</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">L'effort de leur labeur et de leur âpreté.</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Ils sont là, travaillant de leurs mains obstinées</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Les terreaux noirs, l'humus tout imprégné d'hiver,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Pourri de détritus et creux de taupinées ;</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Ils bêchent, front en eau, du pied plantant le fer,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6−6">Le corps en deux, sur les sillons qu'ils ensemencent,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les gréions de Mars qui flagellent leur dos.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">L'été, quand les moissons de seigle se balancent</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Avec des éclats d'or, tombant des cieux à flots,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Les voici, dans le feu des jours longs et torrides,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Peinant encor, la faux rasant les seigles mûrs,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">La sueur découlant de leurs fronts tout en rides</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Et transperçant leur peau des bras jusqu'aux fémurs :</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Midi darde ses rais de braise sur leurs têtes :</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Si crue est la chaleur, qu'en des champs de méteil</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Se cassent les épis trop secs et que les bêtes,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Le cou criblé de taons, ahannent au soleil.</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Vienne Novembre avec ses lentes agonies,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses râles roulés à travers les bois sourds,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Ses sanglots hululants, ses plaintes infinies,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6−6">Ses glas de mort — et les voici suant toujours,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Préparant à nouveau les récoltes futures,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Sous un ciel débordant de nuages grossis,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Sous la bise, cinglant à ras les emblavures,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Et trouant les forêts d'énormes abatis,</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">De sorte que leurs corps tombent vite en ruine,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Que jeunes, s'ils sont beaux, plantureux et massifs,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">L'hiver qui les froidit, l'été qui les calcine,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Font leurs membres affreux et leurs torses poussifs ;</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Que vieux, portant le poids renversant des années,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Le dos cassé, les bras perclus, les yeux pourris,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6−6">Avec l'horreur sur leurs faces hérissonnées,</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Ils roulent sous le vent qui s'acharne aux débris ;</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'au temps où la mort ouvre vers eux ses portes,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Leur cercueil, descendant au fond des terrains mous,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ne semble contenir que choses deux fois mortes.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Les soirs de vents en rage et de ciel en remous,</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Les soirs de bise aux champs et de neige essaimée,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieux fermiers sont là, méditant, calculant,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Près des lampes, d'où monte un filet de fumée.</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">La cuisine présente un aspect désolant :</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">On soupe dans un coin, toute une ribambelle</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">D'enfants sales gloutonne aux restes d'un repas ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Des chats osseux, râclés, lèchent des fonds d'écuelle ;</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Des coqs tintent du bec contre l'étain des plats ;</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">L'humidité s'attache aux murs lépreux ; dans l'âtre,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Quatre pauvres tisons se tordent de maigreur,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Avec des jets mourants d'une clarté rougeâtre ;</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Et les vieux ont au front des pensers pleins d'aigreur.</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">«Bien qu'en toute saison tous travaillassent ferme,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Que chacun de son mieux donnât tout son appoint,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà cent ans, de père en fils, que va la ferme,</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Et que bon an, mal an, on reste au même point ;</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours même train-train voisinant la misère.»</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est ce qui les ronge et les mord lentement.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi la haine, ils l'ont en eux comme un ulcère,</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">La haine patiente et sournoise, qui ment.</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6−6">Leur bonhomie et leurs rires couvent la rage ;</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">La méchanceté luit dans leurs regards glacés ;</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6−6">Ils puent les fiels et les rancœurs que, d'âge en âge,</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6−6">Les souffrances en leurs âmes ont amassés.</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Ils sont âpres au gain minime ; ils sont sordides ;</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Ne pouvant conquérir leur part, grâce au travail,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6−6">La lésine rend leurs cœurs durs, leurs cœurs fétides ;</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Et leur esprit est noir, mesquin, pris au détail,</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Stupide et terrassé devant les grandes choses :</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">C'est à croire qu'ils n'ont jamais vers le soleil</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Levé leurs yeux, ni vu les couchants grandioses</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">S'étaler dans le soir ainsi qu'un lac vermeil.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Aux kermesses pourtant les paysans font fête,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Même les plus crasseux, les plus ladres. Leurs gars</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Y vont chercher femelle et s'y chauffer la tête.</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Un fort repas, graissé de sauces et de lards,</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Sale à point les gosiers et les enflamme à boire.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">On roule aux cabarets, goussets ronds, cœurs en feu,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6−6">On y bataille, on y casse gueule et mâchoire</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Aux gens du bourg voisin, qui voudraient, Nom de Dieu !</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Lécher trop goulûment les filles du village</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et gloutonner un plat de chair, qui n'est pas leur.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Tout l'argent mis à part y passe — en gaspillage,</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">En danse, en brocs offerts de sableur à sableur,</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">En bouteilles, gisant à terre en tas difformes.</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Les plus fiers de leur force ont des gestes de roi</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">A rafler d'un seul trait des pots de bière énormes,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Et leurs masques, plaqués de feu, dardant l'effroi,</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Avec leurs yeux sanglants et leur bouche gluante,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Allument des soleils dans le grouillement noir.</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">L'orgie avance et flambe. Une urine puante</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Mousse en écume blanche aux fentes du trottoir.</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Des soulards assommés tombent comme des bêtes ;</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres vaguent, serrant leurs pas, pour s'affermir ;</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">D'autres gueulent tout seuls quelques refrains de fêtes</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Coupés de hoquets gras et d'arrêts pour vomir.</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">Des bandes de braillards font des rondes au centre</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6−6">Du bourg ; et les gars aux gouges faisant appel,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Les serrent à pleins bras, les cognent ventre à ventre,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Les lâchant, les cherchant, dans un assaut charnel,</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Et les tombent, jupons levés, jambes ruantes.</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6−6">Dans les bouges — où la fumée en brouillards gris</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Rampe et roule au plafond, où les sueurs gluantes</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6−6">Des corps chauffés et les senteurs des corps flétris</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Étament de vapeur les carreaux et les pintes —</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">A voir des bataillons de couples se ruer</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours en plus grand nombre autour des tables peintes,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Il semble que les murs sous le heurt vont craquer.</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">La soûlerie est là plus furieuse encore,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Qui trépigne et vacarme et tempête, à travers</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Des cris de flûte aiguë et de piston sonore.</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Rustres en sarreaux bleus, vieilles en bonnets clairs,</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Gamins hâves, fumant des pipes ramassées,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ça saute, cognant des bras, grognant du groin,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Tapant des pieds. Parfois les soudaines poussées</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">De nouveaux arrivants écrasent dans un coin</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">Le quadrille fougueux qui semble une bataille.</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est alors à qui gueulera le plus haut,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">A qui repoussera le flot vers la muraille,</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">Dût-il trouer son homme à longs coups de couteau.</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'orchestre aussitôt redouble ses crieries</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Et, couvrant de son bruit les querelles des gars,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6−6">Les mêle tous en des fureurs de sauteries.</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">On se calme, on rigole, on trinque entre pochards,</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">Les femmes à leur tour se chauffent et se soûlent.</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">L'acide du désir charnel brûlant leur sang.</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans ces flots de corps sautants, de dos qui boulent.</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">L'instinct lâché devient à tel point rugissant</l>
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'à voir garces et gars se débattre et se tordre,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Avec des heurts de corps, des cris, des coups de poings,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Des bonds à s'écraser, des rages à se mordre,</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">A les voir se rouler ivres-morts dans les coins.</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Se vautrant sur le sol, se heurtant aux bossages.</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Suant, l'écume blanche aux lèvres, les deux mains.</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Les dix doigts, saccageant et vidant les corsages,</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">On dirait — tant ces gars fougueux donnent des reins.</l>
     <l n="175" rhyme="a" line_length="6+6">Tant sautent de fureur les croupes de leurs gouges —</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Des ardeurs s'allumant au feu noir des viols.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Avant que le soleil n'arde de flammes rouges,</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">Et que les brouillards blancs ne tombent à pleins vols,</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les bouges, on met un terme aux soûleries.</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">La kermesse s'épuise en des accablements,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">La foule s'en retourne, et vers les métairies</l>
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">On la voit disparaître avec des hurlements.</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Les vieux fermiers aussi, les bras tombants, les trognes</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Dégoûtantes de bière et de gros vin sablés,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Gagnent, avec le pas zigzaguant des ivrognes,</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">Leur ferme assise au loin dans une mer de blés.</l>
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">Mais au creux des fossés que les mousses veloutent,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi les plants herbus d'un enclos maraîcher,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Au détour des sentiers gazonnés, ils écoutent</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">Rugir encor l'amour en des festins de chair.</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Les buissons semblent être habités par des fauves.</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Des accouplements noirs bondissent par dessus</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Les lins montants, l'avoine en fleur, les trèfles mauves,</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">Des cris de passion montent ; on n'entend plus</l>
     <l n="195" rhyme="a" line_length="6+6">Que des spasmes râlants auxquels les chiens répondent.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieux songent aux ans de jeunesse et d'ardeurs.</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Chez eux, mêmes appels d'amour qui se confondent.</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'étable où se sont glissés les maraudeurs,</l>
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Où la vachère couche au milieu des fourrages,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'auge, dont les gars font choix pour le déduit,</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Mêmes enlacements, mêmes cris, mêmes rages,</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6+6">Mêmes fureurs d'aimer rugissant dans la nuit.</l>
     <l n="203" rhyme="a" line_length="6+6">Et dès qu'il est levé, le soleil, dès qu'il crève</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">De ses boulets de feu le mur des horizons,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Voici qu'un étalon, réveillé dans son rêve,</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">Hennit et que les porcs ébranlent leurs cloisons</l>
     <l n="207" rhyme="a" line_length="6−6">Comme allumés par la débauche environnante ;</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Crête pourpre, des coqs se haussent sur le foin</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Et sonnent le matin de leur voix claironnante ;</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">Des poulains attachés se cabrent dans un coin ;</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Des chiens bergers, les yeux flambant, guettent leurs lices ;</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Et les naseaux souillants, les pieds fouillant le sol,</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Des taureaux monstrueux ascendent les génisses.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Alors vautrés aussi dans leur rut d'alcool,</l>
     <l n="215" rhyme="a" line_length="6+6">Le sang battant leur cœur et leurs tempes blêmies,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Le gosier desséché de spasmes étouffants,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Et cherchant à tâtons leurs femmes endormies,</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Eux, les fermiers, les vieux, font encor des enfants.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>