<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LES VIEUX MAÎTRES</title>
    <author>Émile Verhaeren</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">2</measure>
    <measure unit="line">88</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Émile Verhaeren_les-vieux-maitres</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LES VIEUX MAÎTRES</title>
     <author>Émile Verhaeren</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LES VIEUX MAÎTRES</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Dans les bouges fumeux où pendent des jambons,</l>
     <l n="2" line_length="4+8">Des boudins bruns, des chandelles et des vessies,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Des grappes de poulets, des grappes de dindons,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">D'énormes chapelets de volailles farcies,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Tachant de rose et blanc les coins du plafond noir.</l>
     <l n="6" line_length="6+6">En cercle, autour des mets entassés sur la table,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Qui saignent, la fourchette au flanc dans un tranchoir</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Tous ceux qu'auprès des brocs la goinfrerie attable,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Craesbeke, Brakenburgh, Teniers, Dusart, Brauwer,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Avec Steen, le plus gros, le plus ivrogne, au centre,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Sont réunis, menton gluant, gilet ouvert,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">De rires plein la bouche et de lard plein le ventre.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Leurs commères, corps lourds où se bombent les chairs</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Dans la nette blancheur des linges du corsage,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Leur versent à jets longs de superbes vins clairs,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Qu'un rais d'or du soleil égratigne au passage,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Avant d'incendier les panses des chaudrons.</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Elles, ces folles, sont reines dans les godailles,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Que leurs amants, goulus d'amours et de jurons,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Mènent comme au beau temps des vieilles truandailles,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Tempes en eau, regards en feu, langue dehors,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Avec de grands hoquets, scandant les chansons grasses,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Des poings brandis au clair, des luttes corps à corps</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Et des coups assénés à broyer leurs carcasses,</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Tandis qu'elles, le sang toujours à fleur de peau,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">La bouche ouverte aux chants, le gosier aux rasades,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Après des sauts de danse à fendre le carreau,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Des chocs de corps, des heurts de chair et des bourrades,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Des lèchements subis dans un étreignement,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Toutes moites d'ardeurs, tombent dépoitraillées.</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Une odeur de mangeaille au lard, violemment,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Sort des mets découverts ; de larges écuellées</l>
     <l n="33" line_length="6+6">De jus fumant et gras, où trempent des rôtis,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Passant et repassant sous le nez des convives,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Excitent, d'heure en heure, à neuf, leurs appétits.</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Dans la cuisine, on fait en hâte les lessives</l>
     <l n="37" line_length="6+6">De plais vidés et noirs qu'on rapporte chargés,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Des saucières d'étain collent du pied aux nappes,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Les dressoirs sont remplis et les celliers gorgés.</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Tout autour de l'estrade, où rougeoient ces agapes.</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Pendent à des crochets paniers, passoires, grils,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Casseroles, bougeoirs, briquets, cruches, gamelles ;</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Dans un coin, deux magots exhibent leurs nombrils.</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Et trônent, verre en main, sur deux tonnes jumelles ;</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Et partout, à chaque angle ou relief, ici, là,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Au pommeau d'une porte, aux charnières d'armoire,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Au pilon des mortiers, aux hanaps de gala.</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Sur le mur, à travers les trous de l'écumoire,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Partout, à droite, à gauche, au hasard des reflets,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Scintillent des clartés, des gouttes de lumière,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Dont l'énorme foyer — où des coqs, des poulets.</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Rôtissent tout entiers sur l'ardente litière —</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Asperge, avec le feu qui chauffe le festin.</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Le décor monstrueux de ces grasses kermesses.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="55" line_length="6+6">Nuits, jours, de l'aube au soir et du soir au matin.</l>
     <l n="56" line_length="6−6">Eux, les maîtres, ils les donnent aux ivrognesses.</l>
     <l n="57" line_length="6+6">La farce épaisse et large en rires, c'est la leur :</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Elle se trousse là, grosse, cynique, obscène,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Regards flambants, corsage ouvert, la gorge en fleur.</l>
     <l n="60" line_length="6+6">La gaieté secouant les plis de sa bedaine.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Ce sont des bruits d'orgie et de rut qu'on entend</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Grouiller, monter, siffler, de sourdine en crécelle,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Un vacarme de pots heurtés et se fendant,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Un entrechoquement de fers et de vaisselle,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Les uns, Brauwer et Steen, se coiffent de paniers,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Brakenburgh cymbalise avec deux grands couvercles.</l>
     <l n="67" line_length="6+6">D'autres râclent les grils avec les tisonniers.</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Affolés et hurlants, tous soûls, dansant en cercles,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Autour des ivres-morts, qui roulent, pieds en l'air.</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Les plus vieux sont encor les plus goulus à boire.</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Les plus lents à tomber, les plus goinfres de chair,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Ils grattent la marmite et sucent la bouilloire,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Jamais repus, jamais gavés, toujours vidant,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Leur nez luit de lécher le fond des casseroles.</l>
     <l n="75" line_length="6+6">D'autres encor font rendre un refrain discordant</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Au crincrin, où l'archet s'épuise en cabrioles.</l>
     <l n="77" line_length="6+6">On vomit dans les coins ; des enfants gros et sains</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Demandent à téter avant qu'on les endorme,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Et leurs mères, debout, suant entre les seins.</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Bourrent leur bouche en rond de leur téton énorme.</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Tout gloutonne à crever, hommes, femmes, petits ;</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Un chien s'empiffre à droite ; un chat mastique à gauche ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">C'est un déchaînement d'instincts et d'appétits,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">De fureurs d'estomac, de ventre et de débauche,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Explosion de vie, où ces maîtres gourmands,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Trop vrais pour s'affadir dans les afféteries,</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Campaient gaillardement leurs chevalets flamands</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Et faisaient des chefs-d'œuvre entre deux soûleries.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>