<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LES VIEILLES</title>
    <author>Émile Verhaeren</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">48</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Émile Verhaeren_les-vieilles</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LES VIEILLES</title>
     <author>Émile Verhaeren</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LES VIEILLES</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Les chairs, les belles chairs en fleur des gouges mortes,</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6−6">Jeunes encore, où vont-elles ? et qui de nous</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Les verra resplendir ailleurs, rouges et fortes,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et les adorera, toujours à deux genoux !</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Souvent, lorsque Juillet flamboie, on rêve d'elles,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">De leurs beaux corps défunts, qu'on a connus jadis,</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Et plus haut que ne va le vol des hirondelles,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Près des cieux, on croit voir de lointains paradis</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Embrasés de lumière et tapissés de nues,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'œil vainqueur, les seins sortis du corset d'or,</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Des anneaux de rubis cerclant leurs jambes nues,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Le front plaqué d'un feu de soleil qui s'endort,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Les gouges dans leur gloire ardente se promènent.</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! celles-là, du moins, ont bien fait de mourir</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Avant que les laideurs et les maux se déchaînent</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Sur leur être superbe et trop beau pour souffrir.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Mais d'autres que voilà, toutes celles que l'âge</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Courbe, casse, salit, ruine et rabougrit,</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Qui subissent, l'échine en deux, le vasselage</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Du cerveau qui s'ébête et du cœur qui pourrit,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne veulent crever, quoique jaunes, flétries,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'accrochent au monde et se sèchent d'aigreur,</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Bien que les temps soient là des voluptés taries,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Sont celles que je hais, celles qui font horreur !</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Ah chair de vieilles, chair veule, rèche, moisie,</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6−6">Mauvaise chair, tout au plus bonne pour les vers,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi ne pas, avant la sinistre étisie,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Purger de tes humeurs séniles les champs verts,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">De ta lèpre l'air frais et de ta jalousie</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Les beaux soirs, le soleil et les chemins d'amour ?</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Chair puante, pourquoi salir de toi la terre.</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'avons-nous besoin de ta hideur ? — Le jour !</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Vois donc comme il jaillit flamboyant d'un cratère</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">D'aube, comme il émaille en bleu les cieux ardents,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Comme il rosit au front l'enfance et la jeunesse !</l>
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Pour vous, vieilles, le jour, c'est le masque sans dents,</l>
     <l n="37" rhyme="b" line_length="6−6">C'est la paupière où du pus congelé se presse,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Faisant comme une plaie à chacun de vos yeux,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">C'est le menton piqué de poils roux, c'est la teigne</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ronge par endroits le gris de vos cheveux,</l>
     <l n="41" rhyme="b" line_length="6+6">C'est un cancer, servant à vos faces d'enseigne,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sont vos deux sourcils râclés, ce sont vos seins</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Clapotant sur les flancs leur flic-flac de vessie</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">Flasque, ce sont vos bras osseux, ce sont vos reins,</l>
     <l n="45" rhyme="b" line_length="6+6">Vos doigts, vos mains, vos pieds gonflés d'hydropisie,</l>
     <l n="46" rhyme="c" line_length="6+6">C'est votre corps entier, gluant, lépreux, perclus,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Carcasse répandant une telle asphyxie,</l>
     <l n="48" rhyme="c" line_length="6+6">Que les chiens de la mort n'en voudront même plus !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>