<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>AMOURS ROUGES</title>
    <author>Émile Verhaeren</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Émile Verhaeren_amours-rouges</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>AMOURS ROUGES</title>
     <author>Émile Verhaeren</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>AMOURS ROUGES</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'importent les mots méchants et les parlotes</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">S'ils ont la volupté de se sentir à deux ?</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Que lui font l'œil mauvais et les cris de bigotes,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Quand au soit, descendant, au long du chemin creux.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Il la sent s'allumer de charnelles tendresses,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il l'étreint contre lui, regarde longuement</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Son cou large, où sont faits des coins pour les caresses,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Ses yeux d'où sort l'ardeur de son embrasement ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'elle vibre et s'affole et s'offre tout entière,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Que la rage d'aimer l'enflamme, qu'elle veut,</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Tant le sang de son cœur lui brûle chaque artère,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Tant hurlent ses désirs et ses instincts en feu,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Ne faire de son corps qu'une table dressée,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Où son gars mangerait et boirait jusqu'au jour,</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">La bouche gloutonnante et la manche troussée.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Tout un festin de chair, de jeunesse et d'amour !</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et pendant qu'il la chauffe, ils vont par les saulaies,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Par les sentiers moussus, faits pour s'en aller deux,</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Ils vont toujours, tirant les feuilles hors des haies,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Les mordant avec fièvre et les jetant loin d'eux.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Il confie en riant ce qui troublait sa tête,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Avant qu'il n'eût espoir certain de l'épouser,</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Il se rappelle encor — tout comme elle — la fête</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Où de force il plaqua ses lèvres d'un baiser.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Mais c'est elle, à présent, qui s'en poisse la bouche.</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'en soûle et s'en gave aux godailles d'amour,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Au grand air, sous l'éclat du soleil qui se couche</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans le rouge adieu de la nature au jour.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'un commun accord, sans pourtant se rien dire.</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Au coude d'un chemin menant droit aux fouillis,</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Le cœur battant son plein, le visage en sourire.</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Ils cherchent où s'asseoir dans l'épais des taillis.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et près d'un blond carré d'orge, dans la verdure</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Fraîche et vibrante encore et gazouilleuse au vent.</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6−6">Ils dénichent, comme au hasard, une encoignure.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Faite d'un bois derrière et de buissons devant,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Un coin calme, où bruit seule parmi l'épeautre,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">La respiration onduleuse des blés.</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Se regardant toujours et s'attirant l'un l'autre,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Ils se sont abattus, haletants et troublés.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'est alors un cri des sens, une fringale,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Un assouvissement de désirs et d'instincts,</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Un combat chair à chair de gouge avec son mâle,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Des étreintes de corps à se briser les reins,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Des vautrements si fous que l'herbe en est broyée</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Comme après un assaut de vents et de grêlons,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Les buissons cassés net et la terre rayée</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">D'un grattage lascif de pieds et de talons.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Elle sert de sa chair autant qu'il en demande,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Sans crier, se débattre ou simuler des peurs,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Ne craignant même plus que le village entende</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">L'explosion d'amour, qui saute de leurs cœurs.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Ils songent aux fureurs échauffantes des bêtes,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Aux printemps allumant l'ardeur dans les troupeaux,</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Aux chevaux hennissants, aux vaches toujours prêtes</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">A se courber au joug amoureux des taureaux.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et lui — roi de ce corps pâmé, lui maître d'elle,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Le choisi, parmi tous, pour mener le déduit,</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">La voyant dans ses bras frissonner comme une aile,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Sent son orgueil de gars puissant monter en lui.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Ses assauts enfiévrés comme un choc de rafales</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Traversent la fureur de leurs accouplements,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Ses spasmes ont des cris plus profonds que des râles,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Son rut bondit sur elle avec des jappements,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Il voudrait l'accabler dans une ardeur plénière,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui broyer les sens sous des poids de torpeur,</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce débordement de lutte dernière</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Devient rage à tel point que leur amour fait peur.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Après l'ébruitement du scandale au village,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Après de longs refus brutaux, un temps viendra,</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Où les parents vaincus voudront le mariage ;</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'amant d'aujourd'hui, son gars aimé, sera</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Le même qu'on verra venir, le jour des noces.</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Lui donner l'anneau d'or et conduire à l'autel,</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Orné de cierges neufs et de roses précoces,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Ses vingt ans agités du frisson maternel.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>