<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>AU STATUAIRE DAVID</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">214</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_au-statuaire-david</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>AU STATUAIRE DAVID</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>AU STATUAIRE DAVID</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">David ! comme un grand roi qui partage à des princes</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Les états paternels provinces par provinces,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu donne à chaque artiste un empire divers ;</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Au poète le souffle épars dans l'univers,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">La vie et la pensée et les foudres tonnantes,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et le splendide essaim des strophes frissonnantes</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Volant de l'homme à l'ange et du monstre à la fleur ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">La forme au statuaire ; au peintre la couleur ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Au doux musicien, rêveur limpide et sombre,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Le monde obscur des sons qui murmure dans l'ombre.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">La forme au statuaire ! — Oui, mais, tu le sais bien,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">La forme, ô grand sculpteur, c'est tout et ce n'est rien.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n'est rien sans l'esprit, c'est tout avec l'idée !</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut que, sous le ciel, de soleil inondée,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Debout sous les flambeaux d'un grand temple doré,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Ou seule avec la nuit dans un antre sacré,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond des bois dormants comme au seuil d'un théâtre,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">La figure de pierre, ou de cuivre, ou d'albâtre,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Porte divinement sur son front calme et fier</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">La beauté, ce rayon, la gloire, cet éclair !</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut qu'un souffle ardent lui gonfle la narine,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Que la force puissante emplisse sa poitrine,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Que la grâce en riant ait arrondi ses doigts,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Que sa bouche muette ait pourtant une voix !</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut qu'elle soit grave et pour les mains glacée,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Mais pour les yeux vivante, et, devant la pensée,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Devant le pur regard de l'âme et du ciel bleu,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Nue avec majesté comme Adam devant Dieu !</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut que, Vénus chaste, elle sorte de l'onde,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Semant au loin la vie et l'amour sur le monde,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et faisant autour d'elle, en son superbe essor,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Partout où s'éparpille et tombe en gouttes d'or,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">L'eau de ses longs cheveux, humide et sacré voile,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">De toute herbe une fleur, de tout œil une étoile !</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Il faut, si l'art chrétien anime le sculpteur,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'avec le même charme elle ait plus de hauteur ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'Âme ailée, elle rie et de Satan se joue ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Que, Martyre, elle chante à côté de la roue ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Ou que, Vierge divine, astre du gouffre amer,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Son regard soit si doux qu'il apaise la mer !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà ce que tu sais, ô noble statuaire !</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Toi qui dans l'art profond, comme en un sanctuaire,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Entras bien jeune encor pour n'en sortir jamais !</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Esprit, qui, te posant sur les plus purs sommets</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Pour créer ta grande œuvre, où sont tant d'harmonies,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Près de la flamme au front de tous les fiers génies !</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà ce que tu sais, toi qui sens, toi qui vois !</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Maître sévère et doux qu'éclairent à la fois,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un double rayon qui jette un jour étrange,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Le jeune Raphaël et le vieux Michel-Ange !</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Et tu sais bien aussi quel souffle inspirateur</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Parfois, comme un vent sombre, emporte le sculpteur,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Âme dans Isaïe et Phidias trempée,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">De l'ode étroite et haute à l'immense épopée !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Les grands hommes, héros ou penseurs, — demi-dieux ! —</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Tour à tour sur le peuple ont passé radieux,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Les uns armés d'un glaive et les autres d'un livre,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-ci montrant du doigt la route qu'il faut suivre,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux-là forçant la cause à sortir de l'effet ;</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">L'artiste ayant un rêve et le savant un fait ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">L'un a trouvé l'aimant, la presse, la boussole,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">L'autre un monde où l'on va, l'autre un vers qui console ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ce roi, juste et profond, pour l'aider en chemin,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">A pris la liberté franchement par la main ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ces tribuns ont forgé des freins aux républiques ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Ce prêtre, fondateur d'hospices angéliques,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Sous son toit, que réchauffe une haleine de Dieu,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">A pris l'enfant sans mère et le vieillard sans feu,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Ce mage, dont l'esprit réfléchit les étoiles,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">D'Isis l'un après l'autre a levé tous les voiles ;</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Ce juge, abolissant l'infâme tombereau,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">A raturé le code à l'endroit du bourreau ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Ensemençant malgré les clameurs insensées,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">D'écoles les hameaux et les cœurs de pensées,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Pour nous rendre meilleurs ce vrai sage est venu ;</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">En de graves instant cet autre a contenu,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Sous ses puissantes mains à la foule imposées,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Le peuple, grand faiseur de couronnes brisées ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres ont traversé sur un pont chancelant,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la mine qu'un fort recelait en son flanc,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la brèche par où s'écroule une muraille,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Un horrible ouragan de flamme et de mitraille ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un siècle de haine, âge impie et moqueur,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux-là, poètes saints, ont fait entendre en chœur,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Aux sombres nations que la discorde pousse,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Des champs et des forêts la voix auguste et douce</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Car l'hymne universel éteint les passions ;</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Car c'est surtout aux jours des révolutions,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Morne et brûlant désert où l'homme s'aventure,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'art se désaltère à ta source, ô nature !</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Tous ces hommes, cœurs purs, esprits de vérité,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Fronts où se résuma toute l'humanité,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Rêveurs ou rayonnants, sont debout dans l'histoire,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous ont leur martyre auprès de leur victoire.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">La vertu, c'est un livre austère et triomphant</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Où tout père doit faire épeler son enfant ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque homme illustre, ayant quelque divine empreinte,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">De ce grand alphabet est une lettre sainte.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Sous leurs pieds sont groupés leurs symboles sacrés,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Astres, lyres, compas, lions démesurés,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Aigles à l'œil de flamme, aux vastes envergures.</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">— Le sculpteur ébloui contemple ces figures ! —</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Il songe à la patrie, aux tombeaux solennels,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Aux cités à remplir d'exemples éternels ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici que déjà, vision magnifique !</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Mollement éclairés d'un reflet pacifique,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Grandissant hors du sol de moment en moment,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">De vagues bas-reliefs chargés confusément,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond de son esprit, que la pensée encombre,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Les énormes frontons apparaissent dans l'ombre !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">N'est-ce pas ? c'est ainsi qu'en ton cerveau, sans bruit,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">L'édifice s'ébauche et l'œuvre se construit ?</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">C'est là ce qui se passe en ta grande âme émue</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Quand tout un panthéon ténébreux s'y remue ?</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ainsi, n'est-ce pas, ô maître ! que s'unit</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">L'homme à l'architecture et l'idée au granit ?</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! qu'en ces instants-là ta fonction est haute !</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Au seuil de ton fronton tu reçois comme un hôte</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Ces hommes plus qu'humains. Sur un bloc de Paros</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Tu t'assieds face à face avec tous ces héros</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et là, devant tes yeux qui jamais ne défaillent,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Ces ombres, qui seront bronze et marbre, tressaillent.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">L'avenir est à toi, ce but de tous leurs vœux,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Et tu peux le donner, ô maître, à qui tu veux !</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Toi, répandant sur tous ton équité complète,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Prêtre autant que sculpteur, juge autant que poète,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Accueillant celui-ci, rejetant celui-là,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Louant Napoléon, gourmandant Attila,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Parfois grandissant l'un par le contact de l'autre,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Dérangeant le guerrier pour mieux placer l'apôtre,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Tu fais des dieux ! — tu dis, abaissant ta hauteur,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Au pauvre vieux soldat, à l'humble vieux pasteur :</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">— Entrez ! je vous connais. Vos couronnes sont prêtes.</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu dis à des rois : — Je ne sais qui vous êtes.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Car il ne suffit point d'avoir été des rois,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">D'avoir porté le sceptre, et le globe, et la croix,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Pour que le fier poète et l'altier statuaire</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Étoilent dans sa nuit votre drap mortuaire,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Et des hauts panthéons vous ouvrent les chemins !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">C'est vous-mêmes, ô rois, qui de vos propres mains</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Bâtissez sur vos noms ou la gloire ou la honte !</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Ce que nous avons fait tôt ou tard nous raconte.</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">On peut vaincre le monde, avoir un peuple, agir</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Sur un siècle, guérir sa plaie ou l'élargir, —</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque vos missions seront enfin remplies,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Des choses qu'ici-bas vous aurez accomplies</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Une voix sortira, voix de haine ou d'amour,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Sombre comme le bruit du verrou dans la tour,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Ou douce comme un chant dans le nid des colombes,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Qui fera remuer la pierre de vos tombes.</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Cette voix, l'avenir, grave et fatal témoin,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Est d'avance penché qui l'écoute de loin.</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Et là, point de caresse et point de flatterie,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Point de bouche à mentir façonnée et nourrie,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Pas d'hosanna payé, pas d'écho complaisant</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Changeant la plainte amère en cri reconnaissant.</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Non, les vices hideux, les trahisons, les crimes,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Comme les dévouements et les vertus sublimes,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Portent un témoignage intègre et souverain.</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Les actions qu'on fait ont des lèvres d'airain.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Que sur ton atelier, maître, un rayon demeure !</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Là, le silence, l'art, l'étude oubliant l'heure,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'ombre les essais que tu répudias,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">D'un côté Jean Goujon, de l'autre Phidias,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Des pierres, de pensée à demi revêtues,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Un tumulte muet d'immobiles statues,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Les bustes méditant dans les coins assombris,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne sais quelle paix qui tombe des labris,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Tout est grand, tout est beau, tout charme et tout domine.</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Toi qu'à l'intérieur l'art divin illumine,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Tu regardes passer, grave et sans dire un mot,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ton âme tranquille où le jour vient d'en haut,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les nobles aspects de la figure humaine.</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Comme dans une église à pas lents se promène</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Un grand peuple pensif auquel un dieu sourit,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Ces fantômes sereins marchent dans ton esprit.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Ils errent à travers tes rêves poétiques</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Faits d'ombre et de lueurs et de vagues portiques,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Parfois palais vermeil, parfois tombeau dormant,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Secrète architecture, immense entassement</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, jetant des rumeurs joyeuses et plaintives,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">De ta grande pensée emplit les perspectives,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Car l'antique Babel n'est pas morte, et revit</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les front des songeurs. Dans ta tête, ô David !</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">La spirale se tord, le pilier se projette ;</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l'obscurité de ton cerveau végète</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">La profonde forêt, qu'on ne voit point ailleurs,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Des chapiteaux touffus pleins d'oiseaux et de fleurs !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Maintenant, — toi qui vas hors des routes tracées,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Ô pétrisseur de bronze, ô mouleur de pensées,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Considère combien les hommes sont petits,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Et maintiens-toi superbe au-dessus des partis !</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Garde la dignité de ton ciseau sublime.</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Ne laisse pas toucher ton marbre par la lime</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Des sombres passions qui rongent tant d'esprits.</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Michel-Ange avait Rome et David a Paris.</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Donne donc à ta ville, ami, ce grand exemple</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Que, si les marchands vils n'entrent pas dans le temple,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Les fureurs des tribuns et leur songe abhorré</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">N'entrent pas dans le cœur de l'artiste sacré.</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Refuse aux cours ton art, donne aux peuples tes veilles,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">C'est bien, ô mon sculpteur ! mais loin de tes oreilles</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Chasse ceux qui s'en vont flattant les carrefours.</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Toi, dans ton atelier, tu dois rêver toujours,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Et, de tout vice humain écrasant la couleuvre,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Toi-même par degrés t'éblouir de ton œuvre !</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Ce que ces hommes-là font dans l'ombre ou défont</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Ne vaut pas ton regard levé vers le plafond</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Cherchant la beauté pure et le grand et le juste.</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Leur mission est basse et la tienne est auguste.</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui donc oserait mêler un seul moment</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Aux mêmes visions, au même aveuglement,</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Aux mêmes vœux haineux, insensés ou féroces,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Eux, esclaves des nains, toi, père des colosses !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>