<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CONSEIL</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">18</measure>
    <measure unit="line">162</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_conseil</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CONSEIL</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CONSEIL</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Rien encor n'a germé de vos rameaux flottants</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Sur notre jeune terre où, depuis quarante ans,</l>
     <l n="3" line_length="8">Doctrines aux fruits d'or, espoir des nations,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Que la hâtive main des révolutions</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">Nous attendons toujours ! Seigneur, prenez pitié</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Des peuples qui, toujours satisfaits à moitié,</l>
     <l n="7" line_length="8">Et montrez-nous enfin l'homme de votre choix</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Parmi tous ces tribuns et parmi tous ces rois</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" line_length="6+6">Qui peut se croire fort, puissant et souverain ?</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Qui peut dire en scellant des barrières d'airain :</l>
     <l n="11" line_length="8">Dans ce siècle de bruit, de gloire et de revers,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Où les roseaux penchés au bord des étangs verts</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" line_length="6+6">Rois ! la bure est souvent jalouse du velours.</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Le peuple a froid l'hiver, le peuple a faim toujours.</l>
     <l n="15" line_length="8">Le peuple souvent porte un bien rude collier.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Ouvrez l'école aux fils, aux pères l'atelier,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" line_length="6+6">Par la bonté des rois rendez les peuples bons.</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Sous d'étranges malheurs souvent nous nous courbons ;</l>
     <l n="19" line_length="8">Un bienfait par quelqu'un est toujours ramassé.</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Songez-y, rois minés sur qui pèse un passé</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" line_length="6+6">Donnez à tous. Peut-être un jour tous vous rendront !</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Donnez, — on ne sait pas quels épis germeront</l>
     <l n="23" line_length="8">De la main droite aux bons, de la gauche aux méchants !</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Comme le laboureur sème sa graine aux champs,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" line_length="6+6">O Rois ! le pain qu'on porte au vieillard desséché,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">La pauvre adolescente enlevée au marché,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Le bienfait souriant, toujours prêt à toute heure,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Qui vient, riche et voilé, partout où quelqu'un pleure,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Le cri reconnaissant d'une mère à genoux,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">L'enfant sauvé qui lève entre le peuple et vous</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Ses deux petites mains sincères et joyeuses,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Sont la meilleure digue aux foules furieuses.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="33" line_length="6+6">Hélas ! je vous le dis, ne vous endormez pas,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Tandis que l'avenir s'amoncèle là-bas !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="35" line_length="6+6">Il arrive parfois, dans le siècle où nous sommes,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Qu'un grand vent tout-à-coup soulève à flots les hommes ;</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Vent de malheur, formé, comme tous les autans,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">De souffles quelque part comprimés trop long-temps ;</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Vent qui de tout foyer disperse la fumée ;</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Dont s'attise l'idée à cette heure allumée ;</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Qui passe sur tout homme, et, torche ou flot amer,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Le fait étinceler ou le fait écumer;</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Ébranle toute digue et toute citadelle ;</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Dans la société met à nu d'un coup d'aile</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Des sommets jusqu'alors par des brumes voilés,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Des gouffres ténébreux ou des coins étoilés ;</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Vent fatal qui confond les meilleurs et les pires,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Arrache mainte tuile au vieux toit des empires,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Et prenant dans l'état, en haut, en bas, partout,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Tout esprit qui dérive et toute âme qui bout,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Tous ceux dont un zéphyr fait remuer les têtes,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Tout ce qui devient onde à l'heure des tempêtes,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Amoncelant dans l'ombre et chassant à la fois</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Ces flots, ces bruits, ce peuple, et ces pas, et ces voix,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Et les groupes sans forme et les rumeurs sans nombre,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Pousse tout cet orage au seuil d'un palais sombre !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="57" line_length="6+6">Palais sombre en effet, et plongé dans la nuit !</l>
     <l n="58" line_length="6+6">D'où les illusions s'envolent à grand bruit,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Quelques-unes en pleurs, d'autres qu'on entend rire !</l>
     <l n="60" line_length="6+6">C'en est fait. L'heure vient ! le voile se déchire,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Adieu les songes d'or ! On se réveille, on voit</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Un spectre aux mains de chair qui vous touche du doigt.</l>
     <l n="63" line_length="6+6">C'est la réalité, — qu'on sent là, qui vous pèse.</l>
     <l n="64" line_length="6+6">On rêvait Charlemagne, on pense à Louis seize !</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Heure grande et terrible où, doutant des canons,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">La royauté, nommant — ses amis par leurs noms,</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Recueillant tous les bruits que la tempête apporte,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Attend, l'œil à la vitre et l'oreille à la porte !</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Où l'on voit dans un coin, ses filles dans ses bras,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">La reine qui pâlit, pauvre étrangère, hélas !</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Où les petits enfants des familles royales</l>
     <l n="72" line_length="6+6">De quelque vieux soldat pressent les mains loyales,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Et demandent, avec des sanglots superflus,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Aux valets qui déjà ne leur répondent plus,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">D'où viennent ces rumeurs, ces terreurs, ce mystère,</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Et les ébranlements de cette affreuse terre</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Qu'ils sentent remuer comme la mer aux vents,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Et qui ne tremble pas sous les autres enfants !</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="79" line_length="6+6">Hélas ! vous crénelez vos mornes Tuileries ;</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Vous encombrez les ponts de vos artilleries ;</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Vous gardez chaque rue avec un régiment;</l>
     <l n="82" line_length="6+6">A quoi bon ? à quoi bon ? De moment en moment</l>
     <l n="83" line_length="6+6">La tourbe s'épaissit, grosse et désespérée</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Et terrible : et qu'importe à l'heure où leur marée</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Sort et monte en hurlant du fond du gouffre amer,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">La mitraille à la foule et la grêle à la mer !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="87" line_length="6+6">O redoutable époque ! et quels temps que les nôtres !</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Où, rien qu'en se serrant les uns contre les autres,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Les hommes dans leurs plis écrasent tours, châteaux,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Donjons que les captifs rayaient de leurs couteaux,</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Créneaux, portes d'airain comme un carton ployées,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Et, sur leurs boulevards vainement appuyées,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Les pâles garnisons, et les canons de fer</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Broyés avec le mur comme l'os dans la chair !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="95" line_length="6+6">Comment se défendra ce roi qu'un peuple assiège ?</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Plus léger sur ce flot que sur l'onde un vain liège,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Plus vacillant que l'ombre aux approches du soir,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Écoutant sans entendre et regardant sans voir,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Il est là qui frissonne, impuissant, infertile.</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Sa main tremble, et sa tête est un crible inutile,</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Hélas ! hélas ! les rois en ont seuls de pareils !</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Qui laisse tout passer, hors les mauvais conseils !</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="103" line_length="6+6">Que servent maintenant ces sabres, ces épées,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Ces lignes de soldats par des caissons coupées ;</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Ces bivouacs, allumés dans les jardins profonds,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Dont la lueur sinistre empourpre les plafonds ;</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Ce général choisi, qui déjà, vaine garde,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Sent peut-être à son front sourdre une autre cocarde ;</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Et tous ces cuirassiers, soldats vieux et nouveaux,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Qui plantent dans la cour des pieux pour leurs chevaux ?</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Que sert la grille close et la mèche allumée ?</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Il faudrait une tête et tu n'as qu'une armée !</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113" line_length="6+6">Que faire de ce peuple à l'immense roulis,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Mer qui traîne du moins une idée en ses plis,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Vaste inondation d'hommes, d'enfants, de femmes,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Flots qui tous ont des yeux, vagues qui sont des âmes !</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="117" line_length="6+6">Malheur alors ! O Dieu ! faut-il que nous voyions</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Le côté monstrueux des révolutions !</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Qui peut dompter la mer ? Seigneur ! qui peut répondre</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Des ondes de Paris et des vagues de Londre,</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Surtout lorsque la ville ameutée aux tambours</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Sent ramper dans ses flots l'hydre de ses faubourgs !</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Dans ce palais fatal où l'empire s'écroule,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Dont la porte bientôt va ployer sous la foule,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Où l'on parle tout bas de passages secrets,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Où le roi sent déjà qu'on le sert de moins près,</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Où la mère en tremblant rit à l'enfant qui pleure,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">O mon Dieu ! que va-t-il se passer tout à l'heure ?</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Comment vont-ils jouer avec ce nid de rois ?</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Pourquoi faut-il qu'aux jours où le pauvre aux abois</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Sent sa haine des grands de ce qu'il souffre accrue,</l>
     <l n="132" line_length="6−6">Notre faute ou la leur le lâchent dans la rue ?</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Temps de deuil où l'émeute en fureur sort de tout !</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Où le peuple devient difforme tout-à-coup!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="135" line_length="6+6">Malheur donc ! c'est fini. Plus de barrière au trône !</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Mais Dieu garde un trésor à qui lui fit l'aumône.</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Si le prince a laissé, dans des temps moins changeants,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">L'empreinte de ses pas à des seuils indigents,</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Si des bienfaits cachés il fut parfois complice,—</l>
     <l n="140" line_length="6+6">S'il a souvent dit : grâce ! où la loi dit : supplice !</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Ne désespérez pas. Le peuple aux mauvais jours</l>
     <l n="142" line_length="6+6">A pu tout oublier, Dieu se souvient toujours"!</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Souvent un cri du cœur sorti d'une humble bouche</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Désarme, impérieux, une foule farouche —</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Qui tenait une proie en ses poings triomphants.</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Les mères aux lions font rendre les enfants !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="147" line_length="6+6">Oh ! dans cet instant même où le naufrage gronde,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Où l'on sent qu'un boulet ne peut rien contre une onde,</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Où, liquide, et fangeuse, et pleine de courroux,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">La populace à l'œil — stupide, aux cheveux roux,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Aboyant sur le seuil comme un chien pour qu'on ouvre,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Arrive, éclaboussant les chapiteaux du Louvre,</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Océan qui n'a point d'heure pour son reflux ;</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Au moment où l'on voit que rien n'arrête plus</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Ce flot toujours grossi que chaque instant apporte,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Qui veut monter, qui hurle et qui mouille la porte ;</l>
     <l n="157" line_length="6+6">C'est un spectacle auguste et que j'ai vu déjà</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Souvent, quand mon regard dans l'histoire plongea,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Qu'une bonne action, cachée en un coin sombre,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Qui sort subitement toute blanche de l'ombre,</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Et comme autrefois Dieu qu'elle prend à témoin,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Dit au peuple écumant : Tu n'iras pas plus loin !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>