<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>SUNT LACRYMÆ RERUM</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">278</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_sunt-lacrymae-rerum</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>SUNT LACRYMÆ RERUM</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>SUNT LACRYMÆ RERUM</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">Il est mort. Rien de plus. Nul groupe populaire,</l>
     <l n="2" rhyme="0" line_length="6+6">Urne d'où se répand l'amour et la colère,</l>
     <l n="3" rhyme="1" line_length="6+6">N'a jeté sur son nom pitié, gloire ou respect.</l>
     <l n="4" rhyme="1" line_length="6+6">Aucun signe n'a lui. Rien n'a changé l'aspect</l>
     <l n="5" rhyme="2" line_length="6+6">De ce siècle orageux, mer de récifs bordée,</l>
     <l n="6" rhyme="2" line_length="6+6">Où le fait, ce flot sombre, écume sur l'idée.</l>
     <l n="7" rhyme="3" line_length="6+6">Nul temple n'a gémi dans nos villes. Nul glas</l>
     <l n="8" rhyme="3" line_length="6+6">N'a passé sur nos fronts criant : Hélas ! hélas !</l>
     <l n="9" rhyme="4" line_length="6+6">La presse aux mille voix, cette louve hargneuse,</l>
     <l n="10" rhyme="4" line_length="6+6">À peine a retourné sa tête dédaigneuse ;</l>
     <l n="11" rhyme="5" line_length="6+6">Nous ne l'avons pas vue, irritée et grondant,</l>
     <l n="12" rhyme="5" line_length="6+6">Donner à cette pourpre un dernier coup de dent.</l>
     <l n="13" rhyme="6" line_length="6+6">Et chacun vers son but, la marée à la grève,</l>
     <l n="14" rhyme="6" line_length="6+6">La foule vers l'argent, la penseur vers son rêve,</l>
     <l n="15" rhyme="7" line_length="6+6">Tout a continué de marcher, de courir,</l>
     <l n="16" rhyme="7" line_length="6+6">Et rien n'a dit au monde : Un roi vient de mourir !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="17" rhyme="8" line_length="6+6">Sombres canons rangés devant les Invalides,</l>
     <l n="18" rhyme="8" line_length="6+6">Comme des sphinx au pied des grandes pyramides,</l>
     <l n="19" rhyme="9" line_length="6+6">Dragons d'airain, hideux, verts, énormes, béants,</l>
     <l n="20" rhyme="9" line_length="6+6">Gardiens de ce palais, bâti pour des géants,</l>
     <l n="21" rhyme="0" line_length="6+6">Qui dresse et fait au loin reliure à la lumière</l>
     <l n="22" rhyme="10" line_length="6+6">Un casque monstrueux sur sa tête de pierre !</l>
     <l n="23" rhyme="11" line_length="6+6">À ce bruit qui jadis vous eût fait rugir tous,</l>
     <l n="24" rhyme="11" line_length="6+6">— Le roi de France est mort ! — d'où vient qu'aucun de vous,</l>
     <l n="25" rhyme="12" line_length="6+6">Comme un lion captif qui secouerait sa chaîne,</l>
     <l n="26" rhyme="12" line_length="6+6">Aucun n'a tressailli sur sa base de chêne,</l>
     <l n="27" rhyme="13" line_length="6+6">Et n'a, se réveillant par un subit effort,</l>
     <l n="28" rhyme="13" line_length="6+6">Dit à son noir voisin : — Le roi de France est mort ! —</l>
     <l n="29" rhyme="14" line_length="6+6">D'où vient qu'il s'est fermé sans vos salves funèbres,</l>
     <l n="30" rhyme="14" line_length="6+6">Ce cercueil qu'on clouait là-bas dans les ténèbres ?</l>
     <l n="31" rhyme="15" line_length="6+6">Et que rien n'est sorti de vos mornes affûts,</l>
     <l n="32" rhyme="16" line_length="6+6">Pas même, ô canons sourds, ce murmure confus</l>
     <l n="33" rhyme="8" line_length="6+6">Qu'au vague battement de ses ailes livides</l>
     <l n="34" rhyme="8" line_length="6+6">le vent des nuits arrache à des armures vides ?</l>
     <l n="35" rhyme="17" line_length="6+6">C'est que, prostitués dans nos troubles civils,</l>
     <l n="36" rhyme="17" line_length="6+6">Vous êtes comme nous fiers, sonores et vils !</l>
     <l n="37" rhyme="18" line_length="6+6">C'est que, rouillés, vieillis, rivés à votre place,</l>
     <l n="38" rhyme="19" line_length="6+6">Toujours agenouillés devant tout ce qui passe,</l>
     <l n="39" rhyme="20" line_length="6+6">Retirés des combats, et dans ce coin obscur</l>
     <l n="40" rhyme="20" line_length="6+6">Par des soldats boiteux gardés sous un vieux mur,</l>
     <l n="41" rhyme="2" line_length="6+6">Vains foudres de parade oubliés de l'armée,</l>
     <l n="42" rhyme="2" line_length="6+6">Autour de tout vainqueur faisant de la fumée,</l>
     <l n="43" rhyme="21" line_length="6+6">Réservés pour la pompe et la solennité,</l>
     <l n="44" rhyme="21" line_length="6+6">Vous avez pris racine en cette lâcheté !</l>
     <l n="45" rhyme="22" line_length="6+6">Soyez flétris ! canons que la guerre repousse,</l>
     <l n="46" rhyme="22" line_length="6+6">Dont la voix sans terreur dans les fêtes s'émousse,</l>
     <l n="47" rhyme="23" line_length="6+6">Vous qui glorifiez de votre cri profond</l>
     <l n="48" rhyme="24" line_length="6+6">ceux qui viennent, toujours, jamais ceux qui s'en vont !</l>
     <l n="49" rhyme="25" line_length="6+6">Vous qui, depuis trente ans, noirs courtisans de bronze,</l>
     <l n="50" rhyme="25" line_length="6+6">Avez, comme Henri Quatre adorant Louis Onze,</l>
     <l n="51" rhyme="21" line_length="6+6">Toujours tout applaudi, toujours tout salué,</l>
     <l n="52" rhyme="21" line_length="6+6">Vous taisant seulement quand le peuple a hué !</l>
     <l n="53" rhyme="0" line_length="6+6">Lâches, vous préférez ceux que le sort préfère !</l>
     <l n="54" rhyme="0" line_length="6+6">Dans le moule brûlant le fondeur pour vous faire</l>
     <l n="55" rhyme="26" line_length="6+6">Mit l'étain et le cuivre et l'oubli du vaincu ;</l>
     <l n="56" rhyme="26" line_length="6+6">Car qui meurt exilé pour vous n'a pas vécu,</l>
     <l n="57" rhyme="12" line_length="6+6">Car vos poumons de fer, où gronde une âpre haleine,</l>
     <l n="58" rhyme="12" line_length="6+6">Sont muets pour Goritz, comme pour Sainte-Hélène !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="59" rhyme="27" line_length="6+6">Soyez flétris ! Mais non. C'est à nous, insensés,</l>
     <l n="60" rhyme="21" line_length="6+6">Que le mépris revient. Vous nous obéissez.</l>
     <l n="61" rhyme="28" line_length="6+6">Vous êtes prisonniers et vous êtes esclaves.</l>
     <l n="62" rhyme="28" line_length="6+6">La guerre qui vous fit de ses bouillantes laves</l>
     <l n="63" rhyme="29" line_length="6+6">Vous fit pour la bataille, et nous vous avons pris</l>
     <l n="64" rhyme="29" line_length="6+6">Pour vous éclabousser des fanges de Paris,</l>
     <l n="65" rhyme="0" line_length="6+6">Pour vous sceller au seuil d'un palais centenaire,</l>
     <l n="66" rhyme="10" line_length="6+6">Et pour vous mettre au ventre un éclair sans tonnerre !</l>
     <l n="67" rhyme="27" line_length="6+6">C'est nous qu'il faut flétrir, nous qui, déshonorés,</l>
     <l n="68" rhyme="27" line_length="6+6">Donnons notre âme abjecte à ces bronzes sacrés.</l>
     <l n="69" rhyme="30" line_length="6+6">Nous passons dans l'opprobre ! hélas ! ils y demeurent.</l>
     <l n="70" rhyme="30" line_length="6+6">Mornes captifs ! le jour où des rois proscrits meurent,</l>
     <l n="71" rhyme="31" line_length="6+6">Vous ne pouvez, jetant votre fumée à flots,</l>
     <l n="72" rhyme="31" line_length="6+6">Prolonger sur Paris vos éclatants sanglots,</l>
     <l n="73" rhyme="32" line_length="6+6">Et, pareils à des chiens liés à des murailles,</l>
     <l n="74" rhyme="32" line_length="6+6">D'un hurlement plaintif suivre leurs funérailles !</l>
     <l n="75" rhyme="27" line_length="6+6">Muets, et vos longs cous baissés vers les pavés,</l>
     <l n="76" rhyme="21" line_length="6+6">Vous restez là pensifs, et, tristes, vous rêvez</l>
     <l n="77" rhyme="33" line_length="6+6">Aux hommes, froids esprits, cœurs bas, âmes douteuses,</l>
     <l n="78" rhyme="33" line_length="6+6">Qui font faire à l'airain tant de choses honteuses !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="79" rhyme="5" line_length="6+6">Vous vous taisez. — Mais moi, moi dont parfois le chant</l>
     <l n="80" rhyme="5" line_length="6+6">Se refuse à l'aurore et jamais au couchant,</l>
     <l n="81" rhyme="34" line_length="6+6">Moi que jadis à Reims Charle admit comme un hôte,</l>
     <l n="82" rhyme="34" line_length="6+6">Moi qui plaignis ses maux, moi qui blâmai sa faute,</l>
     <l n="83" rhyme="21" line_length="6+6">Je ne me tairai pas. Je descendrai, courbé,</l>
     <l n="84" rhyme="21" line_length="6+6">Jusqu'au caveau profond, où dort ce roi tombé ;</l>
     <l n="85" rhyme="35" line_length="6+6">Je suspendrai ma lampe à cette voûte noire ;</l>
     <l n="86" rhyme="35" line_length="6+6">Et sans cesse, à côté de sa triste mémoire,</l>
     <l n="87" rhyme="36" line_length="6+6">Mon esprit, dans ces temps d'oubli contagieux,</l>
     <l n="88" rhyme="36" line_length="6+6">Fera veiller dans l'ombre un vers religieux !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="89" rhyme="37" line_length="6+6">Et que m'importe à moi qui, déployant mon aile,</l>
     <l n="90" rhyme="38" line_length="6+6">Touche parfois d'en bas à la lyre éternelle,</l>
     <l n="91" rhyme="39" line_length="6+6">À moi qui n'ai d'amour que pour l'onde et les champs,</l>
     <l n="92" rhyme="9" line_length="6+6">Et pour tout ce qui souffre, excepté les méchants,</l>
     <l n="93" rhyme="40" line_length="6+6">À moi qui prends souci, quand la nef s'aventure,</l>
     <l n="94" rhyme="40" line_length="6+6">De tous les matelots risqués dans la mâture,</l>
     <l n="95" rhyme="41" line_length="6+6">Et dont la pitié grave hésite quelquefois</l>
     <l n="96" rhyme="41" line_length="6+6">De la sueur du peuple à la sueur des rois,</l>
     <l n="97" rhyme="42" line_length="6+6">Que m'importe après tout que depuis six années</l>
     <l n="98" rhyme="42" line_length="6+6">Ce roi fût retranché des têtes couronnées,</l>
     <l n="99" rhyme="9" line_length="6+6">Froide ruine au bord de nos flots écumants,</l>
     <l n="100" rhyme="9" line_length="6+6">Vain fantôme penché sur les événements !</l>
     <l n="101" rhyme="43" line_length="6+6">Qu'il ne changeât de rien ni le poids ni le nombre,</l>
     <l n="102" rhyme="43" line_length="6+6">Que, rasé dès longtemps, son front plongeât dans l'ombre,</l>
     <l n="103" rhyme="41" line_length="6+6">Et que déjà, vieillard sans trône et sans pavois,</l>
     <l n="104" rhyme="41" line_length="6+6">Il eût subi l'exil, première mort des rois !</l>
     <l n="105" rhyme="44" line_length="6+6">Je le dirai, sans peur que la haine renaisse,</l>
     <l n="106" rhyme="44" line_length="6+6">Son avènement pur eut pour sœur ma jeunesse ;</l>
     <l n="107" rhyme="5" line_length="6+6">Saint Rémi nous reçut sous son mur triomphant</l>
     <l n="108" rhyme="5" line_length="6+6">Tous deux le même jour, lui vieux, moi presque enfant ;</l>
     <l n="109" rhyme="45" line_length="6+6">Et moi je ne veux pas, harpe qu'il a connue,</l>
     <l n="110" rhyme="45" line_length="6+6">Qu'on mette mon roi mort dans une bière nue !</l>
     <l n="111" rhyme="29" line_length="6+6">Tandis qu'au loin la foule emplit l'air de ses cris,</l>
     <l n="112" rhyme="46" line_length="6+6">L'auguste piété, servante des proscrits,</l>
     <l n="113" rhyme="47" line_length="6+6">Qui les ensevelit dans sa plus blanche toile,</l>
     <l n="114" rhyme="47" line_length="6+6">N'aura pas, dans la nuit que son regard étoile,</l>
     <l n="115" rhyme="48" line_length="6+6">Demandé vainement à ma pensée en deuil</l>
     <l n="116" rhyme="48" line_length="6+6">Un lambeau de velours pour couvrir ce cercueil !</l>
    </lg>
    <lg n="6" />
    <lg n="7" />
    <lg n="8" />
    <lg n="9">
     <l n="117" rhyme="2" line_length="6+6">Qui leur eût dit alors l'austère destinée ?</l>
     <l n="118" rhyme="2" line_length="6+6">Qui leur eût dit qu'un jour cette France, inclinée</l>
     <l n="119" rhyme="27" line_length="8">Ne se souviendrait d'eux ni de leur morne histoire,</l>
     <l n="120" rhyme="35" line_length="6+6">Pas plus que l'océan sans fond et sans mémoire</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="121" rhyme="61" line_length="6+6">Que, chaînes, lys, dauphins, un jour les Tuileries</l>
     <l n="122" rhyme="61" line_length="6+6">Verraient l'illustre amas des vieilles armoiries</l>
     <l n="123" rhyme="26" line_length="8">Et qu'en ces temps lointains que le mystère couvre,</l>
     <l n="124" rhyme="62" line_length="6+6">Un Corse, encore à naître, au noir fronton du Louvre</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="125" rhyme="63" line_length="6+6">Que leur royal Saint-Cloud se meublait pour un autre,</l>
     <l n="126" rhyme="63" line_length="6+6">Et qu'en ces fiers jardins du rigide Lenôtre,</l>
     <l n="127" rhyme="29" line_length="8">Beaux parcs où dans les jeux croissait leur jeune force,</l>
     <l n="128" rhyme="64" line_length="6+6">Les chevaux de Crimée un jour mordraient l'écorce</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="129" rhyme="2" line_length="6+6">Dans ces temps radieux, dans cette aube enchantée</l>
     <l n="130" rhyme="2" line_length="6+6">Dieu ! comme avec terreur leur mère épouvantée</l>
     <l n="131" rhyme="65" line_length="6+6">Les eût contre son cœur pressés, pâle et sans voix,</l>
     <l n="132" rhyme="66" line_length="6+6">Si quelque vision, troublant ces jours de fêtes,</l>
     <l n="133" rhyme="66" line_length="6+6">Eût jeté tout à coup sur ces fragiles têtes</l>
     <l n="134" rhyme="41" line_length="6+6">Ce cri terrible : — Enfants ! vous serez rois tous trois !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="135" rhyme="67" line_length="6+6">Et la voix prophétique aurait pu dire encore :</l>
     <l n="136" rhyme="67" line_length="6+6">« — Enfants, que votre aurore est une triste aurore !</l>
     <l n="137" rhyme="9" line_length="6+6">Que les sceptres pour vous sont d'odieux présents !</l>
     <l n="138" rhyme="68" line_length="6+6">D'où vient donc que le Dieu qui punit Babylone</l>
     <l n="139" rhyme="69" line_length="6+6">Vous fait à pareille heure éclore au pied du trône ?</l>
     <l n="140" rhyme="9" line_length="6+6">Et qu'avez-vous donc fait, ô pauvres innocents ?</l>
    </lg>
    <lg n="14" />
    <lg n="15" />
    <lg n="16">
     <l n="141" rhyme="35" line_length="6+6">Que l'aîné, peu crédule à la vie, à la gloire,</l>
     <l n="142" rhyme="35" line_length="6+6">Au peuple ivre d'amour, sache d'une nuit noire</l>
     <l n="143" rhyme="26" line_length="6+6">D'avance emplir son cœur de courage pourvu ;</l>
     <l n="144" rhyme="79" line_length="6+6">Qu'il rêve un ciel de pluie, un tombereau qui roule,</l>
     <l n="145" rhyme="79" line_length="6+6">Et là-bas, tout au fond, au-dessus de la foule,</l>
     <l n="146" rhyme="26" line_length="6+6">Quelque étrange échafaud dans la brume entrevu !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="147" rhyme="52" line_length="6+6">Frères par la naissance et par le malheur frères,</l>
     <l n="148" rhyme="52" line_length="6+6">Les deux autres fuiront, battus des vents contraires.</l>
     <l n="149" rhyme="29" line_length="6+6">Le règne de Louis, roi de quelques bannis,</l>
     <l n="150" rhyme="80" line_length="6+6">Commence dans l'exil, celui de Charle y tombe.</l>
     <l n="151" rhyme="80" line_length="6+6">L'un n'aura pas de sacre et l'autre pas de tombe.</l>
     <l n="152" rhyme="29" line_length="6+6">À l'un Reims doit manquer, à l'autre Saint-Denis ! »</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="153" rhyme="35" line_length="8">De nos pères couchés dans les tombeaux profonds</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="154" rhyme="67" line_length="8">Sont tombés sur ces fronts de la main du Seigneur.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="155" rhyme="8" line_length="8">Saluez l'avenir qui vous flatte si bien !</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="156" rhyme="42" line_length="8">Brusques écroulements des vieilles majestés !</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="157" rhyme="85" line_length="8">Votre abîme est, Seigneur, un abîme infini.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="158" rhyme="a" line_length="8">Celui qui fit le mal, c'est la loi du Très-Haut,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="159" rhyme="a" line_length="8">Te poursuivront, ô fils ! en vain tu t'en défends.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="160" rhyme="a" line_length="8">Que de choses, hélas ! pleines d'enseignement,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="161" rhyme="91" line_length="6+6">Charles Dix ! — Oh ! le Dieu qui retire et qui donne</l>
     <l n="162" rhyme="91" line_length="6+6">Forgea pour cette tête une lourde couronne !</l>
     <l n="163" rhyme="92" line_length="6+6">L'empire était penchant et les temps étaient durs.</l>
     <l n="164" rhyme="92" line_length="6+6">Une ombre quand il vint couvrait encor nos murs,</l>
     <l n="165" rhyme="75" line_length="6+6">L'ombre de l'empereur, figure colossale.</l>
     <l n="166" rhyme="75" line_length="6+6">Peuple, armée, et la France, et l'Europe vassale,</l>
     <l n="167" rhyme="29" line_length="6+6">Par cette vaste main depuis quinze ans pétris,</l>
     <l n="168" rhyme="29" line_length="6+6">Demandaient un grand règne, et, pour remplir Paris</l>
     <l n="169" rhyme="93" line_length="6+6">Ainsi qu'après César Auguste remplit Rome,</l>
     <l n="170" rhyme="94" line_length="6+6">Après Napoléon il fallait plus qu'un homme.</l>
     <l n="171" rhyme="83" line_length="6+6">Charles ne fut qu'un homme. À ce faîte il eut peur.</l>
     <l n="172" rhyme="83" line_length="6+6">Le gouffre attire. Pris d'un vertige trompeur,</l>
     <l n="173" rhyme="0" line_length="6+6">Dans l'abîme, fermant les yeux à la lumière,</l>
     <l n="174" rhyme="0" line_length="6+6">Il se précipita la tête la première.</l>
     <l n="175" rhyme="7" line_length="6+6">Silence à son tombeau ! car tout vient de finir.</l>
     <l n="176" rhyme="7" line_length="6+6">À peine il aura teint d'un vague souvenir</l>
     <l n="177" rhyme="43" line_length="6+6">Le peuple à l'eau pareil, qui passe, clair ou sombre,</l>
     <l n="178" rhyme="43" line_length="6+6">Près de tout sans en prendre autre chose que l'ombre !</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="179" rhyme="95" line_length="6+6">Je n'aurai pas pour lui de reproches amers.</l>
     <l n="180" rhyme="95" line_length="6+6">Je ne suis pas l'oiseau qui crie au bord des mers</l>
     <l n="181" rhyme="42" line_length="6+6">Et qui, voyant tomber la foudre des nuées</l>
     <l n="182" rhyme="42" line_length="6+6">Jette aux marins perdus ses sinistres huées.</l>
     <l n="183" rhyme="5" line_length="6+6">Des passions de tous isolé bien souvent,</l>
     <l n="184" rhyme="96" line_length="6+6">Je n'ai jamais cherché les baisers que nous vend</l>
     <l n="185" rhyme="4" line_length="6+6">Et l'hymne dont nous berce avec sa voix flatteuse</l>
     <l n="186" rhyme="4" line_length="6+6">La popularité, cette grande menteuse.</l>
     <l n="187" rhyme="86" line_length="6+6">Aussi n'attendez pas que j'achète aujourd'hui</l>
     <l n="188" rhyme="86" line_length="6+6">Des louanges pour moi par des affronts pour lui.</l>
     <l n="189" rhyme="0" line_length="6+6">Qu'un autre, aux rois déchus donnant un nom sévère</l>
     <l n="190" rhyme="0" line_length="6+6">Fasse un vil pilori de leur fatal calvaire ;</l>
     <l n="191" rhyme="78" line_length="6+6">Moi je n'affligerai pas plus, ô Charles dix,</l>
     <l n="192" rhyme="29" line_length="6+6">Ton cercueil maintenant que ton exil jadis !</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="193" rhyme="2" line_length="6+6">Repose, fils de France, en ta tombe exilée !</l>
     <l n="194" rhyme="2" line_length="6+6">Dormez, sire ! — Il convient que cette ombre voilée,</l>
     <l n="195" rhyme="97" line_length="6+6">Que ce vieux pasteur mort sans peuple et sans troupeaux,</l>
     <l n="196" rhyme="98" line_length="6+6">Roi presque séculaire, ait au moins le repos,</l>
     <l n="197" rhyme="54" line_length="6+6">Qu'il ait au moins la paix où la mort nous convie,</l>
     <l n="198" rhyme="54" line_length="6+6">Puisqu'il eut le travail d'une si dure vie !</l>
     <l n="199" rhyme="82" line_length="6+6">Peuple ! soyons cléments ! soyons forts ! oublions !</l>
     <l n="200" rhyme="82" line_length="6+6">Jamais l'odeur des morts n'attire les lions.</l>
     <l n="201" rhyme="99" line_length="6+6">La haine d'un grand peuple est une haine grande</l>
     <l n="202" rhyme="99" line_length="6+6">Qui veut que le pardon au sépulcre descende</l>
     <l n="203" rhyme="100" line_length="6+6">Et n'a pour ennemis que ceux qui sont debout.</l>
     <l n="204" rhyme="100" line_length="6+6">Hélas ! quel poids encor pourrions-nous après tout</l>
     <l n="205" rhyme="0" line_length="6+6">Jeter sur ce vieillard cassé par la misère,</l>
     <l n="206" rhyme="0" line_length="6+6">Qui dort sous le fardeau de la terre étrangère !</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="207" rhyme="3" line_length="6+6">Roi, puissant, vous l'avez brisé ; c'est un grand pas.</l>
     <l n="208" rhyme="3" line_length="6+6">Il faut l'épargner mort. Et moi, je ne crois pas</l>
     <l n="209" rhyme="101" line_length="6+6">Qu'il soit digne du peuple en qui Dieu se reflète</l>
     <l n="210" rhyme="102" line_length="6+6">De joindre au bras qui tue une main qui soufflette.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="211" rhyme="84" line_length="6+6">Nous, pasteurs des esprits, qui, du bord du chemin</l>
     <l n="212" rhyme="84" line_length="6+6">Regardons tous les pas que fait le genre humain,</l>
     <l n="213" rhyme="42" line_length="6+6">Poètes, par nos chants, penseurs, par nos idées,</l>
     <l n="214" rhyme="42" line_length="6+6">Hâtons vers la raison les âmes attardées !</l>
     <l n="215" rhyme="103" line_length="6+6">Hâtons l'ère où viendront s'unir d'un nœud loyal</l>
     <l n="216" rhyme="103" line_length="6+6">Le travail populaire et le labeur royal ;</l>
     <l n="217" rhyme="64" line_length="6+6">Où colère et puissance auront fait leur divorce ;</l>
     <l n="218" rhyme="64" line_length="6+6">Où tous ceux qui sont forts auront peur de leur force,</l>
     <l n="219" rhyme="41" line_length="6+6">Et d'un saint tremblement frémiront à la fois,</l>
     <l n="220" rhyme="57" line_length="6+6">Rois, devant leurs devoirs, peuples, devant leurs droits !</l>
     <l n="221" rhyme="58" line_length="6+6">Aidons tous ces grands faits que le Seigneur envoie</l>
     <l n="222" rhyme="58" line_length="6+6">Pour ouvrir une route ou pour clore une voie,</l>
     <l n="223" rhyme="100" line_length="6+6">Les révolutions dont la surface bout,</l>
     <l n="224" rhyme="100" line_length="6+6">Les changements soudains qui font vaciller tout,</l>
     <l n="225" rhyme="104" line_length="6+6">À dégager du fond des nuages de l'âme,</l>
     <l n="226" rhyme="105" line_length="6+6">À poser au-dessus des lois comme une flamme</l>
     <l n="227" rhyme="21" line_length="6+6">Ce sentiment profond en nous tous replié</l>
     <l n="228" rhyme="21" line_length="6+6">Que l'homme appelle doute et la femme pitié !</l>
     <l n="229" rhyme="56" line_length="6+6">Expliquons au profit de la sainte clémence</l>
     <l n="230" rhyme="56" line_length="6+6">Ces hauts événements où l'état recommence,</l>
     <l n="231" rhyme="106" line_length="6+6">Et qui font, quand l'œil va des vaincus aux vainqueurs,</l>
     <l n="232" rhyme="106" line_length="6+6">Trembler la certitude humaine au fond des cœurs !</l>
     <l n="233" rhyme="107" line_length="6+6">Faisons venir bientôt l'heure où l'on pourra dire</l>
     <l n="234" rhyme="107" line_length="6+6">Que sur le froid sépulcre on ne doit rien écrire</l>
     <l n="235" rhyme="108" line_length="6+6">Hors des mots de pardon, d'espérance et de paix ;</l>
     <l n="236" rhyme="109" line_length="6+6">Et que, l'empereur mort comme les vieux Capets,</l>
     <l n="237" rhyme="91" line_length="6+6">On a tort d'exiler, lorsque rien ne bouillonne,</l>
     <l n="238" rhyme="91" line_length="6+6">Eux de leur Saint-Denis et lui de sa colonne.</l>
     <l n="239" rhyme="110" line_length="6+6">À quoi sert, Dieu clément, cette vaine action ?</l>
     <l n="240" rhyme="110" line_length="6+6">Et comment se fait-il que la Proscription</l>
     <l n="241" rhyme="80" line_length="6+6">Ne brise pas ses dents au marbre de la tombe ?</l>
     <l n="242" rhyme="80" line_length="6+6">N'est-ce donc pas assez que, cygne, aigle ou colombe,</l>
     <l n="243" rhyme="41" line_length="6+6">Dès qu'un vent de malheur lui jette un nid de rois,</l>
     <l n="244" rhyme="41" line_length="6+6">Sortant de ce bois noir qu'on appelle les lois,</l>
     <l n="245" rhyme="111" line_length="6+6">Cette hyène, acharnée aux grandes races mortes,</l>
     <l n="246" rhyme="111" line_length="6+6">Vienne, là, sous nos murs, les ronger à nos portes !</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="247" rhyme="110" line_length="6+6">Un jour, — mais nous serons couchés sous le gazon</l>
     <l n="248" rhyme="110" line_length="6+6">Quand cette aube de Dieu blanchira l'horizon ! —</l>
     <l n="249" rhyme="112" line_length="6+6">— Un jour on comprendra, même en changeant de règne,</l>
     <l n="250" rhyme="112" line_length="6+6">Qu'aucune loi ne peut, sans que l'équité saigne,</l>
     <l n="251" rhyme="48" line_length="6+6">Faire expier à tous ce qu'a commis un seul,</l>
     <l n="252" rhyme="48" line_length="6+6">Et faire boire au fils ce qu'a versé l'aïeul.</l>
     <l n="253" rhyme="0" line_length="6+6">On fera ce que nul aujourd'hui ne peut faire.</l>
     <l n="254" rhyme="0" line_length="6+6">Quand un aiglon royal tombera de sa sphère,</l>
     <l n="255" rhyme="21" line_length="6+6">On ne l'abattra pas sur l'aigle foudroyé.</l>
     <l n="256" rhyme="21" line_length="6+6">Et, tout en gardant bien le droit qu'il a payé</l>
     <l n="257" rhyme="113" line_length="6+6">De mettre le pouvoir sur un front comme un signe</l>
     <l n="258" rhyme="113" line_length="6+6">Et de donner le trône et le Louvre au plus digne,</l>
     <l n="259" rhyme="21" line_length="6+6">Un grand peuple pourra, sans être épouvanté,</l>
     <l n="260" rhyme="21" line_length="6+6">Voir un enfant de plus jouer dans la cité.</l>
     <l n="261" rhyme="69" line_length="6+6">Car tous les cœurs diront : C'est une juste aumône</l>
     <l n="262" rhyme="69" line_length="6+6">De laisser la patrie à qui n'a plus le trône !</l>
     <l n="263" rhyme="20" line_length="6+6">Alors, jetant enfin l'ancre dans un port sûr,</l>
     <l n="264" rhyme="20" line_length="6+6">Ayant les biens germés sur nos maux, et l'azur</l>
     <l n="265" rhyme="101" line_length="6+6">Du ciel nouveau dont Dieu nous donne la tempête,</l>
     <l n="266" rhyme="101" line_length="6+6">Proscription ! nos fils broieront du pied ta tête !</l>
     <l n="267" rhyme="5" line_length="6+6">Démon qui tiens du tigre et qui tiens du serpent !</l>
     <l n="268" rhyme="5" line_length="6+6">Dans les prospérités invisible et rampant,</l>
     <l n="269" rhyme="56" line_length="6+6">Qui, lâche et patient, épiant en silence</l>
     <l n="270" rhyme="60" line_length="6+6">Ce que dans son palais le roi dit, rêve, ou pense,</l>
     <l n="271" rhyme="21" line_length="6+6">Horrible, en attendant l'heure d'être lâché,</l>
     <l n="272" rhyme="21" line_length="6+6">Vis, monstre ténébreux, sous le trône caché !</l>
     <l n="273" rhyme="54" line_length="6+6">O poésie ! au ciel ton vol se réfugie</l>
     <l n="274" rhyme="54" line_length="6+6">Quand les partis hurlants luttent à pleine orgie,</l>
     <l n="275" rhyme="5" line_length="6+6">Quand la nécessité sous son code étouffant</l>
     <l n="276" rhyme="114" line_length="6+6">Brise le fort, le faible, hélas ! l'innocent même,</l>
     <l n="277" rhyme="114" line_length="6+6">Et sourde et sans pitié promène l'anathème</l>
     <l n="278" rhyme="5" line_length="6+6">Du front blanc du vieillard au front pur de l'enfant !</l>
    </lg>
    <lg n="32" />
    <lg n="33" />
    <lg n="34" />
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>