<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>NAPOLÉON II</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">30</measure>
    <measure unit="line">114</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_napoleon-ii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>NAPOLÉON II</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>NAPOLÉON II</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Mil huit cent onze ! — O temps, où des peuples sans nombre</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Attendaient prosternés sous un nuage sombre</l>
     <l n="3" line_length="6">Sentaient trembler sous eux les états centenaires,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Et regardaient le Louvre entouré de tonnerres,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">Courbés comme un cheval qui sent venir son maître,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Ils se disaient entre eux : — Quelqu'un de grand va naître !</l>
     <l n="7" line_length="6+6">L'immense empire attend un héritier demain.</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Qu'est-ce que le Seigneur va donner à cet homme</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Qui, plus grand que César, plus grand même que Rome,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Absorbe dans son sort le sort du genre humain ? —</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" line_length="6+6">Comme ils parlaient, la nue éclatante et profonde</l>
     <l n="12" line_length="6+6">S'entr'ouvrit, et l'on vit se dresser sur le monde</l>
     <l n="13" line_length="6">Et les peuples béants ne purent que se taire,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Car ses deux bras levés présentaient à la terre</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="15" line_length="6+6">Au souffle de l'enfant, dôme des Invalides,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Les drapeaux prisonniers sous tes voûtes splendides</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Frémirent, comme au vent frémissent les épis ;</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Et son cri, ce doux cri qu'une nourrice apaise,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Fit, nous l'avons tous vu, bondir et hurler d'aise</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Les canons monstrueux à ta porte accroupis !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="21" line_length="6+6">Et Lui ! l'orgueil gonflait sa puissante narine ;</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Ses deux bras, jusqu'alors croisés sur sa poitrine,</l>
     <l n="23" line_length="6">Et l'enfant, soutenu dans sa main paternelle,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Inondé des éclairs de sa fauve prunelle,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="25" line_length="6+6">Quand il eut bien fait voir l'héritier de ses trônes</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Aux vieilles nations comme aux vieilles couronnes,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Éperdu, l'œil fixé sur quiconque était roi,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Comme un aigle arrivé sur une haute cime,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Il cria tout joyeux avec un air sublime :</l>
     <l n="30" line_length="6+6">— L'avenir ! l'avenir ! l'avenir est à moi !</l>
    </lg>
    <lg n="7" />
    <lg n="8">
     <l n="31" line_length="6+6">Non, si puissant qu'on soit, non, qu'on rie ou qu'on pleure,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Nul ne te fait parler, nul ne peut avant l'heure</l>
     <l n="33" line_length="6">O fantôme muet, ô notre ombre, ô notre hôte,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Spectre toujours masqué qui nous suit côte à côte,</l>
    </lg>
    <lg n="9" />
    <lg n="10">
     <l n="35" line_length="6+6">Demain, c'est le cheval qui s'abat blanc d'écume.</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Demain, ô conquérant, c'est Moscou qui s'allume,</l>
     <l n="37" line_length="6">C'est votre vieille garde au loin jonchant la plaine.</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Demain, c'est Waterloo ! demain, c'est Sainte-Hélène !</l>
    </lg>
    <lg n="11" />
    <lg n="12">
     <l n="39" line_length="6+6">Dieu garde la durée et vous laisse l'espace ;</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Vous pouvez sur la terre avoir toute la place,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Être aussi grand qu'un front peut l'être sous le ciel ;</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Sire, vous pouvez prendre, à votre fantaisie,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">L'Europe à Charlemagne, à Mahomet l'Asie ; —</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Mais tu ne prendras pas demain à l'Éternel !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="45" line_length="6+6">O revers ! ô leçon ! — Quand l'enfant de cet homme</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Eut reçu pour hochet la couronne de Rome ;</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Lorsqu'on l'eut revêtu d'un nom qui retentit ;</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Lorsqu'on eut bien montré son front royal qui tremble</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Au peuple émerveillé qu'on puisse tout ensemble</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="50" line_length="6+6">Quand son père eut pour lui gagné bien des batailles ;</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Lorsqu'il eut épaissi de vivantes murailles</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Autour du nouveau-né riant sur son chevet ;</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Quand ce grand ouvrier, qui savait comme on fonde,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Eut, à coups de cognée, à peu près fait le monde</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="55" line_length="6+6">Quand tout fut préparé par les mains paternelles,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Pour doter l'humble enfant de splendeurs éternelles ;</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Lorsqu'on eut de sa vie assuré les relais ;</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Quand, pour loger un jour ce maître héréditaire,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">On eut enraciné bien avant dans la terre</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="60" line_length="6+6">Lorsqu'on eut pour sa soif posé devant la France</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Un vase tout rempli de vin de l'espérance…</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Avant qu'il eût goûté de ce poison doré,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Avant que de sa lèvre il eût touché la coupe,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Un cosaque survint qui prit l'enfant en croupe</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" line_length="6+6">Oui, l'aigle, un soir, planait aux voûtes éternelles,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Lorsqu'un grand coup de vent lui cassa les deux ailes ;</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Sa chute fit dans l'air un foudroyant sillon ;</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Tous alors sur son nid fondirent pleins de joie;</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Chacun selon ses dents se partagea la proie ;</l>
     <l n="70" line_length="6+6">L'Angleterre prit l'aigle, et l'Autriche l'aiglon !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="71" line_length="6+6">Vous savez ce qu'on fit du géant historique.</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Pendant six ans on vit, loin derrière l'Afrique,</l>
     <l n="73" line_length="8">— Oh ! n'exilons personne ! oh ! l'exil est impie! —</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Cette grande figure en sa cage accroupie,</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="75" line_length="6+6">Encor si ce banni n'eût rien aimé sur terre !… —</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Mais les cœurs de lion sont les vrais cœurs de père.</l>
     <l n="77" line_length="8">Deux choses lui restaient dans sa cage inféconde,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Le portrait d'un enfant et la carte du monde,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="79" line_length="6+6">Le soir, quand son regard se perdait dans l'alcôve,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Ce qui se remuait dans cette tête chauve,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Ce que son œil cherchait dans le passé profond,</l>
     <l n="82" line_length="6+6">— Tandis que ses geôliers, sentinelles placées</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Pour guetter nuit et jour le vol de ses pensées,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">En regardaient passer les ombres sur son front ; —</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="85" line_length="6+6">Ce n'était pas toujours, sire, cette épopée</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Que vous aviez naguère écrite avec l'épée ;</l>
     <l n="87" line_length="8">Ni l'apparition des vieilles pyramides ;</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Ni le pacha du Caire et ses chevaux numides</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="89" line_length="6+6">Ce n'était pas le bruit de bombe et de mitraille</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Que vingt ans, sous ses pieds, avait fait la bataille</l>
     <l n="91" line_length="8">Quand son souffle poussait sur cette mer troublée</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Les drapeaux frissonnants, penchés dans la mêlée</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="93" line_length="6+6">Ce n'était pas Madrid, le Kremlin et le Phare,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">La diane au matin fredonnant sa fanfare,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Le bivouac sommeillant dans les feux étoilés,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Les dragons chevelus, les grenadiers épiques,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Et les rouges lanciers fourmillant dans les piques,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Comme des fleurs de pourpre en l'épaisseur des blés ;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="99" line_length="6+6">Non, ce qui l'occupait, c'est l'ombre blonde et rose</l>
     <l n="100" line_length="6+6">D'un bel enfant qui dort la bouche demi-close,</l>
     <l n="101" line_length="8">Tandis qu'avec amour, sa nourrice enchantée,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">D'une goutte de lait au bout du sein restée,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="103" line_length="6+6">Le père alors posait ses coudes sur sa chaise,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Son cœur plein de sanglots se dégonflait à l'aise,</l>
     <l n="105" line_length="8">Sois béni, pauvre enfant, tête aujourd'hui glacée,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Seul être qui pouvais distraire sa pensée</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="107" line_length="6+6">Tous deux sont morts ". — Seigneur, votre droite est terrible !</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Vous avez commencé par le maître invincible,</l>
     <l n="109" line_length="6">Puis vous avez enfin complété l'ossuaire</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Dix ans vous ont suffi pour filer le suaire</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="111" line_length="6+6">Gloire, jeunesse, orgueil, biens que la tombe emporte !</l>
     <l n="112" line_length="6+6">L'homme voudrait laisser quelque chose à la porte,</l>
     <l n="113" line_length="6">Chaque élément retourne où tout doit redescendre.</l>
     <l n="114" line_length="6+6">L'air reprend la fumée, et la terre la cendre.</l>
    </lg>
    <lg n="28" />
    <lg n="29" />
    <lg n="30" />
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>