<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>DISCOURS</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">18</measure>
    <measure unit="line">257</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_discours</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>DISCOURS</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>DISCOURS</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Je ris quand chaque soir de l'école voisine</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Sort et s'échappe en foule une troupe enfantine,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Quand j'entends sur le seuil le sévère Mentor</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les derniers avis les poursuivent encor :</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">« Hâtez-vous, il est tard, vos mères vous attendent !… »</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Inutiles clameurs que les vents seuls entendent !</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Il rentre. Alors la bande, avec des cris aigus,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Se sépare, oubliant les ordres de l'Argus ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Les uns courent sans peur, pendant qu'il fait un somme,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Simuler des assauts sur le foin du bon homme ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres, jusqu'en leurs nids, surprennent les oiseaux</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Qui le soir le charmaient, errant sous ses berceaux ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, se glissant sans bruit, vont voir avec mystère,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">S'ils ont laissé des noix au clôs du presbytère.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Sans doute vous blâmez tous ces jeux dont je ris.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Mais Montaigne, en songeant qu'il naquit dans Paris,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Vantait son air impur, la fange de ses rues,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Montaigne aimait Paris jusque dans ses verrues ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai passé par l'enfance, et cet âge chéri</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Plaît, même en ses écarts, à mon cœur attendri.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne sais : mais pour moi sa naïve ignorance</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Couvre encor ses défauts d'un voile d'innocence.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Le lierre des rochers déguise le contour,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout paraît charmant aux premiers feux du jour.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Âge enchanteur où l'âme, étrangère à l'envie,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Se prépare en riant aux douleurs de la vie,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Prend son penchant pour guide, et, simple en ses transports,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Fait le bien sans orgueil et le mal sans remords !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! si le sort aveugle, à tous mes vœux propice,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">M'eût permis d'être heureux au gré de mon caprice,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Horace, ton ruisseau, ton champ, ton petit bois,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Ne m'auraient point suffi pour être égal aux rois ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">J'aurais encor voulu, près de mon toit agreste,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvrir aux fils du pauvre une école modeste,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et, parmi ces enfants, tous soumis à ma loi,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">J'aurais rêvé des jours qui ne sont plus pour moi.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Enfants, rassurez-vous : mon front n'est point sévère,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux surtout qu'on m'aime et peu qu'on nie révère ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Je n'aurais pas été ce magister jaloux,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Pédant gonflé de morgue et bouffi de courroux,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Qui semble, en ses sermons toujours tristes et graves,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Le Vieux de la Montagne instruisant ses esclaves.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">La peur préside seule à ses vaines leçons,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Il gronde sur un mot, punit sur des soupçons,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et souvent, à mentir vous contraignant d'avance,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Détruit votre candeur et non votre ignorance.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Loin de moi ce vieux fou, despote triomphant,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne se souvient plus qu'il fut jadis enfant,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et, foulant sous son joug la jeunesse asservie,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Flétrit d'un souffle impur les roses de la vie !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Enfants, vous en riez : mais vos pleurs chaque soir</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Par leur trace récente attestent son pouvoir.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Pour moi, j'aurais voulu, troupe aimable et joyeuse,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Vous faire un doux plaisir d'une étude ennuyeuse,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">J'aurais, d'un nouvel art empruntant le secours,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Su rendre vos travaux moins tristes et plus courts ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous aurais laissé le soin de vous instruire,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Et ma classe eût offert l'image d'un empire.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Roi, j'aurais dispensé les rangs et les emplois,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">J'aurais dit à chacun : cherche à fixer mon choix,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi tes compagnons hâte-toi de paraître,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Sois d'abord leur vainqueur, tu deviendras leur maître.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Alors j'aurais pu voir tous ces jeunes rivaux</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Disputer sous mes yeux de zèle et de travaux.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Fier d'un titre conquis, tantôt le plus habile</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Guide des moins savants la phalange docile ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et tantôt l'ignorant, par un juste retour,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Grâce à lui, prend sa place et l'instruit à son tour.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi ce roi fameux, vengeur des Scandinaves,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Don Quichotte du nord et neveu des Gustaves,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Qui troubla la Vistule, épouvanta Revel,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et, grâce au vieux Voltaire, est sûr d'être immortel,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Charle, au plus grand des Czars, son rival dans l'histoire,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">À force de le vaincre, enseigna la victoire.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Répondez, mes amis : il doit vous être doux</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">D'avoir pour seuls mentors des enfants comme vous ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Leur âge, leur humeur, leurs plaisirs sont les vôtres ;</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces vainqueurs d'un jour, demain vaincus par d'autres,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Sont, tour à tour parés de modestes rubans,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Vos égaux dans vos jeux, vos maîtres sur les bancs.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Muets, les yeux fixés sur vos heureux émules,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Vous n'êtes point distraits par la peur des férules ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais un fouet vengeur, effrayant vos esprits,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Ne vous fait oublier ce qu'ils vous ont appris ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">J'écoute mal un sot qui veut que je le craigne,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et je sais beaucoup mieux ce qu'un ami m'enseigne.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi, charmante Églé, par toi souvent instruit,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">De tes douces leçons je recueille le fruit ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt, quand le printemps rend aux bosquets leurs ombres,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Nous parcourons tous deux tes jardins déjà sombres ;</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Là, botaniste aimable, en me montrant tes fleurs,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Tu m'apprends leurs vertus, leurs races, leurs couleurs,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon cœur, attentif à des leçons si chères,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Retient surtout les noms des fleurs que tu préfères ;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt, domptant d'un mot mon orgueil aux abois,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Ta main d'un fil léger embarrasse mes doigts,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Tu m'apprends à parer la gaze transparente</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">De ces dessins, tracés par l'aiguille savante,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Et souvent tu souris, quand j'ai, tant bien que mal,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Enrichi d'un feston ton voile virginal.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Mais aussi quelquefois, si la mélancolie</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Remplace dans ton cœur l'attrayante folie,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Tu t'assieds près de moi sous des bocages verts,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Et ton tendre regard me demande des vers.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Alors, ô mon Églé, si je saisis ma lyre,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Mon ardeur te transporte et ma verve t'inspire ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Tu chantes, et j'admire, à mon tour étonné,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Un talent qui me manque et que je t'ai donné.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Voyez ce Czar, fameux par sa mâle énergie,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Pierre, pour éclairer ses peuples ignorants,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Descendre à leur niveau, se mêler dans leurs rangs.</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">D'abord, peu soucieux de sa grandeur suprême,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les arts qu'il leur montre il s'est instruit lui-même ;</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">On l'a vu, tour à tour despote et charpentier,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">En sortant d'un palais entrer dans un chantier,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Boire avec un marin, serrer la main des princes,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et des arts de l'Europe enrichir ses provinces.</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Jaloux de tant de rois dominateurs des mers,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Le Czar avec douleur a vu ses ports déserts,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Il lui faut des vaisseaux : lui-même il les commence,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur un frêle esquif fonde une flotte immense*.</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne peut, méprisé des autres potentats,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">D'un rempart de guerriers entourer ses états ;</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Ses Calmoucks, ses Baskirs, phalanges voyageuses,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Ne quittent qu'à regret leurs cavernes fangeuses,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Et, marchant en désordre, et sans chefs et sans lois,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Fuiraient au seul aspect d'un grenadier hongrois.</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Le Czar veut se créer une invincible armée,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Ce grand projet domine en son âme enflammée,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Rien ne lui coûte, et, loin des pompes de sa cour,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Pour former ses soldats, le Czar se fait tambour.</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ainsi que, chassant l'ignorance endurcie,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">L'exemple d'un seul homme éveilla la Russie.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Un Chinois de l'exemple a connu le pouvoir.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sage, méprisant tous nos arts inutiles,</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">De la mode et du goût colifichets futiles,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Crut devoir réserver aux plus augustes mains</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">L'art, dédaigné chez nous, qui nourrit les humains.</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Dès qu'un prince nouveau va monter sur le trône,</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Le Sénat le conduit aux bords du Fleuve Jaune ;</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Là, pressant deux taureaux d'un royal aiguillon,</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">L'empereur dans la terre ouvre un large sillon,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sous les yeux ravis de la foule accourue,</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">Unit d'un nœud sacré le sceptre et la charrue.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="145" rhyme="b" line_length="6+6">Vais-je chanter la Chine et l'empire des Czars ?</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! non reviens, ma muse, admirer mon école.</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">Là, j'ai mis de Jésus le sublime symbole,</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai rempli ses désirs, car sa touchante loi</l>
     <l n="149" rhyme="b" line_length="6+6">Dit : « Laissez les enfants approcher jusqu'à moi. »</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Au-dessous est ma table, et plus loin sont placées</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">De mes jeunes sujets les banquettes pressées ;</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">Ces cartes, ces tableaux dont les murs sont couverts</l>
     <l n="153" rhyme="b" line_length="6+6">Portent des premiers mots les mélanges divers,</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'enfant, qui les voit, aisément s'initie</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">Aux arts que nous légua l'antique Phénicie.</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'instant est venu : tu vas voir sous tes yeux,</l>
     <l n="157" rhyme="b" line_length="6+6">Au temple de l'étude entrer l'essaim joyeux.</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">Leur chef marche à leur tête en marquant la cadence,</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">Et chacun sur son banc vient s'asseoir en silence.</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">Tout se tait ; mais bientôt leur voix s'élève en chœur,</l>
     <l n="161" rhyme="b" line_length="6+6">Leur douce voix demande à ce Dieu protecteur,</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">Qui parmi les Vertus compte l'humble Espérance,</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">De longs jours pour le roi, de beaux jours pour la France.</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">La prière a cessé ; chacun avec ardeur</l>
     <l n="165" rhyme="b" line_length="6+6">Recommence un travail qu'il quitta sans tiédeur ;</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">D'abord le maître dicte, et leur main exercée</l>
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'ardoise fragile a transcrit sa pensée.</l>
     <l n="168" rhyme="a" line_length="6+6">Le plus faible au combat provoque les plus forts ;</l>
     <l n="169" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent son jeune chef, couronnant ses efforts,</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">Compare les essais, sourit, et lui désigne</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Le rang plus glorieux dont il s'est rendu digne.</l>
     <l n="172" rhyme="a" line_length="6+6">Mon tour vient : je dispense, en mon dernier coup d'œil,</l>
     <l n="173" rhyme="b" line_length="6+6">Le blâme avec regret, l'éloge avec orgueil.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">À de nouveaux combats les appeler encore ?</l>
     <l n="175" rhyme="a" line_length="6+6">Regarde. Ils vont s'apprendre, en d'aimables leçons,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Ces signes variés qui peignent tous les sons.</l>
     <l n="177" rhyme="b" line_length="6+6">Au milieu d'eux se place, en sa chaire mobile,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Leur Aristarque, armé de son sceptre fragile ;</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Vois-les, près d'un tableau, sans dégoûts, sans ennuis,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Corrigés l'un par l'autre, et l'un par l'autre instruits ;</l>
     <l n="181" rhyme="b" line_length="6+6">Vois de quel air chacun, bouillant d'impatience,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Quand son rival s'égare, étale sa science ;</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Ce soir il s'ornera d'un ruban bien acquis,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Et son regard dira : c'est moi qui l'ai conquis.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Enfants, pourquoi faut-il que vous deveniez hommes ?</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi faut-il qu'un jour vous soyez, comme nous,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Esclaves ou tyrans, enviés ou jaloux ?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="188" rhyme="a" line_length="6+6">L'imitez vainement sur l'arène légère,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Et voyez chaque fois, malgré vos soins nouveaux,</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">Le cylindre fatal effacer vos travaux,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Ce triste passe-temps, mes enfants, c'est la vie.</l>
     <l n="192" rhyme="a" line_length="6+6">Un jour, vers le bonheur tournant un œil d'envie, —</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Vous ferez comme moi, sur ce modèle heureux,</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">Bien des projets charmants, bien des plans généreux ;</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis viendra le sort dont la main inquiète</l>
     <l n="196" rhyme="a" line_length="6+6">Détruira dans un jour votre ébauche imparfaite.</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Croissez pourtant, croissez : — que l'ardeur des succès</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">Vous montre de bonne heure à devenir français.</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Enfants, instruisez-vous ; le savoir' vous honore.</l>
     <l n="200" rhyme="a" line_length="6+6">L'art que je vous enseigne est peu de chose encore ;</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Mais pour dissiper l'ombre il suffit d'un éclair,</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sable grossier peut dérouiller le fer.</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Apprenez à penser ; votre noble industrie,</l>
     <l n="204" rhyme="a" line_length="6+6">Des dons que je vous fais doit compte à la patrie ;</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! faites-lui puiser, séchant ses pleurs sanglants,</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">La paix dans vos vertus, la gloire en vos talents.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="207" rhyme="a" line_length="6+6">Disaient : « Dans les beaux arts la France est sans égales ;</l>
     <l n="208" rhyme="a" line_length="6+6">» Mais, seules, nous brûlons de ce feu créateur</l>
     <l n="209" rhyme="b" line_length="6+6">» Des secrets d'Uranie immortel inventeur ;</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">» Fust, Newton, n'étaient point de ces têtes légères… »</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Savez-vous, mes amis, comment ont fait nos frères ?</l>
     <l n="212" rhyme="a" line_length="6+6">L'un sut, d'un air subtil, gonfler le vaste sein</l>
     <l n="213" rhyme="b" line_length="6+6">D'un globe, compagnon de son hardi dessein ;</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans le ciel ouvert planant avec audace,</l>
     <l n="215" rhyme="a" line_length="6+6">Conquit, Titan nouveau, l'empire de l'espace ;</l>
     <l n="216" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand l'Europe encor, de jeu frivole et vain</l>
     <l n="217" rhyme="b" line_length="6+6">Osa, dans son dépit, taxer cet art divin,</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">La France, en attendant que l'avenir prononce,</l>
     <l n="219" rhyme="a" line_length="6+6">Aux plaines de Fleurus confia sa réponse.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Un autre, à la vapeur ouvrant d'étroits canaux,</l>
     <l n="221" rhyme="b" line_length="6+6">Comprima ses élans dans d'énormes fourneaux,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Et, fixant à leurs flancs deux orbes tutélaires,</l>
     <l n="223" rhyme="a" line_length="6+6">Fit marcher sur les flots nos flottantes galères.</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Grâce à lui, les vaisseaux, changés en chars mouvants,</l>
     <l n="225" rhyme="b" line_length="6+6">Peuvent fuir les écueils et se jouer des vents.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Sans doute à ce bel art, qui brave les tempêtes,</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">Le commerce devra de nouvelles conquêtes ;</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Pour le rendre parfait nos savants vont s'unir ;</l>
     <l n="229" rhyme="b" line_length="6+6">Et peut-être on verra, dans les temps à venir,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Voguer dans l'air, courir sur les mers écumantes,</l>
     <l n="231" rhyme="a" line_length="6+6">Nos bataillons volants et nos flottes fumantes.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Ces exemples fameux, vengeurs du nom français.</l>
     <l n="233" rhyme="b" line_length="6+6">Il en est parmi vous, puis-je ne le pas croire ?</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un jour tourmentera le démon de la gloire,</l>
     <l n="235" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, nourris dans l'échoppe ou sortis des hameaux,</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">A nos anciens lauriers joindront quelques rameaux,</l>
     <l n="237" rhyme="b" line_length="6+6">Éclairciront leur astre entouré de ténèbres,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Et, s'ils sont nés obscurs, sauront mourir célèbres.</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Les uns, chantant des rois les tragiques revers,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Du grand Corneille éteint nous rendront les beaux vers ;</l>
     <l n="241" rhyme="b" line_length="6+6">Les autres, d'un bras sûr, géants de nos tribunes,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Pousseront loin de nous le char des infortunes,</l>
     <l n="243" rhyme="a" line_length="6+6">Guideront nos guerriers ; ou, protégeant les lys,</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Pour nos Henris nouveaux seront d'autres Sullys.</l>
     <l n="245" rhyme="b" line_length="6+6">Pour moi, qui, le premier, dans votre âme ingénue</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Éveillai des talents l'étincelle inconnue,</l>
     <l n="247" rhyme="a" line_length="6+6">En frémissant pour vous des caprices du sort,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">D'un regard étonné je suivrai votre essor ;</l>
     <l n="249" rhyme="b" line_length="6+6">Et, tandis que vos nerfs braveront le naufrage,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, dans mon humble asile, à l'abri de l'orage,</l>
     <l n="251" rhyme="a" line_length="6+6">J'irai de mes aïeux retrouver les cercueils,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Sans avoir fui le port ni tenté les écueils.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Couve l'œuf étranger de l'humide sarcelle ;</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Tendre mère, elle tremble, alors qu'à peine éclos,</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Ses poussins chancelants s'élancent dans les flots ;</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Triste, elle suit de l'œil leur troupe inattentive,</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">S'alarme, les admire, et reste sur la rive.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>