<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXIII</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">11</measure>
    <measure unit="line">124</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_xxiii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>XXIII</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>XXIII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ce que j'ai sous les yeux et quel est ce pays,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Jugez-en : Des terrains par la vase envahis,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Des saules, des carrés de chanvre, des passages</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">De voiles couleurs d'ocre au fond des paysages,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Des chariots à foin peints, sculptés et dorés,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Des bois, et la senteur immense des grands prés ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Des essaims que la nuit même ne fait pas taire ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Des canaux à plein bord coulant à fleur de terre ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">De frais enfants à qui l'on jette des gros sous</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Des massifs d'arbres verts ; l'eau s'enfonce dessous.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Le jonc fléchit, l'amarre ondule, le jonc plie,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et la nature est molle à ce point qu'on oublie</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Utrecht et ses tocsins, Ruyter et ses combats,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Et Delft ensanglantée, et qu'Amsterdam là-bas</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Montre au pâle Océan ce que c'est que Venise.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">La charrue est si près du mât qu'on fraternise ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">L'aviron parle au soc et lui dit : Travaillons.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">L'heure en prenant son vol rit dans les carillons ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque beffroi secoue une grappe de cloches ;</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">D'instant en instant passe, avec ses larges poches,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Un vieux coche d'osier sous sa coiffe de cuir ;</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">De grands oiseaux de lacs et d'étangs qu'on voit fuir,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ont les plumes du bout' des ailes espacées,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on dirait des mains ouvertes et dressées.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Le houleux Zuyderzée est jaune à l'horizon.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Les villes sur leur porte ont un grand écusson ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Jadis leur liberté blasonna leur richesse ;</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Rotterdam est marquise, Amsterdam est duchesse ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui n'empêche pas ces cités et ces champs,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous ces blasons, d'être en somme des, marchands,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'avoir à Ceylan, au Brésil, en Syrie,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Des comptoirs où se tient debout leur Seigneurie.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Pays riche, pays joyeux ; les gras troupeaux,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">L'herbe, l'homme, l'oiseau, le travail, le repos,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Tout rit, les paradis succèdent aux cocagnes.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Le Rhin, ce noir seigneur descendu des montagnes,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">N'est plus qu'un bon bourgeois qui se retire aux champs ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">L'humble fumée éparse autour des toits penchants</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Rampe et monte à travers les frênes et les ormes ;</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'effrayants moulins aux vastes plate-formes,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Qui tournent éperdus et sombres dans le vent</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Avec on ne sait quoi d'énorme et de vivant,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Frappant l'espace avec leurs bras de sauterelles,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Mêlent l'azur, la nue et l'ombre à leurs quatre ailes.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">À coup sûr ces géants, ces pourfendeurs de l'air,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours enveloppés par un quadruple éclair ;</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Feraient mettre en arrêt la lance à don Quichotte.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la cuve au houblon Gouda vide sa hotte ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Telle ville a son lait, telle autre ses fraisiers ;</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Telle autre sa balance à peser les sorciers.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">On vogue ; on reconnaît les cantons catholiques</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Aux mendiants pieds nus qui baisent des reliques ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Car la châsse est dorée aux dépens des sillons ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">La madone à bijoux fait la femme en haillons.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Le taillis noyé semble un miroir sous des branches ;</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Des marmots blonds, mordant leur pain aux larges tranches,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Regardent les bateaux dans le canal glisser.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">La langue, c'est l'étang ; on entend coasser</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le mot la consonne, et dans l'eau la grenouille.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">A travers une vitre on voit une quenouille ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">C'est l'aïeule au front blanc qui guette et se tapit.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">L'eau, qui devrait courir, est barrée, et croupit</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">On cultive le miasme, on récolte le goître ;</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">L'affreux tabac pullule où le blé devrait croître ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu fait l'endroit du monde et l'homme en fait l'envers.</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">L'église est jaune, l'orgue est bleu, les murs sont verts ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Ce pays est repeint par l'homme à la détrempe ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">On peint le toit, le seuil, l'escalier et la rampe ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">L'arbre peut-être est peint ; la grue et le pigeon</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Volent, de peur d'avoir leur part du badigeon.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Un démon gouailleur souffle en ces joncs fantasques.</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Les meuniers ont des tours, les femmes ont des casques,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Les enfants ont leur pipe avant d'avoir leurs dents.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Où donc as-tu trouvé ton soleil, ô Jordaens ?</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Ce pauvre soleil gris que le brouillard fait fondre,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui ne serait pas même accepté par Londre,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Clignote, et ses longs jets de lumière blafards</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Entrent dans l'eau rayons et sortent nénuphars.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Les jardins, côtoyés sans bruit par le pilote,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Sont pleins de dieux mouillés, et l'Olympe y grelotte ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Virgile frémissait de voir l'airain suer,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">On tremble ici de voir le marbre éternuer,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on serait tenté d'emmailloter Pomone,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">D'offrir un châle à Flore, et de faire l'aumône</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">D'un rayon de soleil à Phébus enrhumé.</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Ici le plein midi craint le grand jour ; en mai</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">On a novembre ; avril meurt de froid ; juin s'embourbe,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et juillet en toussant souffle le feu de tourbe.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qu'importe ! le rire est roi dans la maison ;</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">L'âtre est gai. Bon visage à mauvaise saison.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Le brouillard blême emplit les champs ; mais la kermesse</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">N'en fait pas moins, après le prêche, après la messe,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Tournoyer, jupe au vent, Goton dont le jarret,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Par moments entrevu, tient Gros-Pierre en arrêt.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Car Gretchen est Goton et Pieter est Gros-Pierre.</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Cette Ève et cet Adam sont partout ; et la terre</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">N'eût point fait et meublé, sans Gros-Pierre et Goton,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Éden pour nos aïeux et pour nous Charenton.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">On passe d'un méandre à l'autre ; et la patache,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque soir, aux poteaux des berges se rattache.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">L'aubergiste, bonhomme à l'air vague et chinois,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Croque le voyageur comme un singe une noix ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Lesage dans Drika saluerait Léonarde.</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">On boit ; les pots sont grands. La Gueldre goguenarde</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Fait ses cruches avec des ventres d'échevin,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Dè même que la Grèce au sourire divin,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Fait des bras de Phryné les anses de son vase.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant le bateau glisse, le roseau jase,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Les nids parlent tout bas, l'eau chuchote, on s'endort ;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et voilà la Hollande. Ami, ce peuple est fort :</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">N'en rions pas. C'est vrai qu'il ouvre aux vents d'automne</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Une plaine sans fin, âprement monotone ;</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Certe, ailleurs, j'en conviens, l'aube a plus de clarté,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce ne sont point là de ces champs où l'été,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Splendide et glorieux, jette à pleines corbeilles.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Les fleurs, les fruits, les blés, les parfums, les abeilles ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Sans doute quelque ennui sort de cet horizon ;</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Mais c'est le sol qui fut l'abri de la raison ;</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">C'est la terre des gueux qui brisèrent les princes ;</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">On referait l'Yssel, l'Amstel, les sept Provinces,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Pourvu que, sous un ciel de pluie, on accouplât</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">L'herbe au jonc, et l'eau morte avec, le pays plat ;</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ce qu'on ne saurait refaire, c'est la flamme</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Qui dans ce petit peuple a mis une grande âme.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>