<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LE TÉLÉGRAPHE</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">198</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_le-telegraphe</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LE TÉLÉGRAPHE</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LE TÉLÉGRAPHE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu'en mon grenier, rongeant ma plume oisive,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Je poursuis en pestant la rime fugitive,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Que vingt pamphlets nouveaux, provoquant mon courroux,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Loins d'échauffer ma veine, excitent mes dégoûts,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Que tour-à-tour j'accuse, en ma rage inutile,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce siècle fécond et mon cerveau stérile,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Ce maudit Télégraphe enfin va-t-il cesser</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">D'importuner mes yeux, qu'il commence à lasser ?</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Là, devant ma lucarne ! il est bien ridicule</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on place un télégraphe auprès de ma cellule !</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'élève, il s'abaisse; et mon esprit distrait</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ces vains mouvements cherche quelque secret.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">J'aimerais mieux, je crois, qu'on me forçât de lire</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Ce nébuleux Courrier ; dont au moins je peux rire.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Flottant de doute en doute et d'espoir en espoir,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Parfois j'ai découvert ce que j'osais prévoir.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Bon ! me dis-je, à la France il annonce peut-être</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Des ministres du Roi qui serviront leur maître ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Sans doute on voit déjà les haines s'endormir,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et le trône des Lys commence à s'affermir ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">— Ou, veut-on reléguer, malgré leur fureur vaine ;</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Collard à Charenton, Guizot à Sainte-Hélène ?</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Est-il vrai qu'un festin où Decaze a trempé</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Renverse du fauteuil le Chef du canapé ?</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Verrait-on la Doctrine immolée au Système ?</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">L'abbé, qui change tout, est-il changé lui-même ?</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Va-t-il, dans Albion pour grossir le trésor,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Conseiller au Régent de démolir Windsor ?</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Un bon Roi tôt ou tard chasse un mauvais ministre.</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! pour repousser tout augure sinistre,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Que faut-il à la France, objet de tant de soin ?</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Rien qu'un Bourbon de plus et quelques sots de moins.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et me voilà soudain, rêvant, sans me contraindre,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ce bonheur idéal auquel je pense atteindre.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Je pourrai donc, malgré la Minerve en fureur,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Fêter l'heureux Juillet sans fêter la Terreur ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Le soldat de Condé ne sera plus un traître ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Le vendéen mourant aura servi son maître,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Il perdit tout pour lui, mais du moins, en retour,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Sa veuve obtiendra bien plus de deux sous par jour,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et maint votant ira, dans sa misère errante,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Végéter, en mangeant vingt mille écus de rente.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi l'espoir m'abuse, et mon esprit poursuit</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Ces songes d'un instant, qu'un autre instant détruit,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Moins sûr dans ces calculs, qu'un moment vit éclore,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un ministre n'est sûr de l'être une heure encore.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui seul, de nos jours, pus, toujours agissant,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Servir tous les forfaits et rester innocent,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Discret avant-coureur de l'indiscrète histoire,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Télégraphe, où sont-ils les beaux jours de ta gloire ?</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Sais-tu qu'il fut des temps où, du Nord au Midi,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Tu suivais l'heureux camp d'un despote hardi,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, sur ton front muet, posant ses pieds agiles,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">La renommée errait sur tes tours immobiles,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Et disait, dans un jour, au monde épouvanté,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Ou le Kremlin en flamme ou le Tage dompté ?</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Mais aussi lorsqu'enfin la victoire inconstante</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Du Conquérant farouche eut déserté la tente,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Quand Dieu, plaignant l'exil où languissaient nos Lys,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Eut repris son tonnerre à l'aigle d'Austerlitz,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Tu fus l'appui du Corse, et, mentant pour sa gloire,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">D'un revers, en courant, tu fis une victoire.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que, par le froid, par le nombre accablés,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Nos braves, en cent lieux, mouraient inconsolés,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Que ces nobles guerriers d'une clameur funèbre</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Frappaient les bords du Don et les rives de l'Èbre,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Grâce à toi, bien souvent, dans ce brillant Paris,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Un pompeux Te Deum fut l'écho de leurs cris.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Bien souvent… mais pourquoi rappeler tes mensonges ?</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Le temps a d'Attila dissipé les vains songes ;</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Les sceptres qu'il conquit en sa main sont brisés</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme ses honneurs, tes honneurs sont passés.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Tu ne vois plus la foule à ta flèche mouvante</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Fixer de longs regards d'espoir ou d'épouvante,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Et maint nouvel Œdipe essayer de prévoir</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Le sort du lendemain dans tes signaux du soir.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Aujourd'hui le bourgeois, qu'un vague ennui promène,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Te jette un œil distrait qui t'interroge à peine ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Car nos grands roitelets et leurs petits débats,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">S'ils l'excèdent souvent, ne l'intéressent pas.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Si trois cents villageois, pour chômer une fête,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">S'assemblent par milliers, l'arme au bras, l'aigle en tête,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Et, du sanglant bonnet, se parant sans dessein,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">S'en vont danser sous l'orme en sonnant le tocsin,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Tu portes aux ultras, sans frein dans leur colère,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Les ordres modérés de ce bon ministère.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres fois tu répands, chez vingt peuples surpris,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'une sombre terreur agite nos esprits,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il existe un complot, que les guerres civiles</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Vont ravager nos champs et désoler nos villes,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'un témoin trop sûr a vu, près du château,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Trois généraux ultras causer au bord de l'eau.</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Parfois encor, tu dis à l'Europe en alarmes</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Que la France est en deuil et Paris dans les larmes,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Car Monseigneur, trottant sur un coursier trop prompt,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">S'est, en tombant de peur, fait une bosse au front.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Pourtant, quoique déchu, tes rapides nouvelles</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Font encor de nos jours tourner bien des cervelles.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Que de Serre, un matin, perde tout à-la-fois</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Le sens qu'il eut un jour, les sceaux qu'il eut neuf mois,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'abbé se retire, et qu'enfin, sans mystère,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Le trône ait trouvé grâce auprès du ministère,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Combien ces bruits, au loin portés par ton secours,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Vont changer de projets, de serments, de discours !</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Varius, qui toujours déserta les églises,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Ce soir même, au sermon mènera trois marquises ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">À ce vieil émigré, qu'il rencontre en chemin,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Il promet aujourd'hui, pour demander demain ;</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Voyez comme il surprend, par son nouveau langage,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Le pauvre homme, moins fait au respect qu'à l'outrage :</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">« — Votre parti me plaît : pour partager son sort,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">En tout temps j'ai brûlé de le voir le plus fort,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand sur nos ventrus il lançait l'anathême,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai pu dire autrement : mais je pensais de même.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent j'ai ri tout bas, quand l'abbé confondu,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Cachait un déficit sous un mal-entendu,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Assiégeait la tribune, et, fier du parallèle,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Répondait en causant à l'éloquent Villèle.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'indignais de voir se glisser au bureau</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Le beau-père attentif qui comptait son troupeau,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Ou le centre affamé, désertant la séance,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Payer cent mille écus le rôt d'une excellence ;</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Ou Baratte, éludant un orateur chagrin,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Vivre en prince, aux dépens de vingt commis sans pain.</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">J'admirais avec vous tous ces nobles courages</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Par qui le trône enfin survit à tant d'orages ;</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Et lorsqu'un pair voulut, pour la France alarmé,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Voir le sénat du, peuple aux factieux fermé,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Je blâmais cette loi qu'osait flétrir son zèle</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Et je parlais pour lui, tout en votant pour elle… »</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est pas tout ; Monsieur proteste, avec chaleur,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il a des vrais français respecté le malheur.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Les privés, suivant lui, sont une race infâme ;</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Monsieur aima toujours le roi, du fond de l'âme ;</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Et, quoiqu'un sot journal en ait dit par erreur,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Monsieur chez lui souvent a ri de la Terreur.</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">On se quitte : et notre homme, en l'ardeur qui l'enivre,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Contre les libéraux déjà rêve un gros livre.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Télégraphe ! ô quel coup pour son cœur affligé !</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! le lendemain ton langage est changé.</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">« Le trône est sans appui ; la charte électorale</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Répand dans vingt cités le trouble et le scandale ;</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Nos préfets sont les seuls qu'attirent leurs repas,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'agitation marche encore à grands pas ;</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Grâce aux ultras, que perd leur haine irréfléchie,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Les ministres du Roi vont suivre l'anarchie ;</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Car, redoublant partout ses efforts triomphants,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">L'anarchie au sénat vomit tous ses enfants. »</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Que fera Varius ? Pensez-vous qu'il balance ?</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Varius haletant court chez son excellence ;</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Il sort tout radieux, et sans perdre un instant,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Va courtiser Étienne, et saluer Constant.</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Il fuit ces émigrés, à face féodale ;</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Leur nombre est un fléau, leur luxe est un scandale.</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">La Renommée, enfant qui languit nouveau-né,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Doit à sa jeune ardeur un centième abonné ;</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Il lit jusqu'à Tissot, souscrit pour Sainneville,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Et pare son salon d'un plan du champ d'asile.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Villèle est, à l'entendre, un fanatique ardent,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">De Pradt sait le français, Fiévée est un pédant ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Les nobles, le clergé sont faits pour nos insultes,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut un protestant pour ministre des cultes…</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">En un mot, monseigneur, qu'il vit hier au bain,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Veut qu'on soit libéral : il s'est fait jacobin.</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Rien ne l'arrête ; il ose, et sans art et sans honte,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Flatter l'abbé-baron, excuser l'abbé-comte ;</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Devant leurs valets même il met bas son chapeau ;</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Car enfin, un boucher peut devenir bourreau.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Moi qui, dans tout excès, cherche un juste équilibre,</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Loin des indépendants je prétends vivre libre ;</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Heureux, si par l'effroi de mes hardis pinceaux,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Je fais rugir le crime et grimacer les sots.</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux, en flétrissant leur audace impunie, —</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Adorer la vertu, rendre hommage au génie :</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Car le temps d'Azaïs a vu naître Bonald,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'il fût plus d'un Brune, il est un Macdonald.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Vengeur des Vendéens, je t'admire et je t'aime ;</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le talent m'est cher dans un libéral même,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Étienne me fait rire, et parfois j'applaudis</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'Ermite déchu l'esprit qu'il eut jadis.</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi, gaîment je siffle, affrontant leur colère,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Royer à la tribune et Bavoux dans sa chaire ;</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Au cou de Rodilard j'attache le grelot,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Et du bonnet d'Hébert, je coiffe Montar **lot.</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Quand Grégoire au sénat vient remplir un banc vide,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Je le hais libéral, je le plains régicide,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'il pleurait son crime, au lieu de s'estimer,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">S'il s'exécrait lui-même, oui, je pourrais l'aimer.</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi, jeune et brûlant d'un courroux qui m'honore,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Je fronde un siècle impur, censeur sans tache encore,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne saurai jamais, peu fait pour parvenir,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'esclave en faveur voir le maître à venir.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Toi, cependant, aux lois de ta langue inconnue</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Courbe ton front bizarre, élancé dans la nue,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Poursuis, cher télégraphe, agite tes grands bras ;</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Semblable à ce baron, fameux par son fatras,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, grattant son cerveau, l'œil en pleurs, le teint blême,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Annonce un grand secret, qu'il ne sait pas lui-même.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>