<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>QUE NOUS AVONS LE DOUTE EN NOUS</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">52</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_que-nous-avons-le-doute-en-nou</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>QUE NOUS AVONS LE DOUTE EN NOUS</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>QUE NOUS AVONS LE DOUTE EN NOUS</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">De nos jours, — plaignez-nous, vous, douce et noble femme !</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">L'intérieur de l'homme offre un sombre tableau.</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Un serpent est visible en la source de l'eau,</l>
     <l n="4" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'incrédulité rampe au fond de notre âme.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Vous qui n'avez jamais de sourire moqueur</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Pour les accablements dont une âme est troublée,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Vous qui vivez sereine, attentive et voilée,</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">Homme par la pensée et femme par le cœur,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Si vous me demandez, vous muse, à moi poëte,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">D'où vient qu'un rêve obscur semble agiter mes jours,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Que mon front est couvert d'ombres, et que toujours,</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un rameau dans l'air, ma vie est inquiète ;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi je cherche un sens au murmure des vents ;</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi souvent, morose et pensif dès la veille,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Quand l'horizon blanchit à peine, je m'éveille</l>
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6+6">Même avant les oiseaux, même avant les enfants ;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et pourquoi, quand la brume a déchiré ses voiles,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Comme dans un palais dont je ferais le tour,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Je vais dans le vallon, contemplant tour-à-tour</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="6+6">Et le tapis de fleurs et le plafond d'étoiles ?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous dirai qu'en moi je porte un ennemi,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Le doute, qui m'emmène errer dans le bois sombre,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Spectre myope et sourd, qui, fait de jour et d'ombre,</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Montre et cache à la fois toute chose à demi !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous dirai qu'en moi j'interroge à toute heure</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Un instinct qui bégaie, en mes sens prisonnier,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Près du besoin de croire un désir de nier,</l>
     <l n="28" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'esprit qui ricane auprès du cœur qui, pleure !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi vous me voyez souvent parlant tout bas ;</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme un mendiant, à la bouche affamée,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Qui rêve assis devant une porte fermée,</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">On dirait que j'attends quelqu'un qui n'ouvre pas.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Le doute ! mot funèbre et qu'en lettres de flammes,</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Je vois écrit partout, dans l'aube, dans l'éclair,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'azur de ce ciel, mystérieux et clair,</l>
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Transparent pour les yeux, impénétrable aux âmes !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">C'est notre mal à nous, enfants des passions</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Dont l'esprit n'atteint pas votre calme sublime ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">A nous dont le berceau, risqué sur un abîme,</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Vogua sur le flot noir des révolutions.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Les superstitions, ces hideuses vipères,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Fourmillent sous nos fronts où tout germe est flétri.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Nous portons dans nos cœurs le cadavre pourri</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">De la religion qui vivait dans nos pères.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà pourquoi je vais, triste et réfléchissant,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi souvent, la nuit, je regarde et j'écoute.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Solitaire, et marchant au hasard sur la route</l>
     <l n="48" rhyme="a" line_length="6+6">A l'heure où le passant semble étrange au passant.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux qui peut aimer, et qui dans la nuit noire,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Tout en cherchant la foi, peut rencontrer l'amour !</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Il a du moins la lampe en attendant le jour.</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux ce cœur ! Aimer, c'est la moitié de croire.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>