<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CACUS</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">86</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_cacus</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CACUS</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CACUS</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Vois sur ce mont désert ces rochers entassés,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Vois ces blocs suspendus, ces débris dispersés ;</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Là, dans un antre immense, au jour inaccessible,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Vivait l'affreux Cacus, noir géant, monstre horrible.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">À ses portes pendaient des crânes entr'ouverts,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Pâles, souillés de sang, et de fange couverts.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Ses meurtres, chaque jour, faisaient fumer la terre.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">De ce monstre hideux Vulcain était le père ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Sa gorge vomissait des tourbillons de feux,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et son énorme masse épouvantait nos yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin, comblant nos vœux et vengeant ses victimes,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">De ce géant farouche un dieu punit les crimes.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux et fier vainqueur du triple Géryon,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Arriva sur nos bords le fils d'Amphytrion ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Ses taureaux, bondissant dans de vastes prairies,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Erraient en liberté sur ces rives fleuries.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Cacus, que rien n'étonne et qui veut tout oser,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Au courroux du héros craint peu de s'exposer ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Il dérobe à la fois, par d'obscurs artifices,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Quatre taureaux fougueux, quatre ardentes génisses.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Tremblant de voir leurs pas déceler ses larcins,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">De leur superbe queue il saisit les longs crins,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Il les traîne en arrière, espérant que peut-être</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Leur trace déguisée abusera leur maître.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Mais Hercule s'apprête à quitter ces beaux lieux.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Ses taureaux font mugir les bois de leurs adieux,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et fuyant pour jamais ces fertiles campagnes,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">De leurs regrets plaintifs remplissent les montagnes.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Soudain trompant l'espoir du monstre qui frémit,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Du vaste sein de l'antre un des taureaux gémit.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Le fiel de la fureur bouillonne au cœur d'Alcide ;</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Terrible, il court, il prend sa massue homicide :</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la première fois on vit Cacus trembler,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Son front hideux pâlir et ses yeux se troubler.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Hercule, au haut du mont, s'élance plein de rage.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Cacus l'évite, et fuit vers son antre sauvage.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi prompt que le vent, redoutant le trépas,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Il s'échappe ; la peur précipite ses pas.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Ce noir géant détache une roche pesante</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Dont Vulcain suspendit la masse menaçante ;</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Sa main brise le fer, rompt les chaînes d'airain,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Et le roc en tombant ferme le souterrain.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Mais Hercule le voit : il court, frémit de rage,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Et de ses yeux errants cherche au loin un passage.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">En vain de la caverne il tente d'approcher ;</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Trois fois son bras robuste ébranle le rocher ;</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Trois fois, d'un pas rapide, il parcourt la montagne,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et trois fois fatigué s'assied dans la campagne.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Un roc, triste séjour des sinistres oiseaux,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">S'inclinait vers la gauche et menaçait les eaux,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses flancs escarpés et sa cime orgueilleuse,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Couvraient de l'antre obscur la voûte ténébreuse ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Pour le déraciner rassemblant ses efforts,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Le dieu sur son bras droit penche son vaste corps,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Pèse, l'ébranle enfin ; la masse qui s'écroule</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la plaine à grand bruit tombe, bondit et roule.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">D'un fracas prolongé l'air au loin retentit,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les flots écumants la rive s'engloutit,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Le fleuve épouvanté recule… L'antre sombre</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Par les feux du soleil voit dissiper son ombre.</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Si la terre brisait ses vieux flancs entr'ouverts,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Tels s'offriraient à nous les ténébreux enfers,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Le gouffre craint des dieux, et les pâles fantômes,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Tremblant de voir le jour dans ces tristes royaumes.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Le géant dans son antre, en hurlant de terreur,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Loin du jour ennemi se roule avec fureur ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Mais Alcide le presse, et, d'un bras implacable,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">D'arbres et de rochers à la fois il l'accable.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Cacus, n'espérant plus échapper au danger,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Par un dernier effort veut du moins se venger.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Ô prodige ! sa gorge, en sa caverne obscure,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Vomit en tourbillons une fumée impure ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Le monstre, avec ses feux, souffle une affreuse nuit,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Et se cache aux regards du dieu qui le poursuit.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi des flots épais et de flamme et de soufre,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Alcide impatient se plonge au sein du gouffre ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et malgré son courroux, malgré ses feux vaincus,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ses bras vigoureux saisit le noir Cacus,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">L'étreint, et, fier de voir sa vengeance assouvie,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Arrête dans sa gorge et son sang et sa vie.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Le dieu brise le seuil de ce fatal séjour ;</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Les larcins de Cacus se découvrent au jour.</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Le peuple, par les pieds, traîne son corps difforme,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">De ses membres hideux il contemple la forme,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Il voit ses yeux sanglants, ses flancs noirs et velus,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et ses feux expirants, qu'il ne redoute plus.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>