<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>À M. LE D. DE…</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">60</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_a-m-le-d-de</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>À M. LE D. DE…</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>À M. LE D. DE…</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Jules, votre château, tour vieille et maison neuve,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Se mire dans la Loire, à l'endroit où le fleuve,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Sous Blois, élargissant son splendide bassin,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une mère presse un enfant sur son sein</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">En lui parlant tout bas d'une voix recueillie,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Serre une île charmante en ses bras qu'il replie.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez tous les biens que l'homme peut tenir.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà vous souriez, voyant l'été venir,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous écouterez bientôt sous le feuillage</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Les rires éclatants qui montent du village.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Vous vivez ! avril passe, et voici maintenant</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Que mai, le mois d'amour, mai rose et rayonnant,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Mai dont la robe verte est chaque jour plus ample,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un lévite enfant chargé d'orner le temple,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Suspend aux noirs rameaux, qu'il gonfle en les touchant,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Les fleurs d'où sort l'encens, les nids d'où sort le chant.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et puis vous m'écrivez que votre cheminée</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Surcharge en ce moment sa frise blasonnée</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">D'un tas d'anciens débris autrefois triomphants,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">De glaives, de cimiers essayés des enfants,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Qui souillent les doigts blancs de vos belles duchesses ;</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'enfin — et c'est là d'où viennent vos richesses, —</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Vos paysans, piquant les bœufs de l'aiguillon,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Ont ouvert un sépulcre en creusant un sillon.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Votre camp de César a subi leur entaille.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Car vous avez à vous tout un champ de bataille,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et vos durs bûcherons, tout hâlés par le vent,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Du bruit de leur cognée ont troublé bien souvent,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Avec les noirs corbeaux s'enfuyant par volées,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Les ombres des héros à vos chênes mêlées.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Ami, vous le savez, spectateur sérieux,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai rêvé bien des fois dans ces champs glorieux,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, forcés par le soc, eux, vieux témoins des guerres,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">À donner des moissons comme des champs vulgaires,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Pareils au roi déchu qui, craignant le réveil,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Revoit sa gloire en songe aux heures du sommeil,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Le jour, laissent marcher le bouvier dans leurs seigles,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et reçoivent, la nuit, la visite des aigles !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! respectez, enfant d'un siècle où tout se vend,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Rome morte à côté d'un village vivant !</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Que votre piété, qui sur tout veut descendre,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse en paix cette terre ou plutôt cette cendre !</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Vivez content ! dès l'aube, en vos secrets chemins,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Errez avec la main d'une femme en vos mains ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Contemplez, du milieu de tant de douces choses,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu qui se réjouit dans la saison des roses ;</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis, le soir, au fond d'un coffre vermoulu,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Prenez ce vieux Virgile où tant de fois j'ai lu !</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Cherchez l'ombre, et, tandis que dans la galerie</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Jase et rit au hasard la folle causerie,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, éclairant votre âme aux antiques clartés,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Lisez mon doux Virgile, ô Jule, et méditez !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Car les temps sont venus qu'a prédits le poète.</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Aujourd'hui, dans ces champs, vaste plaine muette,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Parfois le laboureur, sur le sillon courbé,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Trouve un noir javelot qu'il croit des cieux tombé,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Puis heurte pêle-mêle, au fond du sol qu'il fouille,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Casques vides, vieux dards qu'amalgame la rouille,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et, rouvrant des tombeaux pleins de débris humains,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Pâlit de la grandeur des ossements romains !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>