<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ACHÉMÉNIDE</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">127</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_achemenide</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ACHÉMÉNIDE</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ACHÉMÉNIDE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Nous abordons d'Enna les rives inconnues ;</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Un grand port loin des vents nous offrait ses abris,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Mais l'Etna sur ces bords vomit d'affreux débris.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt s'ouvre en tonnant son immense cratère,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">De longs torrents de cendre il inonde la terre ;</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt ses rocs aux cieux roulent en tourbillons,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Tombent, et sur ses flancs tracent d'ardents sillons ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Le gouffre en feu mugit : sous sa voûte qui fume,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">La lave enfle en grondant ses flots noirs de bitume.</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Cache ses vastes flancs, que la foudre a noircis ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Le poids du mont l'écrase, et sa brûlante haleine</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Chasse au loin les rochers qu'il soulève avec peine :</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Si, las de ses douleurs, il retourne son corps,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel fume, et l'Etna tremble de ses efforts.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Tremblants, dans les forêts nous attendons l'aurore.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit qui règne aux cieux, ce fracas plein d'horreur,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ce prodige, en nos sens tout verse la terreur.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Des nuages obscurs nous cachent les étoiles,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et la lune pâlit en roulant sous leurs voiles.</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">L'ombre humide s'enfuit devant l'astre du jour.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Soudain, hors des forêts, une ombre à face humaine,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Pâle, les bras tendus, vers la plage se traîne :</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ses cheveux hérissés, son front sombre et maigri,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Tout annonce un mortel par le malheur flétri.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Son corps faible est couvert de joncs tressés d'épine ;</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Mais c'est un Grec, de Troie il hâta la ruine.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Lui-même, il voit de loin nos armes, nos soldats,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Il recule ; et la peur semble arrêter ses pas.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Bientôt, vers le rivage accourant tout en larmes :</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">« Par ces astres brillants, témoins de mes alarmes,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Par les dieux, par ce jour qui luit encor pour moi,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Arrachez-moi, Troyens, de ces lieux pleins d'effroi !</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Que je fuie ! Il suffit. Jadis sous vos murailles</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les vaisseaux des Grecs, j'apportai les batailles ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Je le sais trop : eh bien ! fils de Laomédon,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Si mon crime ne peut espérer de pardon,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Frappez, ou plongez-moi dans ces mers où nous sommes ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Si je meurs, je mourrai du moins des mains des hommes. »</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Les embrasse, et d'un Grec nous pleurons le malheur.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Quel est, lui disons-nous, le sujet de vos plaintes ?</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Votre nom ? vos aïeux ? Qui peut causer vos craintes ?</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Anchise, le premier, pour gage de sa foi,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Lui tend sa main sacrée et calme son effroi.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">« Ithaque est ma patrie : Adamaste mon père</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Vécut pauvre (que n'ai-je estimé sa misère !) ;</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Mais son Achéménide, au pied de vos remparts,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Voulut auprès d'Ulysse affronter les hasards.</l>
     <l n="48" rhyme="a" line_length="6+6">Ici nos Grecs, fuyant un Cyclope terrible,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">M'oublièrent, errant sous sa caverne horrible ;</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">C'est là que Polyphème étend son corps pesant,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">S'enivre de carnage et regorge de sang.</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">S'il sort (Dieux, sauvez-nous de ce monstre difforme !),</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Ce géant jusqu'aux cieux lève sa tête énorme ;</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Tout fuit, tout s'épouvante à son aspect affreux,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Et sa gorge engloutit les chairs des malheureux.</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">Je l'ai vu, dans son antre, apprêtant leur supplice,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Prendre en sa vaste main deux des soldats d'Ulysse,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu leurs corps brisés sur un roc tressaillir,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs crânes sur le seuil en mille éclats jaillir,</l>
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">Et le monstre, broyant leurs entrailles fumantes,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Faire crier leurs os sous ses dents dévorantes.</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Témoin de leur trépas, brûlant de les venger,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ulysse se souvint d'Ulysse en ce danger.</l>
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Dès qu'enivré de sang, sur son bras redoutable,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Le géant courbe enfin sa tête épouvantable ;</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Dès que, parmi les chairs et les vins qu'il vomit,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Immense, il couvre au loin son antre qui gémit,</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">En cercle rassemblés autour de ses victimes,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Le sort marque tous ceux qui vont punir ses crimes ;</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Nous l'entourons : des Dieux nous implorons l'appui,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Nous approchons du monstre, et nous fondons sur lui.</l>
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">Un tronc d'arbre noueux, qu'un fer aigu prolonge,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son œil effroyable au même instant se plonge.</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Cet œil étincelait sur son front menaçant :</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">D'un bouclier d'Argos tel brille le croissant ;</l>
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">Telle Phébé rayonne en l'horreur des nuits sombres.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Du moins, de nos amis nous vengeâmes les ombres.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Cent Cyclopes hideux errent sur ces rochers.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Tous, tels que Polyphème, habitant ces rivages,</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Renferment leurs troupeaux dans leurs antres sauvages.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Phébé m'a vu trois fois, en finissant son cours,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Traîner dans ces forêts mes misérables jours ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Là, j'entends des géants tonner la voix bruyante ;</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Là, je tremble au fracas de leur marche effrayante.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Nourri d'herbes, de glands, de quelques fruits amers,</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Le jour fuit, et ma vue erre encor sur les mers…</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">J'aperçois vos vaisseaux : sans les connaître encore,</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">Je vole, heureux de fuir ces rives que j'abhorre !</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Frappez ; je meurs content, quel que soit mon trépas ;</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Mais sur ces bords cruels ne m'abandonnez pas ! »</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">À peine il a parlé, nous voyons vers la plage,</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">Appuyant son grand corps sur un pin sans feuillage,</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">S'avancer hors d'un roc, son ténébreux séjour,</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Un monstre informe, affreux, vaste et privé du jour.</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Son troupeau qui le suit charme seul sa souffrance :</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">Son chalumeau pesant pend à son col immense ;</l>
     <l n="97" rhyme="b" line_length="6+6">Il touche enfin les flots : il s'y plonge en hurlant,</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Se courbe, et dans leur sein lave son œil sanglant.</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">Au milieu de leur gouffre il fend les mers profondes,</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Marche, et ses flancs encor s'élèvent sur les ondes.</l>
     <l n="101" rhyme="b" line_length="6+6">Nous nous hâtons de fuir : tout se tait ; nos vaisseaux</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">S'ouvrent au suppliant et volent sur les eaux.</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">La rame entre nos mains monte et tombe en cadence ;</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">Polyphème l'entend, se retourne, s'élance,</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Étend ses vastes bras, rechasse au loin les flots,</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Et poursuit, mais en vain, nos pâles matelots.</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Il élève un grand cri… L'Italie agitée</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">Voit trembler à ce bruit sa rive épouvantée ;</l>
     <l n="109" rhyme="b" line_length="6+6">La mer au loin bondit : de longs ébranlements</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Font mugir de l'Etna les abîmes fumants.</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Soudain sortent des bois les Cyclopes sauvages,</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Ils descendent des monts et couvrent les rivages ;</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ces enfants d'Etna, portant leurs fronts aux cieux,</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Nous menacent en vain de regards furieux.</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Race horrible ! on croit voir dans un bois solitaire</l>
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Le cyprès de Diane ou l'arbre du tonnerre.</l>
     <l n="117" rhyme="b" line_length="6+6">On fatigue à l'envi les cordages mouvants ;</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Mais les rocs de Scylla montrent de loin leurs cimes,</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Et Charybde près d'eux fait gronder ses abîmes :</l>
     <l n="120" rhyme="a" line_length="6+6">La mort est là : fuyons, ou redoublant d'efforts,</l>
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">Suivons l'étroit canal sans toucher les deux bords.</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Du détroit de Pélore accourt soudain Borée,</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Du Pantage écumant nous franchissons l'entrée ;</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Achéménide alors, vers Mégare et Tapsos,</l>
     <l n="125" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ces mers qu'il connaît dirige nos vaisseaux.</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi, de tant d'écueils, dont elle était la proie,</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Un compagnon d'Ulysse, un Grec, a sauvé Troie.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>