<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>QUE LA MUSIQUE
DATE DU SEIZIÈME SIÈCLE</title>
    <author>Victor Hugo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">222</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Victor Hugo_que-la-musique-date-du-seiziem</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>QUE LA MUSIQUE
DATE DU SEIZIÈME SIÈCLE</title>
     <author>Victor Hugo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>QUE LA MUSIQUE
DATE DU SEIZIÈME SIÈCLE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ô vous, mes vieux amis, si jeunes autrefois,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Qui comme moi des jours avez porté le poids,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de plus d'un regret frappez la tombe sourde,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui marchez courbés, car la sagesse est lourde ;</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Mes amis ! qui de vous, qui de nous n'a souvent,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le deuil à l'œil sec, au visage rêvant,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Cet ami sérieux qui blesse et qu'on révère,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Avait sur notre front posé sa main sévère,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Qui de nous n'a cherché le calme dans un chant !</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Qui n'a, comme une sœur qui guérit en touchant,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Laissé la mélodie entrer dans sa pensée !</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sans heurter des morts la mémoire bercée,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">N'a retrouvé le rire et les pleurs à la fois</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi les instruments, les flûtes et les voix !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de nous, quand sur lui quelque douleur s'écoule,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Ne s'est glissé, vibrant au souffle de la foule,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le théâtre empli de confuses rumeurs !</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un soupir parfois se perd dans des clameurs,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Qui n'a jeté son âme, à ces âmes mêlée,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'orchestre où frissonne une musique ailée,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Où la marche guerrière expire en chant d'amour,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Où la basse en pleurant apaise le tambour !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Écoutez ! écoutez ! du maître qui palpite,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Sur tous les violons l'archet se précipite.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">L'orchestre tressaillant rit dans son antre noir.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Tout parle. C'est ainsi qu'on entend sans les voir,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Le soir, quand la campagne élève un sourd murmure,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Rire les vendangeurs dans une vigne mûre.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Comme sur la colonne un frêle chapiteau,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">La flûte épanouie a monté sur l'alto.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Les gammes, chastes sœurs dans la vapeur cachées,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Vidant et remplissant leurs amphores penchées,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Se tiennent par la main et chantent tour à tour.</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu'un vent léger fait flotter alentour,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un voile folâtre autour d'un divin groupe,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Ces dentelles du son que le fifre découpe.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ciel ! voilà le clairon qui sonne. À cette voix,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Tout s'éveille en sursaut, tout bondit à la fois.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">La caisse aux mille échos, battant ses flancs énormes,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Fait hurler le troupeau des instruments difformes,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'air s'emplit d'accords furieux et sifflants</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Que les serpents de cuivre ont tordus dans leurs flancs.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Vaste tumulte où passe un hautbois qui soupire !</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Soudain du haut en bas le rideau se déchire ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Plus sombre et plus vivante à l'œil qu'une forêt,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Toute la symphonie en un hymne apparaît.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, comme en un chaos qui reprendrait un monde,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Tout se perd dans les plis d'une brume profonde.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque forme du chant passe en disant : Assez !</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Les sons étincelants s'éteignent dispersés.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Une nuit qui répand ses vapeurs agrandies</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Efface le contour des vagues mélodies,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Telles que des esquifs dont l'eau couvre les mâts ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Et la strette, jetant sur leur confus amas</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Ses tremblantes lueurs largement étalées,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Retombe dans cette ombre en grappes étoilées !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Ô concert qui s'envole en flamme à tous les vents !</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Gouffre où le crescendo gonfle ses flots mouvants !</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Comme l'âme s'émeut ! comme les cœurs écoutent !</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme cet archet d'où les notes dégouttent,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt dans le lumière et tantôt dans la nuit,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Remue avec fierté cet orage de bruit !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Puissant Palestrina, vieux maître, vieux génie,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous salue ici, père de l'harmonie,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Car, ainsi qu'un grand fleuve où boivent les humains,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Toute cette musique a coulé dans vos mains !</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Car Gluck et Beethoven, rameaux sous qui l'on rêve,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sont nés de votre souche et faits de votre sève !</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Car Mozart, votre fils, a pris sur vos autels</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Cette nouvelle lyre inconnue aux mortels,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Plus tremblante que l'herbe au souffle des aurores,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Née au seizième siècle entre vos doigts sonores !</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Car, maître, c'est à vous que tous nos soupirs vont,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Sitôt qu'une voix chante et qu'une âme répond !</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! ce maître, pareil au créateur qui fonde,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Comment dit-il jaillir de sa tête profonde</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Cet univers de sons, doux et sombre à la fois,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Écho du Dieu caché dont le monde est la voix ?</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Où ce jeune homme, enfant de la blonde Italie,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Prit-il cette âme immense et jusqu'aux bords remplie ?</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Quel souffle, quel travail, quelle intuition,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Fit de lui ce géant, dieu de l'émotion,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Vers qui se tourne l'œil qui pleure et qui s'essuie,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Sur qui tout un côté du cœur humain s'appuie ?</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">D'où lui vient cette voix qu'on écoute à genoux ?</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui donc verse en lui ce qu'il reverse en nous ?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Ô mystère profond des enfances sublimes !</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Qui fait naître la fleur au penchant des abîmes,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et le poète au bord des sombres passions ?</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Quel dieu lui trouble l'œil d'étranges visions ?</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Quel dieu lui montre l'astre au milieu des ténèbres,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme sous un crêpe aux plis noirs et funèbres</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">On voit d'une beauté le sourire enivrant,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">L'idéal à travers le réel transparent ?</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Qui donc prend par la main un enfant dès l'aurore</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Pour lui dire : — " En ton âme il n'est pas jour encore.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Enfant de l'homme ! avant que de son feu vainqueur</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Le midi de la vie ait desséché ton cœur,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Viens, je vais t'entrouvrir des profondeurs sans nombre !</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Viens, je vais de clarté remplir tes yeux pleins d'ombre !</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, écoute avec moi ce qu'on explique ailleurs,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Le bégaiement confus des sphères et des fleurs ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Car, enfant, astre au ciel ou rose dans la haie,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Toute chose innocente ainsi que toi bégaie !</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Tu seras le poète, un homme qui voit Dieu !</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Ne crains pas la science, âpre sentier de feu,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Route austère, il est vrai, mais des grands cœurs choisies,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Que la religion et que la poésie</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Bordent des deux côtés de leur buisson fleuri.</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Quand tu peux en chemin, ô bel enfant chéri,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Cueillir l'épine blanche et les clochettes bleues,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Ton petit pas se joue avec les grandes lieues.</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Ne crains donc pas l'ennui ni la fatigue. — Viens !</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Écoute la nature aux vagues entretiens.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Entends sous chaque objet sourdre la parabole.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'être universel vois l'éternel symbole,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'homme et le destin, et l'arbre et la forêt,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Les noirs tombeaux, sillons où germe le regret ;</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme à nos douleurs des branches attachées,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Les consolations sur notre front penchées,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pareil à l'esprit du juste radieux,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil, cette gloire épanouie aux cieux ! "</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu ! que Palestrina, dans l'homme et dans les choses,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Dut entendre de voix joyeuses et moroses !</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Comme on sent qu'à cet âge où notre cœur sourit,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Où lui déjà pensait, il a dans son esprit</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Emporté, comme un fleuve à l'onde fugitive,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ce que lui jetait la nuée ou la rive !</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Comme il s'est promené, tout enfant, tout pensif,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les champs, et, dès l'aube, au fond du bois massif,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Et près du précipice, épouvante des mères !</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Tour à tour noyé d'ombre, ébloui de chimères,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Comme il ouvrait son âme alors que le printemps</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Trempe la berge en fleur dans l'eau des clairs étangs,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Que le lierre remonte aux branches favorites,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'herbe aux boutons d'or mêle les marguerites !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">À cette heure indécise où le jour va mourir,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Où tout s'endort, le cœur oubliant de souffrir,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Les oiseaux de chanter et les troupeaux de paître,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Que de fois sous ses yeux un chariot champêtre,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Groupe vivant de bruit, de chevaux et de voix,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">A gravi sur le flanc du coteau dans les bois</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque route creusée entre les ocres jaunes,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que, près d'une eau qui fuyait sous les aulnes,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Il écoutait gémir dans les brumes du soir</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Une cloche enrouée au fond d'un vallon noir !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Que de fois, épiant la rumeur des chaumières,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Le brin d'herbe moqueur qui siffle entre deux pierres,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Le cri plaintif du soc gémissant et traîné,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Le nid qui jase au fond du cloître ruiné</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">D'où l'ombre se répand sur les tombes des moines,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Le champ doré par l'aube où causent les avoines</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Qui pour nous voir passer, ainsi qu'un peuple heureux,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Se penchent en tumulte au bord du chemin creux,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">L'abeille qui gaiement chante et parle à la rose,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi tous ces objets dont l'être se compose,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Que de fois il rêva, scrutateur ténébreux,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Cherchant à s'expliquer ce qu'ils disaient entre eux !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Et chaque soir, après ses longues promenades,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Laissant sous les balcons rire les sérénades,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il s'en revenait content, grave et muet,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Quelque chose de plus dans son cœur remuait.</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Mouche, il avait son miel ; arbuste, sa rosée.</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Il en vint par degrés à ce qu'en sa pensée</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Tout vécut. — Saint travail que les poètes font ! —</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa tête, pareille à l'univers profond,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">L'air courait, les oiseaux chantaient, la flamme et l'onde</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Se courbaient, la moisson dorait la terre blonde,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Et les toits et les monts et l'ombre qui descend</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Se mêlaient, et le soir venait, sombre et chassant</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">La brute vers son antre et l'homme vers son gîte,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Et les hautes forêts, qu'un vent du ciel agite,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Joyeuses de renaître au départ des hivers,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Secouaient follement leurs grands panaches verts !</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ainsi qu'esprit, forme, ombre, lumière et flamme,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">L'urne du monde entier s'épancha dans son âme !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Ni peintre, ni sculpteur ! Il fut musicien.</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Il vint, nouvel Orphée, après l'Orphée ancien ;</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme l'océan n'apporte que sa vague,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'apporta que l'art du mystère et du vague !</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">La lyre qui tout bas pleure en chantant bien haut !</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Qui verse à tous un son où chacun trouve un mot !</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Le luth où se traduit, plus ineffable encore,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Le rêve inexprimé qui s'efface à l'aurore !</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Car il ne voyait rien par l'angle étincelant,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Car son esprit, du monde immense et fourmillant</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pour ses yeux nageait dans l'ombre indéfinie,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Éteignait la couleur et tirait l'harmonie !</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi toujours son hymne, en descendant des cieux,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Pénètre dans l'esprit par le côté pieux,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un rayon des nuits par un vitrail d'église !</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">En écoutant ses chants que l'âme idéalise,</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Il semble, à ces accords qui, jusqu'au cœur touchant,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Font sourire le juste et songer le méchant,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on respire un parfum d'encensoirs et de cierges,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on croit voir passer un de ces anges-vierges</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Comme en rêvait Giotto, comme Dante en voyait,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Êtres sereins posés sur ce monde inquiet,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">À la prunelle bleue, à la robe d'opale,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, tandis qu'au milieu d'un azur déjà pâle</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Le point d'or d'une étoile éclate à l'orient,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un beau champ de trèfle errent en souriant !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Heureux ceux qui vivaient dans ce siècle sublime</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Où, du génie humain dorant encor la cime,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Le vieux soleil gothique à l'horizon mourait !</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Où déjà, dans la nuit emportant son secret,</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">La cathédrale morte en un sol infidèle</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Ne faisait plus jaillir d'églises autour d'elle !</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Être immense obstruée encore à tous degrés,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi qu'une Babel aux abords encombrés,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">De donjons, de beffrois, de flèches élancées,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">D'édifices construits pour toutes les pensées ;</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">De génie et de pierre énorme entassement ;</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Vaste amas d'où le jour s'en allait lentement !</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Siècle mystérieux où la science sombre</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">De l'antique Dédale agonisait dans l'ombre,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu'à l'autre bout de l'horizon confus,</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Entre Tasse et Luther, ces deux chênes touffus,</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Sereine, et blanchissant de sa lumière pure</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Ton dôme merveilleux, ô sainte Architecture,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ce ciel, qu'Albert Düre admirait à l'écart,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">La Musique montait, cette lune de l'art !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>