<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le fiamme - 23</title>
    <author>Giambattista Giraldi Cinzio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giambattista Giraldi Cinzio_le-fiamme-23</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le fiamme - 23</title>
     <author>Giambattista Giraldi Cinzio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le fiamme - 23</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Poscia ch'Amore in sì penosa vita</l>
     <l n="2">rivolse il primo mio felice stato,</l>
     <l n="3">di bosco in bosco e d'una in altra piaggia</l>
     <l n="4">versando fuor degli occhi un rio di pianto,</l>
     <l n="5">sfogo l'interna mia malvagia guerra,</l>
     <l n="6">chiamando in meste voci ognor la morte.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">Né spero mai ch'altri ch'acerba morte</l>
     <l n="8">sottrar mi possa a così amara vita,</l>
     <l n="9">od imporre tal fine a l'aspra guerra,</l>
     <l n="10">ch'io cangi insieme vita e cangi stato,</l>
     <l n="11">e gli occhi asciughi dal continuo pianto</l>
     <l n="12">col darmi eterno sonno in qualche piaggia.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">In bosco non è fiera, o augell'in piaggia</l>
     <l n="14">che non m'oda chiamar sempre la morte,</l>
     <l n="15">e che pietosi al mio angoscioso pianto</l>
     <l n="16">non preghin fine e a la penosa vita,</l>
     <l n="17">e non si doglian del mio crudo stato,</l>
     <l n="18">in cui (mercè d'Amor) sto sempre in guerra.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Deh, quando sarà mai che la mia guerra</l>
     <l n="20">non suoni in ogni lido, in ogni piaggia?</l>
     <l n="21">E ch'abito mai cangi o cangi stato?</l>
     <l n="22">E le rime, che sol trattan di morte,</l>
     <l n="23">parlin di lieta e di felice vita?</l>
     <l n="24">E 'n riso sì converta il lungo pianto?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Ahi lasso, allora avrà fine il mio pianto,</l>
     <l n="26">che questa fiera, ond'ho sì lunga guerra,</l>
     <l n="27">donna di me, de la mia mesta vita</l>
     <l n="28">pietosa mi si mostri in bosco o 'n piaggia,</l>
     <l n="29">e ov'or di dolor parlo e di morte,</l>
     <l n="30">mi faccia ragionar di lieto stato.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Deh, se ciò fosse, or qual più lieto stato</l>
     <l n="32">provò alcun mai dopo dolore e pianto?</l>
     <l n="33">Ben mi potrei pregiar de la mia morte,</l>
     <l n="34">s'avesse sì bel fin, sì crudel guerra,</l>
     <l n="35">ma al verno fia di fior piena ogni piaggia,</l>
     <l n="36">prima ch'io arrivi a sì felice vita.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Cangerò vita alor, cangerò stato,</l>
     <l n="38">ch'al pianto mio dia fine in qualche piaggia</l>
     <l n="39">e a la mia lunga guerra acerba morte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>