<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>La Fille de Caïn</title>
    <author>Anatole France</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">4</measure>
    <measure unit="line">72</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Anatole France_la-fille-de-cain</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>La Fille de Caïn</title>
     <author>Anatole France</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>La Fille de Caïn</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Un matin de ces temps où des hymens étranges</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Aux filles de Caïn mêlaient les pâles Anges,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Azraël quitta Dieu pour Oholibama.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Elle le vit pleurer près du puits, et l’aima.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">« Ô toi qui souffres, viens, dit la fille des hommes ;</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’importe, ange ou démon, le nom dont tu te nommes :</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Ton front est triste et fier et tes yeux sont de feu ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">En te voyant si beau, je te préfère à Dieu.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Esprit, puisqu’il te plaît d’aimer l’argile aimante,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Je livre à ton étreinte effroyable et charmante,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Ô ma vie et ma mort, fils révolté du jour !</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Tout mon être qui va périr de ton amour,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Ma terrestre beauté dont je marchais si fière,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Ma face que tes yeux inondent de lumière,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Mes bras et leurs anneaux, mon col et ses colliers,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Et ma main refusée aux fils des chameliers.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Tu sauras, loin de Dieu, me cacher dans tes ailes.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Nos destins seront beaux comme les nuits sont belles. »</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Le lendemain, la race humaine, à son réveil,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Vit se lever la mort et non pas le soleil.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">La fille de Caïn dit, près de la fontaine :</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">« Azraël, connais-tu cette brise lointaine</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Qui vient à nos baisers mêler un sel amer ?</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">N’entends-tu pas crier l’hirondelle de mer ?</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">La mer roule vers nous et c’est Dieu qui la mène.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Nous redonnions Éden à la famille humaine !</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Éden, sous nos baisers, refleurissait plus cher !</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avions rétabli la gloire de la chair !</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Mais Dieu !… Réjouis-toi, Caïn, dans ta semence :</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Entre la femme et Dieu la lutte recommence…</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la terre ébranlée où tendent mes genoux</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Entends-tu les démons captifs rire de nous ?</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Quelle effroyable nuit roule de cime en cime ! »</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Les eaux avaient rompu les sources de l’abîme ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Les antiques granits, de leurs flancs entr’ouverts,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Lançaient des gerbes d’eau, de fumée et d’éclairs ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et bientôt, dans l’horreur des ténèbres compactes,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel du Dieu jaloux ouvrit ses cataractes.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les plaines où sont les tentes des pasteurs,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les sombres forêts et les pins des hauteurs,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les grandes cités aux enceintes de brique</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Où l’homme rend hommage aux Démons et fabrique,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Près des fleuves fangeux, dans de noirs ateliers,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Les étoffes de lin, les anneaux, les colliers,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Les grands couteaux de bronze et les flèches de pierre,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Où les fils de Caïn, race maudite et fière,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Lisent au ciel changeant sur le faîte des tours,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">L’eau, par nappes, tomba durant quarante jours,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et le vent souffla tel que des brisants humides</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Heurtaient les sept degrés des hautes pyramides.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Les fauves, les humains, la troupe des vivants</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Gagna les pics neigeux sous la foudre mouvants.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Et les géants debout et les vierges voilées,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Les mères qui tendaient leurs mamelles gonflées</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">À leurs petits enfants aux yeux clos, les vieillards</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Inertes, et du fond de leurs yeux sans regards</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Pleurant leurs jours de paix et leurs longues mémoires,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Les chefs portant la lance, et les esclaves noires,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Les marchands étrangers venus sur leurs chameaux,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et les prêtres savants à conjurer les maux,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le choc écumant de la vague profonde,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Priaient ou maudissaient le Destructeur du monde.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et, quand eurent sombré les sommets des grands monts.</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Quand flotta sur les eaux le rire des Démons,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Le mammouth, exhalant un gémissement rauque,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Levait sa trompe encor sur l’immensité glauque.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Le soleil reparut, rouge et froid dans les cieux.</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Pressant entre ses bras le corps silencieux</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et glacé pour jamais dans une vive étreinte,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">De celle qui mourut sans regret et sans crainte,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">L’Ange flottait, splendide et triste, dans le vent,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Las d’offrir à la foudre un front toujours vivant.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>