<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Vénus, étoile du soir</title>
    <author>Anatole France</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">15</measure>
    <measure unit="line">90</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Anatole France_venus-etoile-du-soir</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Vénus, étoile du soir</title>
     <author>Anatole France</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Vénus, étoile du soir</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit vient nous ravir en ses puissants arcanes ;</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre avec des frissons envahit les platanes ;</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">De légères vapeurs montent des chemins creux.</l>
     <l n="4" rhyme="c" line_length="6+6">Les vieillards sont assis, et les voix alternées</l>
     <l n="5" rhyme="c" line_length="6+6">Sous le feuillage obscur se perdent égrenées.</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'heure où l'esprit rêve, heureux ou malheureux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Le crépuscule expire et les étoiles blanches</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">Commencent en tremblant à poindre dans les branches.</l>
     <l n="9" rhyme="b" line_length="6+6">Au regard exalté qui songe et les poursuit,</l>
     <l n="10" rhyme="c" line_length="6+6">Voici que la plus belle allume la première</l>
     <l n="11" rhyme="c" line_length="6+6">A l'occident pâli sa vibrante lumière,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Vénus splendide et chaste, honneur de notre nuit.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis qu'ils ont chéri l'amour et sa souffrance,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Les hommes ont fait part de leur brève espérance</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">A cet astre indulgent qui ramène le soir.</l>
     <l n="16" rhyme="c" line_length="6+6">— Si tu retiens mes yeux, Vénus; si ma pensée</l>
     <l n="17" rhyme="c" line_length="6+6">Au sein du mol éther vers toi s'est élancée,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">C'est toi seule et c'est toi toute que je veux voir.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai surpris tes secrets : O céleste jumelle</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="6+6">De la Terre, astre cher qui mourras avec elle.</l>
     <l n="21" rhyme="b" line_length="6+6">Tes destins sont pareils aux destins de ta sœur.</l>
     <l n="22" rhyme="c" line_length="6+6">Le même soleil t'aime; et ce père des flammes</l>
     <l n="23" rhyme="c" line_length="6+6">Jette en ton sein fleuri la vie, orgueil des âmes.</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit ainsi qu'à nous te verse sa douceur.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Monde, tu fais rouler dans la pâle étendue</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">La forme avec l'amour à tes flancs suspendue ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Tu livres aux troupeaux tes champs hospitaliers ;</l>
     <l n="28" rhyme="c" line_length="6+6">Tes mers ont leurs nageurs, et des siècles de fauves</l>
     <l n="29" rhyme="c" line_length="6+6">Ont rugi le désir aux creux de tes rocs chauves ;</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Tes deux pôles de glace ont de blancs familiers.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Des reptiles, traînant leurs épais cartilages,</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">De leurs sillons visqueux souillaient tes chaudes plages,</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Au temps où tu naissais dans les limons marins.</l>
     <l n="34" rhyme="c" line_length="6+6">Et maintenant, mangeurs de chair ou d'herbe grasse,</l>
     <l n="35" rhyme="c" line_length="6+6">Des êtres réjouis dans la force et la grâce,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Nés de ton corps adulte, ornent tes jours sereins.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Un air rouge et vibrant, semé de feux intimes,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Sur tes roides hauteurs dont nul n'a vu les cimes,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Nourrit avec excès de larges floraisons.</l>
     <l n="40" rhyme="c" line_length="6+6">De grands lis pleins d'odeurs et de phosphorescences,</l>
     <l n="41" rhyme="c" line_length="6+6">Les longs fûts des palmiers aux salubres essences,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Et des gerbes de dards exhalant leurs poisons.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Des îles en leurs lits récents de madrépores,</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">Vierges, sous le vent frais plein de baisers sonores.</l>
     <l n="45" rhyme="b" line_length="6+6">Conçoivent les doux fruits des continents lointains.</l>
     <l n="46" rhyme="c" line_length="6+6">De grands oiseaux guerriers s'assemblent, race antique,</l>
     <l n="47" rhyme="c" line_length="6+6">Dans les sombres vapeurs de ton ciel magnétique.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les cratères noirs de tes volcans éteints.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et des guetteurs, du haut des roches caverneuses,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Lourds, velus, déployant leurs ailes membraneuses,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">De nocturnes regards éclairent les granits :</l>
     <l n="52" rhyme="c" line_length="6+6">Ils veillent, attendant que l'aire obscure dorme ;</l>
     <l n="53" rhyme="c" line_length="6+6">Ils vont se laisser choir, et sous leur masse énorme</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Lentement étouffer les couples dans les nids.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Vénus, ô grande mère aux entrailles brûlantes,</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">Mère des animaux avides et des plantes.</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ce que tu contiens de divine chaleur</l>
     <l n="58" rhyme="c" line_length="6+6">Dans un fécond travail a gonflé tes mamelles.</l>
     <l n="59" rhyme="c" line_length="6+6">En allaitant, Vénus, tes nourrissons, tu mêles</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Largement en leur sang la joie et la douleur.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Mais lorsque après tes nuits, tes sombres nuits sans lune,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Derrière l'Océan qui gémit sur la dune,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Immense et près de toi se lève le soleil,</l>
     <l n="64" rhyme="c" line_length="6+6">Est-il, pour réfléchir ton ciel qui s'illumine,</l>
     <l n="65" rhyme="c" line_length="6+6">Un regard où reluit la tristesse divine,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Un regard anxieux et fier, au mien pareil ?</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Nourris-tu des vivants de qui l'âme profonde</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Te contient tout entier dans elle-même, ô monde !</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui sont ta vertu, ta splendeur et tes dieux ?</l>
     <l n="70" rhyme="c" line_length="6+6">N'as-tu pas enfanté des rois, frères des hommes,</l>
     <l n="71" rhyme="c" line_length="6+6">Qui, superbes, hardis, pensifs, tels que nous sommes,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Seuls portent haut leur front et regardent les cieux ?</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Ces princes, nos égaux, recherchent-ils les causes,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">La raison et la fin, la nature des choses ?</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Quels désirs, quels espoirs gonflent leurs cœurs puissants !</l>
     <l n="76" rhyme="c" line_length="6+6">Ont-ils, promptes sans cesse à verser les dictâmes,</l>
     <l n="77" rhyme="c" line_length="6+6">Des mères et des sœurs belles comme nos femmes,</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Triomphe de la vie et délices des sens ?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! les meilleurs d'entre eux, dans la nuit solitaire,</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Levant leur front blanchi d'un reflet de la terre,</l>
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">Ont souvent médité les travaux de nos jours.</l>
     <l n="82" rhyme="c" line_length="6+6">Connaître pour aimer, tel est la loi de l'être ;</l>
     <l n="83" rhyme="c" line_length="6+6">Et, dans leur mâle ardeur d'étreindre et de connaître,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ont jusqu'à la terre étendu leurs amours.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">L'esprit cherche l'esprit dans l'étoile prochaine ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et, jetant dans l'espace une mystique chaîne,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Eux en nous, nous en eux, nous nous glorifions.</l>
     <l n="88" rhyme="c" line_length="6+6">Tant il est naturel de sortir de soi-même,</l>
     <l n="89" rhyme="c" line_length="6+6">Tant nous portons au cœur le besoin qu'on nous aime.</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Tant notre âme de feu jette loin ses rayons.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>