<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Homaï</title>
    <author>Anatole France</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">39</measure>
    <measure unit="line">156</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Anatole France_homai</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Homaï</title>
     <author>Anatole France</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Homaï</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Devant Djioun la blanche aux parfums de jacinthe,</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Les fils au front cuivré des mangeurs de lézards,</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">À qui le Chamelier enseigna la loi sainte,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Avaient dressé leur camp et leurs bleus étendards.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Ils s’étaient abattus comme des sauterelles.</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Et déjà trente jours étaient passés depuis</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’ils entouraient la ville et que leurs sentinelles</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Gardaient tous les sentiers des monts et tous les puits.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Or, tandis que, poussant une sifflante haleine,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Accroupis sur les murs, les hommes du pays</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Voyaient les feux guerriers s’allumer par la plaine</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et les chevaux d’Yémen tondre les verts maïs,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Une femme, à pas sourds glissant, voilée et belle,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Par les bazars déserts et les noirs escaliers</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Et les portes de cèdre ouvertes devant elle,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">S’en allait dans la plaine au camp des cavaliers.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Une esclave, portant le vin et les olives,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Noire, au nez un anneau, la suivait en riant</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Vers la tente où pendaient des crânes aux solives,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Près des yatagans nus d’acier souple et brillant.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Là, sur une peau fauve et de blanc étoilée,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Croisant les jambes, grave et seul, et de sa main</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Lissant sa barbe courte, odorante et bouclée,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">L’émir songeait : « Allah ! hâtons notre chemin. »</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la femme à travers les ténèbres venue</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Devant la tente ouverte apparut dans la nuit,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">S’étant fait vers l’émir une route inconnue.</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Quand la femme nous vient, sait-on qui la conduit ?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Elle entra. Du nuage incertain de ses voiles</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">L’astre pur de son front se levait calme et blanc ;</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Ses cheveux, comme un ciel, étaient semés d’étoiles,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6−6">Les gouttes froides des saphirs mouillaient son flanc ;</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Ses pieds nus s’avançaient dans la lueur des bagues,</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Les rubis à l’orteil dardaient leurs yeux ardents.</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l’air enivré d’odeurs tièdes et vagues</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Elle sourit avec de la lumière aux dents.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et la voyant sourire à travers l’ombre noire,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">L’émir se crut ravi dans le séjour divin,</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Et joyeux il eut peur et frémit, prêt à boire</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">À cette bouche offerte un délicieux vin.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">« Ô Beauté que l’Iran et la Nuit m’ont donnée,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Salut, dit-il ; et toi, Nuit de l’Irân, merci !</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">L’instant de ton regard vaut bien plus qu’une année,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Femme, car j’ai changé depuis que te voici.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">« Autrefois, au-devant du sabre et de la lance,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Au front des cavaliers, dans le sang et les cris.</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ma noire jument j’avançais en silence,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Méditant les versets sur ma poitrine écrits.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">« Quand, derrière mes pas, une ville naguère,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Brûlant comme un soleil qu’allumait ma vertu,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Faisait des croupes d’or à mes chevaux de guerre,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Je demandais quel nom cette ville avait eu.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">« Mes yeux ne voyaient pas la beauté des captives,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne regardais pas où je versais la mort,</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Mon oreille était loin des nations plaintives,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Et j’étais seulement la Colère du Sort.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais à l’heure où tes yeux jettent leurs puissants charmes,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Est-il encore un monde et des colères ? non !</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Ô vierge, dont les bras sont plus beaux que des armes,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Me connais-tu ? Celui qui t’aime est mon seul nom.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">« Voyant ton sein blanchir l’étoffe aux molles trames,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Dont la myrrhe a charmé les plis mystérieux,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Je pleure, ainsi que font les fils des jeunes femmes</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Quand un songe mauvais entre dans leurs doux yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">« Mon âme, que je sens s’exhaler en tendresse,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Flotte comme une haleine autour de ta beauté :</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Me voici devenu faible de ta faiblesse,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et je puis être atteint dans ta fragilité.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne me fais pas de mal, ô compagne étrangère !</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">À quoi bon me trahir ? je veux ce que tu veux,</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon esprit n’est plus qu’une essence légère</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Qui se mêle en riant au nard de tes cheveux.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne me fais pas de mal ! mon salut et ma perte</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Sont deux enfants jumeaux couchés dans tes bras nus,</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Et ma vie et ma mort sur ta lèvre entr’ouverte</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Tiennent conseil. Pourquoi tes pieds sont-ils venus ?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">« Dis-moi ton nom : qu’il soit plus doux à mon oreille</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Que le bruit d’une source au fond des déserts blancs ! »</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">La vierge alors parla ; sa voix sonnait, pareille</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Au vent frais du matin dans les rosiers tremblants :</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">« Dans les jardins d’Irân, parmi les tubéreuses,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Naguère on me nommait Homaï, l’oiseau clair ;</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">Mais je veux, étranger, de tes lèvres heureuses</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Recevoir le seul nom qui me restera cher.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">« Pourquoi je suis venue ? Et pourquoi les étoiles</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Viennent-elles au ciel fidèlement le soir ? »</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Elle mêla ces mots au frisson de ses voiles,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur la toison fauve alla tout droit s’asseoir.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">La ceinture, où des mots brillaient pleins de mystère,</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Glissa comme un serpent blessé sur ses genoux.</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">L’émir dit : « Nous allons étouffer sur la terre :</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde des vivants est trop étroit pour nous.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">« Au dos de mon cheval veux-tu que je te couche ?</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Son galop vers la mer bercera ton sommeil,</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Les vagues baiseront tes pieds, tes flancs, ta bouche,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Et je te porterai dans le lit du soleil ! »</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Homaï, dans ses bras immobile et sereine,</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Laissait son clair regard se refléter en noir</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le sabre pendu contre un pilier d’ébène :</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Elle se contemplait au fond de ce miroir.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, en se renversant, sa tête inerte et belle</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Entraîna son regard qui flotta mollement.</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Vers l’heure où le nopal fleurit, l’émir près d’elle</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">S’endormit dans la joie et dans l’apaisement.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Le sabre nu brillait dans l’ombre vague et terne.</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Sur son coude pensif se dressant à demi,</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un enfant se penche au bord d’une citerne,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">La femme se pencha sur l’émir endormi.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Son sommeil comparable à des eaux paresseuses,</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Pleines d’îles de fleurs, coulait heureux et lent.</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Homâï, de la voix chantante des berceuses,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Dit, en rendant plus doux son regard indolent :</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">« Je voudrais n’être pas près de toi pour ta perte,</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tout vouloir est vain : je t’aime, et tu mourras.</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Un Esprit est en moi ; mon âme assiste inerte</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">À tout ce que l’Esprit accomplit par mon bras.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">« Un soir que je croisais les bras sur ma terrasse,</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Les Mages m’ont parlé : « Qu’Ormuzd soit obéi.</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">« Ormuzd a mis en toi le salut de ta race. »</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! j’ai, ce soir-là, cessé d’être Homaï.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">« Car ils m’ont fait rester, six jours, sans nourriture,</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un lieu souterrain, à la façon des morts.</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">C’est là que j’ai perdu mon humaine nature,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’un Esprit subtil est entré dans mon corps.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">« Puis ils m’ont dit : « Revêts d’une étoffe éclatante</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">« Ta chair purifiée et qui dompta l’effroi,</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">« Ô vierge, et va frapper l’ennemi dans sa tente. »</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Ils m’ont dit, et mes pieds sont allés jusqu’à toi.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">« J’ai goûté l’herbe en fleur dont la vertu savante</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Nous ravit loin du corps dans un monde divin ;</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">C’est pourquoi désormais l’ennui d’être vivante,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un champ de pavots, remplira tout mon sein.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">« Quand ma main aura fait ce que l’Esprit ordonne,</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Je la contemplerai sans haine et sans regrets :</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">Je sais que vivre est vain, et que la mort est bonne,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’elle a des charmes doux et de profonds secrets. »</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Elle dit, souleva du doigt le bras tranquille</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s’était replié tiède et brun sur son flanc ;</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Souple, elle en dégagea sans bruit sa taille habile</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur le tapis sourd assura son pied blanc ;</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Et, chaude encor du lit, dans sa robe froissée,</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Lente, elle s’approcha du pilier de bois noir,</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Et saisit la poignée éclatante et glacée</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Du sabre dont l’acier lui servit de miroir.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Elle dit : « Astres clairs, qui contemplez ma face,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Nuit, qui suspends la vie et ses œuvres mauvais,</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">Je ferai devant vous ce qu’il faut que je fasse,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous connaîtrez seuls les raisons que j’avais. »</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Elle embrassa l’émir d’un regard calme et tendre,</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Éleva lentement le sabre, sans effort,</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans le cou, que l’homme avait pris soin de tendre,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Plongea, les yeux fermés, le tranchant et la mort.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">L’esclave alors saisit cette tête aux chairs mates</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">Que la femme venait de baiser longuement,</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">La mit dans une coupe avec des aromates,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Et murmura d’orgueil et de contentement.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>