<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>UNE BONNE FORTUNE</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">44</measure>
    <measure unit="line">264</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_une-bonne-fortune</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>UNE BONNE FORTUNE</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>UNE BONNE FORTUNE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">C'est un fait reconnu, qu'une bonne fortune</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Est un sujet divin pour un in-octavo.</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Ainsi donc, bravement, je vais en conter une ;</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Le scandale est de mode ; il se relie en veau.</l>
     <l n="5" line_length="6+6">C'est un goût naturel, qui va jusqu'à la Lune ;</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Depuis Endymion, on sait ce qu'elle vaut.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" line_length="6+6">Ce qu'on fait maintenant, on le dit ; et la cause</l>
     <l n="8" line_length="6+6">En est bien excusable : on fait si peu de chose !</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Mais, si peu qu'il ait fait, chacun trouve à son gré</l>
     <l n="10" line_length="6+6">De le voir par écrit dûment enregistré ;</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Chacun sait aujourd'hui quand il fait de la prose ;</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Le siècle est, à vrai dire, un mandarin lettré.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" line_length="6+6">Il faut en convenir, l'antique Modestie</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Faisait bâiller son monde, et nous n'y tenions plus.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Grâce à Dieu, pour New-York elle est enfin partie ;</l>
     <l n="16" line_length="6+6">C'était un vieux rameau de l'arbre de la vie ;</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Et tant de pauvres gens, d'ailleurs, s'y sont pendus,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Qu'il n'est pas étonnant qu'elle ait les bras rompus.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19" line_length="6+6">Le scandale, au contraire, a cela d'admirable,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Qu'étant vieux comme Hérode, il est toujours nouveau,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Que voilà cinq mille ans qu'on le trouve adorable ;</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Toujours frais, toujours gai, vrai Tithou de la Fable,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Que l'Aurore, au lever, rend plus jeune et plus beau,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Et que Vénus, le soir, endort dans un berceau.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" line_length="6+6">Apprenez donc, lecteur, que je viens d'Allemagne.</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Vous savez, en été, comme on s'ennuie ici ;</l>
     <l n="27" line_length="6+6">En outre, pour mon compte, ayant quelque souci,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Je m'en fus prendre à Bade un semblant de campagne.</l>
     <l n="29" line_length="6+6">(Bade est un parc anglais fait sur une montagne,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Ayant quelque rapport avec Montmorency.)</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31" line_length="6+6">Vers le mois de juillet, quiconque a de l'usage</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Et porte du respect au boulevard de Gand,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Sait que le vrai bon ton ordonne absolument</l>
     <l n="34" line_length="6+6">A tout être créé possédant équipage</l>
     <l n="35" line_length="6+6">De se précipiter sur ce petit village,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Et de s'y bousculer impitoyablement.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37" line_length="6+6">Les dames de Paris savent par la gazette</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Que l'air de Bade est noble, et parfaitement sain.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Comme on va chez Herbault faire un peu de toilette,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">On fait de la santé là-bas ; c'est une emplette :</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Des roses au visage, et de la neige au sein ;</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Ce qui n'est défendu par aucun médecin.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43" line_length="6+6">Bien entendu d'ailleurs que le but du voyage</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Est de prendre les eaux ; c'est un compte réglé.</l>
     <l n="45" line_length="6+6">D'eaux, je n'en ai point vu lorsque j'y suis allé.</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Mais qu'on n'en puisse voir, je n'en mets rien en gage ;</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Je crois même, en honneur, que l'eau du voisinage</l>
     <l n="48" line_length="6+6">A, quand on l'examine, un petit goût salé.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="49" line_length="6+6">Or, comme on a dansé tout l'hiver, on est lasse.</l>
     <l n="50" line_length="6+6">On accourt donc à Bade avec l'intention</l>
     <l n="51" line_length="6+6">De n'y pas soupçonner l'ombre d'un violon.</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Mais dès qu'il y fait nuit, que voulez-vous qu'on fasse ?</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Personne au Vieux Château, personne à la Terrasse ;</l>
     <l n="54" line_length="6+6">On entre à la Maison de Conversation.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="55" line_length="6+6">Cette maison se trouve être un gros bloc fossile,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Bâti de vive force à grands coups de moellon ;</l>
     <l n="57" line_length="6+6">C'est comme un temple grec, tout recouvert en tuile ;</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Une espèce de grange avec un péristyle,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Je ne sais quoi d'informe, et n'ayant pas de nom ;</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Comme un grenier à foin, bâtard du Parthénon.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="61" line_length="6+6">J'ignore vers quel temps Belzébuth l'a construite.</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Peut-être est-ce un mammouth du règne minéral.</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Je la prendrais plutôt pour quelque aérolithe,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Tombée un jour de pluie, au temps du carnaval.</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Quoi qu'il en soit du moins, les flancs de l'animal</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Sont construits tout à point pour l'âme qui l'habite.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="67" line_length="6+6">Cette âme, c'est le jeu, mettez bas le chapeau,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Vous qui venez ici, mettez bas l'espérance.</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Derrière ces piliers, dans cette salle immense,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">S'étale un lapis vert, sur lequel se balance.</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Un grand lustre blafard, au bout d'un oripeau</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Que dispute à la nuit une pourpre en lambeau.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="73" line_length="6+6">Là, du soir au matin, roule le grand peut-être,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Le hasard, noir flambeau de ces siècles d'ennui,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Le seul qui dans le ciel flotte encore aujourd'hui.</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Un bal est à deux pas ; à travers la fenêtre,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">On le voit çà et là bondir et disparaître</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Comme un chevreau lascif qu'une abeille poursuit.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="79" line_length="6+6">Les croupiers nasillards chevrottent en cadence,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Au son des instruments, leurs mots mystérieux ;</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Tout est joie et chansons ; la roulette commence ;</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Ils lui donnent le branle, ils la mettent en danse,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Et, ratissant gaîment l'or qui scintille aux yeux,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Ils jardinent ainsi sur un rhylhme joyeux.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="85" line_length="6+6">L'abreuvoir est public, et qui veut vient y boire.</l>
     <l n="86" line_length="6+6">J'ai vu les paysans, fils de la Forêt Noire,</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Leurs bâtons à la main, entrer dans ce réduit ;</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Je les ai vus penchés sur la bille d'ivoire,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Ayant à travers champs couru toute la nuit,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Fuyards désespérés de quelque honnête lit ;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="91" line_length="6+6">Je les ai vus debout, sous la lampe enfumée,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Avec leur veste rouge et leurs souliers boueux,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Tournant leurs grands chapeaux entre leurs doigts calleux,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Poser sous les râteaux la sueur d'une année,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Et là, muets d'horreur devant la Destinée,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Suivre des yeux leur pain qui courait devant eux !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="97" line_length="6+6">Dirai-je qu'ils perdaient ? Hélas ! ce n'était guères.</l>
     <l n="98" line_length="6+6">C'était bien vite fait de leur vider les mains.</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Ils regardaient alors toutes ces étrangères,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Cet or, ces voluptés, ces belles passagères,</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Tout ce monde enchanté de la saison des bains,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Qui s'en va sans poser le pied sur les chemins.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="103" line_length="6+6">Ils couraient, ils partaient, tout ivres de lumière,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Et la nuit sur leurs yeux posait son noir bandeau.</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Ces mains vides, ces mains qui labourent la terre,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Il fallait les étendre, en rentrant au hameau,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Pour trouver à tâtons les murs de la chaumière,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">L'aïeule au coin du feu, les enfants au berceau !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="109" line_length="6+6">O toi, Père immortel, dont le Fils s'est fait homme,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Si jamais ton jour vient, Dieu juste, ô Dieu vengeur !…</l>
     <l n="111" line_length="6+6">J'oublie à tout moment que je suis gentilhomme ;</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Revenons à mon fait : tout chemin mène à Rome.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Ces pauvres paysans (pardonne-moi, lecteur),</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Ces pauvres paysans, je les ai sur le cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="115" line_length="6+6">Me voici donc à Rade : et vous pensez, sans doute,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Puisque j'ai commencé par vous parler du jeu,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Que j'eus pour premier soin d'y perdre quelque peu.</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Vous ne vous trompez pas, je vous en fais l'aveu.</l>
     <l n="119" line_length="6+6">De même que pour mettre une armée en déroute,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Il ne faut qu'un poltron qui lui montre la route ;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="121" line_length="6+6">De même, dans ma bourse, il ne faut qu'un écu</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Qui tourne les talons, et le reste est perdu.</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Tout ce que je possède a quelque ressemblance</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Aux moutons de Panurge ; au premier qui commence,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Voilà Panurge à sec, et son troupeau tondu.</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Hélas ! le premier pas se fait sans qu'on y pense.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="127" line_length="6+6">Ma poche est comme une île escarpée et sans bords ;</l>
     <l n="128" line_length="6+6">On n'y saurait rentrer quand on en est dehors.</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Au moindre fil cassé, l'écheveau se dévide :</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Entraînement funeste, et d'autant plus perfide,</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Que j'eus de tous les temps la sainte horreur du vide,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Et qu'après le combat je rêve à tous mes morts.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="133" line_length="6+6">Un soir, venant de perdre une bataille honnête,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Ne possédant plus rien qu'un grand mal à la tête,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Je regardais le ciel, étendu sur un banc,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Et songeais, dans mon âme, aux héros d'Ossian.</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Je pensai tout à coup à faire une conquête ;</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Il tressaillit en moi des phrases de roman.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="139" line_length="6+6">Il ne faudrait pourtant, me disais-je à moi-même,</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Qu'une permission de notre Seigneur Dieu,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Pour qu'il vînt à passer quelque femme en ce lieu.</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Les bosquets sont déserts ; la chaleur est extrême ;</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Les vents sont à l'amour ; l'horizon est en feu ;</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Toute femme, ce soir, doit désirer qu'on l'aime.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="145" line_length="6+6">S'il venait à passer, sous ces grands marronniers,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Quelque alerte beauté de l'école flamande,</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Une ronde fillette, échappée à Téniers,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Ou quelque ange pensif de candeur allemande :</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Une vierge en or fin d'un livre de légende,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Dans un flot de velours traînant ses petits pieds ;</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="151" line_length="6+6">Elle viendrait par là, de celle sombre allée,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Marchant à pas de biche, avec un air boudeur,</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Écoutant murmurer le vent dans la feuillée,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">De paresse amoureuse et de langueur voilée,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Dans ses doigts inquiets tourmentant une fleur,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Le printemps sur la joue, et le ciel dans le cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="157" line_length="6+6">Elle s'arrêterait là-bas, sous la tonnelle.</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Je ne lui dirais rien, j'irais tout simplement</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Me mettre à deux genoux par terre devant elle,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Regarder dans ses yeux l'azur du firmament,</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Et pour toute faveur la prier seulement</l>
     <l n="162" line_length="6+6">De se laisser aimer d'une amour immortelle.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="163" line_length="6+6">Comme j'en étais là de mon raisonnement,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Enfoncé jusqu'au cou dans celte rêverie,</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Une bonne passa, qui tenait un enfant.</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Je crus m'apercevoir que le pauvre innocent</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Avait dans ses grands yeux quelque mélancolie.</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Ayant toujours aimé cet âge à la folie,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="169" line_length="6+6">Et ne pouvant souffrir de le voir maltraité,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Je fus à la rencontre, et m'enquis de la bonne</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Quel motif de colère ou de sévérité</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Avait du chérubin dérobé la gaîté.</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Quoi qu'il ail fait, d'abord, je veux qu'on lui pardonne,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Lui dis-je, et ce qu'il veut, je veux qu'on le lui donne.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="175" line_length="6+6">(C'est mon opinion de gâter les enfants.)</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Le marmot là-dessus, m'accueillant d'un sourire,</l>
     <l n="177" line_length="6+6">D'abord à me répondre hésita quelque temps ;</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Puis il tendit la main, et finit par me dire</l>
     <l n="179" line_length="6+6">« Qu'il n'avait pas de quoi donner aux mendiants. »</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Le ton dont il le dit, je ne peux pas l'écrire.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="181" line_length="6+6">Mais vous savez, lecteur, que j'étais ruiné ;</l>
     <l n="182" line_length="6+6">J'avais encor, je crois, deux écus dans ma bourse ;</l>
     <l n="183" line_length="6+6">C'était, en vérité, mon unique ressource,</l>
     <l n="184" line_length="6−6">La seule goutte d'e.au qui restât dans la source,</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Le seul verre de vin pour mon prochain dîné ;</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Je les lirai bien vite, et je les lui donnai.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="187" line_length="6+6">Il les prit sans façon, et s'en fut de la sorte.</l>
     <l n="188" line_length="6+6">A quelques jours de là, comme j'étais au lit,</l>
     <l n="189" line_length="6+6">La Fortune, en passant, vint frapper à ma porte.</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Je reçus de Paris une somme assez forte,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Et, très-heureusement, il me vint à l'esprit</l>
     <l n="192" line_length="6+6">De payer l'hôtelier qui m'avait fait crédit.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="193" line_length="6+6">Mon marmot cependant se trouvait une fille,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Anglaise de naissance, et de bonne famille.</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Or, la veille du jour fixé pour mon départ,</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Je vins à rencontrer sa mère, par hasard.</l>
     <l n="197" line_length="6+6">C'était au bal. — Au bal, il faut bien qu'on babille ;</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Je fis donc pour le mieux mon métier de bavard.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="199" line_length="6+6">Une goutte de lait dans la plaine éthérée</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Tomba, dit-on, jadis du haut du firmament.</l>
     <l n="201" line_length="6+6">La Nuit, qui sur son char passait en ce moment,</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Vit ce pâle sillon sur sa mer azurée,</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Et, secouant les plis de sa robe nacrée,</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Fit au ruisseau céleste un lit de diamant.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="205" line_length="6+6">Les Grecs, enfants gâtés des Filles de Mémoire,</l>
     <l n="206" line_length="6+6">De miel et d'ambroisie ont doré cette histoire ;</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Mais j'en veux dire un point qui fut ignoré d'eux :</l>
     <l n="208" line_length="6+6">C'est que, lorsque Junon vit son beau sein d'ivoire</l>
     <l n="209" line_length="6+6">En un fleuve de lait changer ainsi les cieux,</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Elle eut peur tout à coup du souverain des dieux ;</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="211" line_length="6+6">Elle voulut poser ses mains sur sa poitrine ;</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Et sentant ruisseler sa mamelle divine,</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Pour épargner l'Olympe, elle se détourna ;</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Le soleil était loin ; la terre était voisine ;</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Sur notre pauvre argile une goutte en tomba ;</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Tout ce que nous aimons nous est venu de là.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="217" line_length="6+6">C'était un bel enfant que cette jeune mère ;</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Un véritable enfant — et la riche Angleterre</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Plus d'une fois dans l'eau jettera son filet,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Avant d'y retrouver une perle aussi chère ;</l>
     <l n="221" line_length="6+6">En vérité, lecteur, pour faire son portrait,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Je ne puis mieux trouver qu'une goutte de lait.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="223" line_length="6+6">Jamais le voile blanc de la mélancolie</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Ne fut plus transparent sur un sang plus vermeil.</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Je m'assis auprès d'elle, et parlai d'Italie ;</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Car elle connaissait le pays sans pareil.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Elle en venait, hélas ! à sa froide patrie,</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Rapportant dans son cœur un rayon du soleil.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="229" line_length="6+6">Nous causâmes longtemps ; elle était simple et bonne.</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Ne sachant pas le mal, elle faisait le bien ;</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Des richesses du cœur elle me fit l'aumône ;</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Et tout en écoutant comme le cœur se donne,</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Sans oser y penser, je lui donnai le mien ;</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Elle emporta ma vie, et n'en sut jamais rien.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="235" line_length="6+6">Le soir en revenant, après la contredanse,</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Je lui donnai le bras ; nous entrâmes au jeu ;</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Car on ne peut sortir autrement de ce lieu.</l>
     <l n="238" line_length="6+6">« Vous partez, me dit-elle, et vous allez, je pense,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">» D'ici jusque chez vous faire quelque dépense ;</l>
     <l n="240" line_length="6+6">» Pour votre dernier jour il faut jouer un peu. »</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="241" line_length="6+6">Elle me fit asseoir avec un doux sourire ;</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Je ne sais quel caprice alors la conseilla ;</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Elle étendit la main et me dit : « Jouez là. »</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Par cet ange aux yeux bleus je me laissai conduire,</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Et je n'ai pas besoin, mon ami, de vous dire</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Qu'avec quelques louis mon numéro gagna.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="247" line_length="6+6">Nous jouâmes ainsi pendant une heure entière,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Et je vis devant moi tomber tout un trésor ;</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Si c'était rouge ou noir, je ne m'en souviens guère ;</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Si c'était dix ou vingt, je n'en sais rien encor ;</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Je partais pour la France, elle pour l'Angleterre,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">El je sortis de là, les deux mains pleines d'or.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="253" line_length="6+6">Quand je rentrai chez moi, je vis cette richesse.</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Je me souvins alors de ce jour de détresse</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Où j'avais à l'enfant donné mes deux écus.</l>
     <l n="256" line_length="6+6">C'était par charité : je les croyais perdus.</l>
     <l n="257" line_length="6+6">De celui qui voit tout je compris la sagesse ;</l>
     <l n="258" line_length="6+6">La mère, ce soir-là, me les avait rendus.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="259" line_length="6+6">Lecteur, si je n'ai pas la mémoire égarée,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Je t'ai promis, je crois, en commençant ceci,</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Une bonne fortune : elle finit ainsi.</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Mon bonheur, tu le vois, vécut une soirée ;</l>
     <l n="263" line_length="6+6">J'en connais cependant de plus longue durée</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Que je ne voudrais pas changer pour celui-ci.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>