<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>SUR LA PARESSE</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">204</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_sur-la-paresse</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>SUR LA PARESSE</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>SUR LA PARESSE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">» Oui, j'écris rarement, et me plais de le faire ;</l>
     <l n="2" line_length="6+6">» Non pas que la paresse en moi soit ordinaire,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">» Mais, sitôt que je prends la plume à ce dessein,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">» Je crois prendre en galère une rame à la main. »</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">Qui croyez-vous, mon cher, qui parle de là sorte ?</l>
     <l n="6" line_length="6+6">C'est Alfred, direz-vous, ou le diable m'emporte !</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Non, ami. Plût à Dieu que j'eusse dit si bien,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">El si net et si court, pourquoi je ne dis rien !</l>
     <l n="9" line_length="6+6">L'esprit mâle et hautain dont la sobre pensée</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Fut dans ces rudes vers librement cadencée</l>
     <l n="11" line_length="6+6">(Otez votre chapeau), c'est Mathurin Regnier,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">De l'immortel Molière immortel devancier,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Qui ploya notre langue, et dans sa cire molle</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Sut pétrir et dresser la romaine hyperbole ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Premier maître jadis sous lequel j'écrivis,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Alors que du voisin je prenais les avis,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">El qui me fut montré, dans l'âge où tout s'ignore,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Par de plus fiers que moi, qui l'imitent encore ;</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Mais la cause était bonne, et, quel qu'en soit l'effet,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Quiconque m'a fait voir celte route a bien fait.</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Or, je me demandais hier dans la solitude :</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Ce cœur sans peur, sans gêne et sans inquiétude,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Qui vécut et mourut dans un si brave ennui,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">S'il se taisait jadis, qu'eût-il fait aujourd'hui ?</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Alors à mon esprit se présentaient en hâte</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Nos vices, nos travers, et toute celle pâte</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Dont il aurait su faire un plat de son métier</l>
     <l n="28" line_length="6+6">A nous désopiler pendant un siècle entier :</l>
     <l n="29" line_length="6+6">D'abord, le grand fléau qui nous rend tous malades,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Le seigneur Journalisme et ses pantalonnades,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Ce droit quotidien qu'un sot a de berner</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Trois ou quatre milliers de sots, à déjeuner ;</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Le règne du papier, l'abus de l'écriture,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Qui d'un plat feuilleton fait une dictature,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Tonneau d'encre bourbeux par Fréron défoncé,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Dont, jusque sur le trône, on est éclaboussé ;</l>
     <l n="37" line_length="6+6">En second lieu, nos mœurs, qui se croient plus sévères,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Parce que nous cachons et nous rinçons nos verres,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Quand nous avons commis dans quelque coin honteux</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Ces éternels péchés dont pouffaient nos aïeux ;</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Puis, nos discours pompeux, nos fleurs de bavardage,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">L'esprit européen de nos coqs de village.</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Ce bel art si choisi d'offenser poliment,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Et de se souffleter parlementairement ;</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Puis, nos livres morts-nés, nos poussives chimères,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Pâture des portiers ; et ces pauvres commères,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Qui, par besoin d'amants, ou faute de maris,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Font du moins leur besogne en pondant leurs écrits ;</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Ensuite, un mal profond, la Croyance envolée,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">La Prière inquiète, errante et désolée,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Et, pour qui joint les mains, pour qui lève les yeux,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Une croix en poussière et le désert aux cieux ;</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Ensuite, un mal honteux, le bruit de la monnaie,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">La jouissance brute et qui croit être vraie,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">La mangeaille, le vin, l'égoïsme hébété,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Qui se berce en ronflant dans sa brutalité ;</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Puis, un tyran moderne, une peste nouvelle,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">La médiocrité, qui ne comprend rien qu'elle,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Qui, pour chauffer la cuve où son fer fume et bout,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Y jetterait le bronze où César est debout,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Instinct de la basoche, odeur d'épicerie,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Qui fait lever le cœur à la mère-pairie,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Capable, avec le temps, de la déshonorer,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Si sa fierté native en pouvait s'altérer ;</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Ensuite, un tort léger, tant il est ridicule,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Et qui ne vaut pas même un revers de férule,</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Les lamentations des chercheurs d'avenir,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Ceux qui disent : Ma sœur, ne vois-tu rien venir ?</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Puis, un mal dangereux, qui louche à tous les crimes,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">La sourde ambition de ces tristes maximes</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Qui ne sont même pas de vieilles vérités,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Et qu'on vient nous donner comme des nouveautés ;</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Vieux galons de Rousseau, défroque de Voltaire,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Carmagnole en haillons volée à Robespierre,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Charmante garde-robe où sont emmaillottés</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Du peuple souverain les courtisans crottés ;</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Puis enfin, tout au bas, la dernière de toutes,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">La lièvre de ces fous qui s'en vont par les routes</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Arracher la charrue aux mains du laboureur,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Dans l'atelier désert corrompre le malheur,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Au nom d'un Dieu de paix qui nous prescrit l'aumône</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Traîner au carrefour le pauvre qui frissonne,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">D'un fer rouillé de sang armer sa maigre main,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Et se sauver dans l'ombre, en poussant l'assassin.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="85" line_length="6+6">Qu'aurait dit à cela ce grand traîneur d'épée,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Ce flâneur « qui prenait les vers à la pipée ? »</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Si dans ce gouffre obscur son regard eût plongé,</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Sous quel étrange aspect l'eût-il envisagé ?</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Quelle affreuse tristesse ou quel rire homérique</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Eût ouvert ou serré ce cœur mélancolique ?</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Se fût-il contenté de nous prendre en pitié,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">De consoler sa vie avec quelque amitié,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Et de laisser la foule étourdir ses oreilles,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Comme un berger qui dort au milieu des abeilles ?</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Ou bien, le cœur ému d'un mépris généreux,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Aurait-il là-dessus versé, comme un vin vieux,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Ses hardis hiatus, flot jailli du Parnasse,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Où Despréaux mêla sa tisane à la glace ?</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Certes, s'il eût parlé, ses robustes gros mots</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Auraient de pied en cap ébouriffé les sols ;</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Qu'il se fût abattu sur une telle proie,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">L'ombre de Juvénal en eût frémi de joie,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Et sur ce noir torrent qui mène tout à rien</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Quelques mots flotteraient, dits pour les gens de bien.</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Franchise du vieux temps, muse de la patrie,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Où sont ta verte allure et la sauvagerie ?</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Comme ils tressailleraient, les paternels tombeaux,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Si la voix douce et rude en frappait lés échos !</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Comme elles tomberaient, nos gloires mendiées,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">De patois étrangers nos muses barbouillées,</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Devant toi qui puisas (on immortalité</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Dans ta beauté féconde et dans (a liberté !</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Avec quelle rougeur et quel piteux visage</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Notre bégueulerie entendrait ton langage,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Toi qu'un juron gaulois n'a jamais fait bouder,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Et qui, ne craignant rien, ne sais rien marchander !</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Quel régiment de fous, que de marionnettes,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Quel troupeau de mulets dandinant leurs sonnettes,</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Quelle procession de pantins désolés,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Passeraient devant nous, par ta voix appelés !</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Et quel plaisir de voir, sans masque ni lisières,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">A travers le chaos de nos folles misères,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Courir en souriant tes beaux vers ingénus,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Tantôt légers, tantôt boiteux, toujours pieds nus !</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Gaîté, génie heureux, qui fut jadis le nôtre,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Rire dont on riait d'un bout du monde à l'autre,</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Esprit de nos aïeux, qui te réjouissais</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Dans l'éternel bon sens, lequel est né français,</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Fleurs de notre pays, qu'êtes-vous devenues ?</l>
     <l n="130" line_length="6+6">L'aigle s'est-il lassé de planer dans les nues,</l>
     <l n="131" line_length="6+6">El de tenir toujours son regard arrêté</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Sur l'astre tout-puissant d'où jaillit la clarté ?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="133" line_length="6+6">Voilà donc, l'autre soir, quelle était ma pensée,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Et plus je m'y tenais la cervelle enfoncée,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Moins je m'imaginais que le vieux Mathurin</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Eût montré, de ce temps, ni gaîté ni chagrin.</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Hé quoi ! me direz-vous, il nous eût laissés faire,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Lui qu'un mauvais dîner pouvait mettre en colère !</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Lui qui s'effarouchait, grand enfant sans raison.</l>
     <l n="140" line_length="6+6">D'une femme infidèle, et d'une trahison !</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Lui qui se redressait comme un serpent dans l'herbe,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Pour une balourdise échappée à Malherbe,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Et qui poussa l'oubli de tout respect humain</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Jusqu'à daigner rosser Berthelot de sa main !</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Oui, mou cher, ce même homme, et par la raison même</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Que son cœur débordant poussait tout à l'extrême,</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Et qu'au moindre sujet qui venait l'animer,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Sachant si bien haïr, il savait tant aimer.</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Il eût trouvé ce siècle indigne de satire,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Trop vain pour en pleurer, trop triste pour en rire,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Et, quel qu'en fût son rêve, il l'eût voulu garder.</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Il n'est que trop facile, à qui sait regarder,</l>
     <l n="153" line_length="6+6">De comprendre pourquoi tout est malade en France ;</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Le mal des gens d'esprit, c'est leur indifférence,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Celui des gens de cœur, leur inutilité.</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Mais à quoi bon venir prêcher la vérité,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Et devant les badauds étaler sa faconde,</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Pour répéter en vers ce que dit tout le monde ?</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Sur notre état présent qui s'abuse aujourd'hui ?</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Comme dit Figaro : Qui trompe-t-on ici ?</l>
     <l n="161" line_length="6+6">D'ailleurs, est-ce un plaisir d'exprimer sa pensée ?</l>
     <l n="162" line_length="6+6">L'hirondelle s'envole, un goujat l'a blessée ;</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Elle tombe, palpite et meurt, et le passant</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Aperçoit par hasard son pied taché de sang.</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Hélas ! pensée écrite, hirondelle envolée !</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Dieu sait par quel chemin elle s'en est allée,</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et quelle main la tue au sortir de son nid !</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Non, j'en suis convaincu, Mathurin n'eût rien dit.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="169" line_length="6+6">Ce n'est pas, en parlant, qu'il en eût craint la suite ;</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Sa tête allait bon train, son cœur encor plus vite,</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Et de lui dire non à ce qu'il avait vu,</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Un journaliste même eût été mal venu.</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Il n'eût pas craint non plus que sa faveur trahie</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Eût fait au cardinal rayer son abbaye ;</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Des compliments de cour et des canonicats,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Si ce n'est pour l'argent, il n'en fil pas grand cas.</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Encor moins eût-il craint qu'on fût venu lui dire :</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Et vous, d'où venez-vous pour faire une satire ?</l>
     <l n="179" line_length="6+6">De quel droit parlez-vous, n'ayant jamais rien fait</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Que d'aller chez Margot, sortant du cabaret ?</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Car il eût répondu : N'en soyez point en peine ;</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Plus que votre bon sens ma déraison est saine ;</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Chancelant que je suis de ce jus du caveau,</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Plus honnête est mon cœur, et plus franc mon cerveau</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Que vos grands airs chantés d'un ton de Jérémie.</l>
     <l n="186" line_length="6+6">A la barbe du siècle il eût aimé sa mie,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Et qui l'eût abordé n'aurait eu pour tout prix</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Que beaucoup de silence, et qu'un peu de mépris.</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Ami, vous qui voyez vivre, et qui savez comme,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Vous dont l'habileté fut d'être un honnête homme,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">A vous s'en vont ces vers, au hasard ébauchés,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Qui vaudraient encor moins s'ils étaient plus cherchés.</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Mais vous me reprochez sans cesse mon silence ;</l>
     <l n="194" line_length="6+6">C'est vrai : l'ennui m'a pris de penser en cadence,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Et c'est pourquoi, lisant ces vers d'un fainéant</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Qui n'a fait que trois pas, mais trois pas de géant,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">De vous les envoyer il m'a pris fantaisie,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Afin que vous sachiez comment la poésie</l>
     <l n="199" line_length="6+6">A vécu de tout temps, et que les paresseux</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Ont été quelquefois des gens aimés des dieux.</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Après cela, mon cher, je désire et j'espère</l>
     <l n="202" line_length="6+6">(Pour finir à peu près par un vers de Molière)</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Que vous vous guérirez du soin que vous prenez</l>
     <l n="204" line_length="6+6">De me venir toujours jeter ma lyre au nez.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>