<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Saule</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">71</measure>
    <measure unit="line">735</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_le-saule</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Saule</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Saule</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Il se fit tout à coup le plus profond silence,</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Quand Georgina Smolen se leva pour chanter.</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Miss Smolen est très pâle. — Elle arrive de France,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et regrette le sol qu'elle vient de quitter.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">On dit qu'elle a seize ans. — Elle est Américaine ;</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, dans ce beau pays dont elle parle à peine,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais deux yeux plus doux n'ont du ciel le plus pur</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Sondé la profondeur et réfléchi l'azur.</l>
     <l n="9" rhyme="b" line_length="6+6">Faible et toujours souffrante, ainsi qu'un diadème</l>
     <l n="10" rhyme="c" line_length="6+6">Elle laisse à demi, sur son front orgueilleux,</l>
     <l n="11" rhyme="c" line_length="6+6">En longues tresses d'or tomber ses longs cheveux.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Elle est de ces beautés dont on dit qu'on les aime</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Moins qu'on ne les admire ; — un noble, un chaste cœur ;</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">La volupté, pour mère, y trouva la pudeur.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Bien que sa voix soit douce, elle a sur le visage,</l>
     <l n="16" rhyme="c" line_length="6+6">Dans les gestes, l'abord, et jusque dans ses pas,</l>
     <l n="17" rhyme="b" line_length="6+6">Un signe de hauteur qui repousse l'hommage,</l>
     <l n="18" rhyme="c" line_length="6+6">Soit tristesse ou dédain, mais qui ne blesse pas.</l>
     <l n="19" rhyme="d" line_length="6+6">Dans un âge rempli de crainte et d'espérance,</l>
     <l n="20" rhyme="d" line_length="6+6">Elle a déjà connu la triste indifférence,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Cette fille du temps. — Qui pourrait cependant</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Se lasser d'admirer ce front triste et charmant</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Dont l'aspect seul éloigne et guérit toute peine ?</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Tant sont puissants, hélas ! sur la misère humaine</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Ces deux signes jumeaux de paix et de bonheur,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Jeunesse de visage et jeunesse de cœur !</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Chose étrange à penser, il paraît difficile</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Au regard le plus dur et le plus immobile</l>
     <l n="29" rhyme="b" line_length="6+6">De soutenir le sien. — Pourquoi ? Qui le dira ?</l>
     <l n="30" rhyme="c" line_length="6+6">C'est un mystère encor. — De ce regard céleste</l>
     <l n="31" rhyme="c" line_length="6+6">L'atteinte, allant au cœur, est sans doute funeste,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et devra coûter cher à qui la recevra.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Miss Smolen commença ; — l'on ne voyait plus qu'elle.</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">On connaît ce regard qu'on veut en vain cacher,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Si prompt, si dédaigneux, quand une femme est belle !…</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Mais elle ne parut le fuir ni le chercher.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Elle chanta cet air qu'une fièvre brûlante</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Arrache, comme un triste et profond souvenir,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">D'un cœur plein de jeunesse et qui se sent mourir ;</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Cet air qu'en s'endormant Desdemona tremblante,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Posant sur son chevet son front chargé d'ennuis,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un dernier sanglot, soupire au sein des nuits.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">D'abord ses accents purs, empreints d'une tristesse</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on ne peut définir, ne semblèrent montrer</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'une faible langueur, et cette douce ivresse</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Où la bouche sourit, et les yeux vont pleurer.</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi qu'un voyageur couché dans sa nacelle,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qui se laisse au hasard emporter au courant,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne sait si la rive est perfide ou fidèle,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Si le fleuve à la fin devient lac ou torrent ;</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi la jeune fille, écoutant sa pensée,</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">Sans crainte, sans effort, et par sa voix bercée,</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les flots enchantés du fleuve harmonieux</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">S'éloignait du rivage en regardant les cieux…</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Quel charme elle exerçait ! Comme tous les visages</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">S'animaient tout à coup d'un regard de ses yeux !</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Car, hélas ! que ce soit, la nuit dans les orages,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Un jeune rossignol pleurant au fond des bois,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Que ce soit l'archet d'or, la harpe éolienne,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Un céleste soupir, une souffrance humaine,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Quel est l'homme, aux accents d'une mourante voix,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, lorsque pour entendre il a baissé la tête,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ne trouve dans son cœur, même au sein d'une fête,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque larme à verser, — quelque doux souvenir</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Qui s'allait effacer et qu'il sent revenir ?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà le jour s'enfuit, — le vent souffle, — silence !</l>
     <l n="67" rhyme="c" line_length="6+6">La terreur brise, étend, précipite les sons.</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les brouillards du soir le meurtrier s'avance,</l>
     <l n="69" rhyme="c" line_length="6+6">Invisible combat de l'homme et des démons !</l>
     <l n="70" rhyme="d" line_length="6+6">A l'action, Iago ! Cassio meurt sur la place.</l>
     <l n="71" rhyme="d" line_length="6+6">Est-ce un pêcheur qui chante, est-ce le vent qui passe ?</l>
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">Écoute, moribonde ! il n'est pire douleur</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un souvenir heureux dans les jours de malheur.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Mais lorsqu'au dernier chant la redoutable flamme</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Pour la troisième fois vient repasser sur l'âme</l>
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">Déjà prête à se fondre, et que dans sa frayeur</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Elle presse en criant sa harpe sur son cœur…</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">La jeune fille alors sentit que son génie</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Lui demandait des sons que la terre n'a pas ;</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Soulevant par sanglots des torrents d'harmonie,</l>
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">Mourante, elle oubliait l'instrument dans ses bras.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Ô Dieu ! mourir ainsi, jeune et pleine de vie…</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">Mais tout avait cessé, le charme et les terreurs,</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Et la femme en tombant ne trouva que des pleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="85" rhyme="b" line_length="6+6">Pleure, le ciel te voit ! pleure, fille adorée !</l>
     <l n="86" rhyme="c" line_length="6+6">Laisse une douce larme au bord de tes yeux bleus</l>
     <l n="87" rhyme="c" line_length="6+6">Briller, en s'écoulant, comme une étoile aux cieux !</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Bien des infortunés dont la cendre est pleurée</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Ne demandaient pour vivre et pour bénir leurs maux</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'une larme, — une seule, et de deux yeux moins beaux !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Échappant aux regards de la foule empressée,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Miss Smolen s'éloignait, la rougeur sur le front ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le bord du balcon elle resta penchée.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! qui l'a bien connu, ce mouvement profond,</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Ce charme irrésistible, intime, auquel se livre</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Un cœur dans ces moments de lui-même surpris,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'aux premiers battements un doux mystère enivre,</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Jeune fleur qui s'entr'ouvre à la fraîcheur des nuits !</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">Fille de la douleur ! harmonie ! harmonie !</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Langue que pour l'amour inventa le génie !</l>
     <l n="101" rhyme="b" line_length="6+6">Qui nous vins d'Italie, et qui lui vint des cieux !</l>
     <l n="102" rhyme="c" line_length="6+6">Douce langue du cœur, la seule où la pensée,</l>
     <l n="103" rhyme="c" line_length="6+6">Cette vierge craintive et d'une ombre offensée,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Passe en gardant son voile, et sans craindre les yeux.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sait ce qu'un enfant peut entendre et peut dire</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Dans tes soupirs divins nés de l'air qu'il respire,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Tristes comme son cœur et doux comme sa voix ?</l>
     <l n="108" rhyme="c" line_length="6+6">On surprend un regard, une larme qui coule ;</l>
     <l n="109" rhyme="c" line_length="6+6">Le reste est un mystère ignoré de la foule,</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Comme celui des flots, de la nuit et des bois !…</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! quand tout a tremblé, quand l'âme tout entière</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le démon divin se sent encor frémir,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Pareille à l'instrument qui ne peut plus se taire,</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui d'avoir chanté semble longtemps gémir…</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand la faible enfant, que son délire entraîne,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qui ne sait d'amour que ce qu'elle en rêva,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Vint à lever les yeux… la belle Américaine</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Qui dérobait les siens, enfin les souleva.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Sur qui ? — Bien des regards, ainsi qu'on peut le croire,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un regard de reine avaient cherché le sien.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Que de fronts orgueilleux qui s'en seraient fait gloire !</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Sur qui donc ? — Pauvre enfant, le savait-elle bien ?</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut sur un jeune homme à l'œil dur et sévère,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Qui la voyait venir et ne la cherchait pas ;</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, lorsqu'elle emportait une assemblée entière,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">N'avait pas dit un mot, ni fait vers elle un pas.</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Il était seul, debout, — un étrange sourire, —</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Sous de longs cheveux blonds des traits efféminés ; —</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">A ceux qui l'observaient son regard semblait dire :</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">On ne vous croira pas si vous me devinez.</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Son costume annonçait un fils de l'Angleterre ;</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Il est, dit-on, d'Oxford. — Né dans l'adversité,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Il habite le toit que lui laissa son père,</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Et prouve un noble sang par l'hospitalité.</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Il se nomme Tiburce.</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Il se nomme Tiburce. On dit que la nature</l>
     <l n="137" rhyme="b" line_length="6+6">A mis dans sa parole un charme singulier,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Mais surtout dans ses chants ; que sa voix triste et pure</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">A des sons pénétrants qu'on ne peut oublier.</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Mais à compter du jour où mourut son vieux père,</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">D'où la connaissait-il ? ou quel secret mystère</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Tient sur cet étranger son regard arrêté ?</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Quel souvenir ainsi les met d'intelligence ?</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">S'il la connaît, pourquoi ce bizarre silence ?</l>
     <l n="145" rhyme="b" line_length="6+6">S'il ne la connaît pas ; pourquoi cette rougeur ?</l>
     <l n="146" rhyme="c" line_length="6+6">On ne sait. — Mais son œil rencontra l'œil timide</l>
     <l n="147" rhyme="c" line_length="6+6">De la vierge tremblante, et le sien plus rapide</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Sembla comme une flèche aller chercher le cœur.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Ce ne fut qu'un éclair. L'invisible étincelle</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Avait jailli de l'âme, et Dieu seul l'avait vu !</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Alors, baissant la tête, il s'avança vers elle,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui dit : "M'aimes-tu, Georgette, m'aimes-tu ?"</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que le soleil s'abaisse à l'horizon,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Tiburce semble attendre, au seuil de sa maison,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">L'heure où dans l'Océan l'astre va disparaître.</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">A travers les vitraux de la sombre fenêtre,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Les dernières lueurs d'un beau jour qui s'enfuit</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Percent encor de loin le voile de la nuit.</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">Deux puissants destructeurs ont marqué leur présence</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le manoir désert du pauvre étudiant :</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Le temps et le malheur. — Tu gardes le silence,</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">Vieux séjour des guerriers, autrefois si bruyant !</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les longs corridors qui se perdent dans l'ombre,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Où de tristes échos répètent chaque pas,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Se mêlaient autrefois des serviteurs sans nombre…</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">La coupe des festins égaya les repas.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Une lampe, qu'au loin on aperçoit à peine,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Prouve que de ces murs un seul est habité.</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi tombe et périt le féodal domaine ;</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">Ici la solitude, ici la pauvreté.</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sont les lourds arceaux d'un vieux laboratoire</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Que Tiburce a choisis ; — non loin est un caveau,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être une prison, — peut-être un oratoire ;</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">Car rien n'approche autant d'un autel qu'un tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="175" rhyme="a" line_length="6+6">Là, dans le vieux fauteuil de la noble famille,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Où les enfants priaient, où mouraient les vieillards,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">S'agenouilla jadis plus d'une chaste fille</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">Qui poursuivait des yeux de lointains étendards.</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Plus tard, c'est encor là qu'à l'heure où le coq chante,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Demandant au néant des trésors inouïs,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">L'alchimiste courbé, d'une main impuissante,</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">Frappa son front ridé dans le calme des nuits.</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Le philosophe oisif disséqua sa pensée…</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">La science aujourd'hui, rencontrant sous ses pieds</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Les vestiges poudreux d'une route effacée,</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">Sourit aux vains efforts des siècles oubliés.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le chevet du lit pend cette triste image,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Où Raphaël, traînant une famille en deuil,</l>
     <l n="189" rhyme="b" line_length="6+6">Dépose l'Homme-Dieu de la croix au cercueil.</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Sa mère de ses mains veut couvrir son visage.</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Ses bras se sont roidis, et, pour la ranimer,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Ses filles n'ont, hélas ! que leur sainte prière…</l>
     <l n="193" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! blessures du cœur, votre trace est amère !</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Promptes à vous ouvrir, lentes à vous fermer !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="195" rhyme="a" line_length="6+6">Ici c'est Géricault et sa palette ardente ;</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qui peut oublier cette fausse Judith,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans la blanche main d'une perfide amante</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">La tête qu'en mourant Allori suspendit ?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Et plus loin — la clarté d'une lampe sans vie</l>
     <l n="200" rhyme="a" line_length="6+6">Agite sur les murs, dans l'ombre appesantie,</l>
     <l n="201" rhyme="b" line_length="6+6">Un marbre mutilé. — Père d'un temps nouveau,</l>
     <l n="202" rhyme="c" line_length="6+6">Ta mémoire, ô héros, ne sera point troublée !</l>
     <l n="203" rhyme="c" line_length="6+6">Ton image se cache et doit rester voilée</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la terre où l'on boit encore à Waterloo…</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Les arts, ces dieux amis, fils de la solitude,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Sont rois sous cette voûte ; auprès d'eux l'humble étude</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Vient d'un baiser de paix rassurer la douleur ;</l>
     <l n="208" rhyme="c" line_length="6+6">Et toi surtout, et toi, triste et fidèle amie,</l>
     <l n="209" rhyme="c" line_length="6+6">A qui l'infortuné, dans ses nuits d'insomnie,</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">Dit tout bas ses secrets qui dévorent le cœur,</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Toi, déesse des chants, à qui, dans son supplice,</l>
     <l n="212" rhyme="a" line_length="6+6">La douleur tend les bras, criant : — Consolatrice !</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Consolatrice !</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Consolatrice ! A l'âge où la chaleur du sang</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Fait éclore un désir à chaque battement,</l>
     <l n="216" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'homme, apercevant, des portes de la vie,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">La Mort à l'horizon, s'avance et la défie, —</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi les passions qui viennent tour à tour</l>
     <l n="219" rhyme="c" line_length="6+6">S'asseoir au fond du cœur sur un trône invisible,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">La haine, — l'intérêt, — l'ambition, — l'amour,</l>
     <l n="221" rhyme="c" line_length="6+6">Tiburce n'en connaît qu'une, — la plus terrible.</l>
     <l n="222" rhyme="d" line_length="6+6">Jusqu'à ce jour, du moins, le sillon n'a senti</l>
     <l n="223" rhyme="d" line_length="6+6">Des autres que le germe ; une seule a grandi.</l>
     <l n="224" rhyme="a" line_length="6+6">Quant à cette secrète et froide maladie,</l>
     <l n="225" rhyme="b" line_length="6+6">Misérable cancer d'un monde qui s'en va,</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Ce facile mépris de l'homme et de la vie,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Nul de l'avoir connu jamais ne l'accusa.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="228" rhyme="a" line_length="6+6">On ne sait. — Dès longtemps il chérissait l'étude.</l>
     <l n="229" rhyme="b" line_length="6+6">Autrefois ignoré, mais content de son sort,</l>
     <l n="230" rhyme="b" line_length="6+6">Il marcha sur les pas de ceux à qui la mort</l>
     <l n="231" rhyme="a" line_length="6+6">Révèle les secrets de l'être et de la vie.</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Incliné sous sa lampe, infatigable amant</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">D'une science aride et longtemps poursuivie,</l>
     <l n="234" rhyme="b" line_length="6+6">On le voyait, la nuit, écrire assidûment ;</l>
     <l n="235" rhyme="a" line_length="6+6">Ou quelquefois encor, quand l'astre au front d'albâtre</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Efface les rayons de son disque incertain,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Il osait, oubliant sa tâche opiniâtre,</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">Étudier les lois de ces mondes sans fin,</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Flots d'une mer de feu sur nos fronts balancée,</l>
     <l n="240" rhyme="a" line_length="6+6">Et que n'ont pu compter ni l'œil ni la pensée !…</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="241" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, hélas ! que de jours, que de longs jours passés,</l>
     <l n="242" rhyme="b" line_length="6+6">Ont vu depuis ce temps ses travaux délaissés !</l>
     <l n="243" rhyme="a" line_length="6+6">Renfermé dans les murs où mourut son vieux père,</l>
     <l n="244" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis plus de deux ans, sous son toit solitaire</l>
     <l n="245" rhyme="b" line_length="6+6">Il vit seul, loin des yeux, — heureux, — car ses amis,</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">En calculant les jours, n'ont point compté les nuits.</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être en se cachant voulait-il le silence…</l>
     <l n="248" rhyme="c" line_length="6+6">Qui savait ses projets ? Nul ne connaît celui</l>
     <l n="249" rhyme="c" line_length="6+6">Qui le fait sur le seuil demeurer aujourd'hui.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="250" rhyme="b" line_length="6+6">Mais la nuit à grands pas sur la terre s'avance,</l>
     <l n="251" rhyme="a" line_length="6+6">Et les ombres déjà, que le vent fait frémir,</l>
     <l n="252" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le sol obscurci semblent se réunir.</l>
     <l n="253" rhyme="b" line_length="6+6">Le repos par degrés s'étend sur les campagnes ;</l>
     <l n="254" rhyme="b" line_length="6+6">L'astre baisse, — il s'arrête au sommet des montagnes,</l>
     <l n="255" rhyme="a" line_length="6+6">Jette un dernier regard aux cimes des forêts,</l>
     <l n="256" rhyme="a" line_length="6+6">Et meurt. — Les nuits d'hiver suivent les soirs de près.</l>
     <l n="257" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques groupes épards d'oisifs, de jeunes filles,</l>
     <l n="258" rhyme="c" line_length="6+6">De joyeux villageois regagnant la cité,</l>
     <l n="259" rhyme="c" line_length="6+6">Se distinguent encor, malgré l'obscurité.</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le chaume habité par de pauvres familles,</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Des feux de loin en loin enfument les vieux toits</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Noircis par l'eau du ciel dont dégouttent les bois.</l>
     <l n="263" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que des enfants la voix fraîche et sonore,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Montant avec l'encens de la maison de Dieu,</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Au bruit confus des mers au loin se mêle encore,</l>
     <l n="266" rhyme="b" line_length="6+6">Et fait frémir au vent les vitraux du saint lieu,</l>
     <l n="267" rhyme="a" line_length="6+6">Quelques refrains grossiers que l'on entend à peine</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Rappellent au passant le jour du samedi.</l>
     <l n="269" rhyme="b" line_length="6+6">Le buveur nonchalant a laissé loin de lui</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">L'artisan de la veille, obsédé par la gêne,</l>
     <l n="271" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, baignant de sueur chaque morceau de pain,</l>
     <l n="272" rhyme="a" line_length="6+6">Travaillant pour le jour, doute du lendemain.</l>
     <l n="273" rhyme="b" line_length="6+6">L'oubli, ce vieux remède à l'humaine misère,</l>
     <l n="274" rhyme="c" line_length="6+6">Semble avec la rosée être tombé des cieux.</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Se souvenir, hélas ! — oublier, — c'est sur terre</l>
     <l n="276" rhyme="c" line_length="6+6">Ce qui, selon les jours, nous fait jeunes ou vieux !</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="277" rhyme="d" line_length="6+6">Tiburce contemplait cette bizarre scène ;</l>
     <l n="278" rhyme="d" line_length="6+6">Son œil sous les vapeurs apercevait à peine</l>
     <l n="279" rhyme="a" line_length="6+6">Les fantômes mouvants qui passaient devant lui</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu juste ! sous ces toits que d'humbles destinées</l>
     <l n="281" rhyme="b" line_length="6+6">S'achevant en silence ainsi qu'elles sont nées ! —</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Et Tiburce pensa qu'il était pauvre aussi.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="283" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! Pauvreté, marâtre ! à qui donc est utile</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Celui qui d'un sein maigre a bu ton lait stérile ?</l>
     <l n="285" rhyme="b" line_length="6+6">A quoi ressemble l'homme, ignoré du destin,</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, reprenant le soir son sentier du matin,</l>
     <l n="287" rhyme="a" line_length="6+6">Marchant à pas comptés dans sa vie inconnue,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">S'endort quand sur son toit la nuit est descendue ?</l>
     <l n="289" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être est-ce le sage ; — un moins pesant fardeau</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Courbe plus lentement son front jusqu'au tombeau ;</l>
     <l n="291" rhyme="a" line_length="6+6">Mais celui qu'un fatal et tout-puissant génie</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Livre dans l'ombre épaisse à la pâle Insomnie,</l>
     <l n="293" rhyme="b" line_length="6+6">Celui qui, pour souffrir ne se reposant pas,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Vit d'une double vie, — oh ! qu'est-il ici-bas ?</l>
     <l n="295" rhyme="a" line_length="6+6">Pareille à l'ange armé du saint glaive de flamme,</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">L'invincible Pensée a du seuil de son âme</l>
     <l n="297" rhyme="b" line_length="6+6">Chassé le doux sommeil, comme un hôte étranger.</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Seule elle y règne, — et n'est pas longue à la changer</l>
     <l n="299" rhyme="a" line_length="6+6">En une solitude immense, et plus profonde</l>
     <l n="300" rhyme="a" line_length="6+6">Que les déserts perdus sur les bornes du monde !</l>
     <l n="301" rhyme="b" line_length="6+6">Mais silence ! écoutez ! — c'est le son du beffroi.</l>
     <l n="302" rhyme="c" line_length="6+6">Tiburce s'est levé : "L'heure de la prière !</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Dit-il, soit : c'est mon heure ! ils prieront Dieu pour moi !"</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Il marche ; il est parti…</l>
     <l n="305" rhyme="c" line_length="6+6">Il marche ; il est parti… Le jour et la lumière</l>
     <l n="306" rhyme="d" line_length="6+6">Des sinistres projets sont mauvais confidents.</l>
     <l n="307" rhyme="d" line_length="6+6">Là, les audacieux sont nommés imprudents.</l>
     <l n="308" rhyme="a" line_length="6+6">La pensée, évitant l'œil vulgaire du monde,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">S'enfuit au fond du cœur. — La nuit, la nuit profonde</l>
     <l n="310" rhyme="b" line_length="6+6">Vient seule relever, à l'heure du sommeil,</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Pâle étoile du soir, messagère lointaine,</l>
     <l n="312" rhyme="c" line_length="6+6">Dont le front sort brillant des voiles du couchant,</l>
     <l n="313" rhyme="c" line_length="6+6">De ton palais d'azur, au sein du firmament,</l>
     <l n="314" rhyme="b" line_length="8">La tempête s'éloigne, et les vents sont calmés.</l>
     <l n="315" rhyme="a" line_length="6+6">La forêt, qui frémit, pleure sur la bruyère ;</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Le phalène doré, dans sa course légère,</l>
     <l n="317" rhyme="b" line_length="6+6">Mais déjà vers les monts je te vois t'abaisser ;</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="8">Tu fuis, en souriant, mélancolique amie,</l>
     <l n="319" rhyme="a" line_length="4+6">Et ton tremblant regard est près de s'effacer.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="320" rhyme="a" line_length="6+6">Étoile qui descends sur la verte colline,</l>
     <l n="321" rhyme="b" line_length="6+6">Triste larme d'argent du manteau de la Nuit,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Toi qui regarde au loin le pâtre qui chemine,</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que pas à pas son long troupeau le suit, —</l>
     <l n="324" rhyme="a" line_length="6+6">Étoile, où t'en vas-tu, dans cette nuit immense ?</l>
     <l n="325" rhyme="b" line_length="6+6">Cherches-tu sur la rive un lit dans les roseaux ?</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Où t'en vas-tu si belle, à l'heure du silence,</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Tomber comme une perle au sein profond des eaux ?</l>
     <l n="328" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! si tu dois mourir, bel astre, et si ta tête</l>
     <l n="329" rhyme="b" line_length="6+6">Va dans la vaste mer plonger ses blonds cheveux,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Avant de nous quitter, un seul instant arrête ; —</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Étoile de l'amour, ne descends pas des cieux !</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="332" rhyme="a" line_length="6+6">"C'est vrai, Bell, répondit Georgette à son amie,</l>
     <l n="333" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent jusqu'à la nuit j'aime à rester ici.</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">La mer y vient mourir sur la plage endormie…</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">— Mais qu'as-tu ? dit Bella : pourquoi pleurer ainsi ?</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="336" rhyme="a" line_length="6+6">— Restons, restons toujours ; ce sont de douces larmes…,</l>
     <l n="337" rhyme="b" line_length="6+6">Douces, et sans motif… et des larmes pourtant !</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">As-tu peur ? mais la peur elle-même a ses charmes…</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">C'est mon plaisir du soir ; restons un seul instant.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="340" rhyme="a" line_length="6+6">— Hélas ! bonne Georgette, il faut bien qu'on te cède ;</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la nuit va venir, et… Dieu nous soit en aide !</l>
     <l n="342" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi donc dans ma main sens-je frémir ta main ?"</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="343" rhyme="c" line_length="6+6">Georgette, en soupirant, regarda son amie :</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">"Ainsi, Bella, pour toi, de ce double chemin</l>
     <l n="345" rhyme="c" line_length="6+6">Où l'on dit que nos pas s'égarent dans la vie,</l>
     <l n="346" rhyme="d" line_length="6+6">Un seul, un seul existe, et te sera connu !</l>
     <l n="347" rhyme="d" line_length="6+6">L'hiver prochain, dis-moi, Bell, quel âge auras-tu ?</l>
     <l n="348" rhyme="a" line_length="6+6">Mais que dis-je ? notre âge est à peu près le même.</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Je suis folle, et c'est tout. Pauvre Bella, je t'aime</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Du fond du cœur.</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Du fond du cœur. — Mon Dieu ! Georgina, qu'as-tu donc ?</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Tu ne te soutiens plus…</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="353" rhyme="c" line_length="6+6">Toutes deux lentement marchèrent quelques pas.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="354" rhyme="c" line_length="6+6">"Non ! cria Georgina, non, je ne le puis pas !</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne puis pas le fuir ! N'est-ce pas qu'il te semble,</l>
     <l n="356" rhyme="a" line_length="6+6">Bella, que je suis pâle, et que je dois souffrir ?</l>
     <l n="357" rhyme="b" line_length="6+6">C'est le bruit de ces flots, de ce vent qui murmure,</l>
     <l n="358" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'aspect de ces bois, c'est toute la nature</l>
     <l n="359" rhyme="a" line_length="6+6">Qui me brise le cœur, et qui me fait mourir !…</l>
     <l n="360" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! Bella, ma Bella, rien que par la pensée,</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Tant souffrir ! Quelle nuit terrible j'ai passée !</l>
     <l n="362" rhyme="b" line_length="6+6">Terrible et douce, amie ! écoute, écoute-moi…</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="363" rhyme="c" line_length="6+6">— Parle, ma Georgina, raconte-moi ta peine.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="364" rhyme="c" line_length="6+6">— Oui, tout à toi, Bella, car ma pauvre âme est pleine,</l>
     <l n="365" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui me soutiendra, chère, si ce n'est toi ?</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">Sœur de mon âme, écoute. Ô mon unique amie,</l>
     <l n="367" rhyme="a" line_length="6+6">C'est de bonheur, Bella, que je meurs ! c'est ma vie</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Qui dans cet océan se perd comme un ruisseau.</l>
     <l n="369" rhyme="c" line_length="6+6">Pour toi, ces eaux, ces bois, tout est muet, ma chère !</l>
     <l n="370" rhyme="c" line_length="6+6">Viens, ma bouche et mon cœur t'en diront le mystère…</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Rappelons-nous Hamlet, et sois mon Horatio."</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="372" rhyme="a" line_length="6+6">Au bord d'une prairie, où la fraîche rosée</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">Incline au vent du soir la bruyère arrosée,</l>
     <l n="374" rhyme="b" line_length="6+6">Le château de Smolen, vénérable manoir,</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">Découpe son portail sous un ciel triste et noir.</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">C'est au pied de ces murs que Tiburce s'arrête.</l>
     <l n="377" rhyme="c" line_length="6+6">Il écoute. — A travers les humides vitraux,</l>
     <l n="378" rhyme="c" line_length="6+6">Il voit passer une ombre et luire des flambeaux :</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">"A cette heure ! dit-il. Est-ce encore une fête ?"</l>
     <l n="380" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, avec un murmure, il ajoute plus bas :</l>
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">"M'aurait-elle trompé ?" Dans ce moment, un pas</l>
     <l n="382" rhyme="b" line_length="6+6">Au penchant du coteau semble se faire entendre…</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Il est sans armes, seul. — Viendrait-on le surprendre ?</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">Il hésite, — il approche à pas silencieux.</l>
     <l n="385" rhyme="c" line_length="6+6">Caché sous le portail qui couvre une ombre épaisse,</l>
     <l n="386" rhyme="c" line_length="6+6">Tour à tour près du mur il se penche et se baisse…</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Quel spectacle imprévu vient de frapper ses yeux !</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="388" rhyme="a" line_length="6+6">Près de l'ardent foyer où le chêne pétille,</l>
     <l n="389" rhyme="b" line_length="6+6">Le vieux Smolen courbé récite à haute voix</l>
     <l n="390" rhyme="a" line_length="6+6">L'oraison qu'après lui répète sa famille. —</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">Comme dans ce guerrier si terrible autrefois</l>
     <l n="392" rhyme="a" line_length="6+6">La sainte paix de l'âme efface les années !</l>
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Il prie, et cependant deux femmes inclinées</l>
     <l n="394" rhyme="a" line_length="6+6">Pour parler au Seigneur se reposent sur lui.</l>
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">Tiburce les connaît ; — l'une est âgée — et l'autre…</l>
     <l n="396" rhyme="a" line_length="6+6">— Corrupteur, corrupteur, que viens-tu faire ici ?</l>
     <l n="397" rhyme="b" line_length="6+6">Vois ! elle est à genoux, mais les chants de l'apôtre</l>
     <l n="398" rhyme="a" line_length="6+6">Ne retentissent plus dans le fond de son cœur.</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi ces mouvements, ces yeux fixés à terre ?</l>
     <l n="400" rhyme="b" line_length="6+6">Qui rendra maintenant cette fille à son père ?…</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sait si ce vieillard, certain de son honneur,</l>
     <l n="402" rhyme="a" line_length="6+6">Tout en priant ainsi, n'a pas de sa parole</l>
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">Détourné sa pensée, et s'il ne bénit pas</l>
     <l n="404" rhyme="a" line_length="6+6">En ce moment, hélas ! l'enfant qui le console,</l>
     <l n="405" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont l'ange gardien fuit au bruit de tes pas ?…</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="406" rhyme="a" line_length="6+6">Mais non, non, ce vieillard ne saurait douter d'elle.</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">Soixante ans de vertu l'on fait croire au bonheur.</l>
     <l n="408" rhyme="b" line_length="6+6">Georgina s'est levée. — Ah ! que cette pâleur</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">Lui sied bien à tes yeux, Tiburce, et qu'elle est belle !</l>
     <l n="410" rhyme="a" line_length="6+6">Courbe-toi, jeune fille, et du pied de l'autel</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">Viens présenter ton front au baiser paternel.</l>
     <l n="412" rhyme="b" line_length="6+6">Presse, en te retirant, sur ta lèvre brûlante,</l>
     <l n="413" rhyme="b" line_length="6+6">La main de ce vieillard ; — encor ! — bien ! presse-la !</l>
     <l n="414" rhyme="a" line_length="6+6">N'entends-tu pas ton cœur, douce et loyale amante,</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Ton cœur qui bat de joie, et te crie : "Il est là !"</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">Il est là, miss Smolen, qui t'attend, et qui compte</l>
     <l n="417" rhyme="b" line_length="6+6">Les bénédictions d'un père à son enfant.</l>
     <l n="418" rhyme="a" line_length="6+6">Il est là, sur le seuil, qui descend et qui monte,</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un larron de nuit que la frayeur surprend.</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Hâte-toi, le temps fuit ! l'horizon se colore !</l>
     <l n="421" rhyme="b" line_length="6+6">L'astre des nuits bientôt va briller, — hâte-toi !</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="422" rhyme="a" line_length="6+6">Mais à peine au château quelques clartés encore</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">S'agitent çà et là. — Le silence, — l'effroi. —</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">Quelques pas, quelques sons traversent la nuit sombre ;</l>
     <l n="425" rhyme="b" line_length="6+6">Une porte a gémi dans un long corridor. —</l>
     <l n="426" rhyme="a" line_length="6+6">Tiburce attend toujours. — Le ravisseur, dans l'ombre,</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">N'a-t-il pas des pensers de meurtrier ? — Tout dort.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! qui n'a pas senti son cœur battre plus vite</l>
     <l n="429" rhyme="b" line_length="6+6">A l'heure où sous le ciel l'homme est seul avec Dieu ?</l>
     <l n="430" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne s'est retourné, croyant voir à sa suite</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque forme glisser, — quand des lignes de feu,</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Se croisant en tous sens, brillent dans les ténèbres,</l>
     <l n="433" rhyme="b" line_length="6+6">Comme les veines d'or du mur d'airain des nuits !</l>
     <l n="434" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque l'homme effrayé, soulevant les tapis</l>
     <l n="435" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se froissent sur lui, croit que des cris funèbres</l>
     <l n="436" rhyme="a" line_length="6+6">De courir à son or sont venus l'avertir…</l>
     <l n="437" rhyme="b" line_length="6+6">Malheur ! quand la nuit vient, l'homme est fait pour dormir.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="438" rhyme="b" line_length="6+6">Il est certain qu'alors l'Effroi sur notre tête</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Passe comme le vent sur la cime des bois,</l>
     <l n="440" rhyme="a" line_length="6+6">Et lorsqu'à son aspect le cœur manque, il s'arrête,</l>
     <l n="441" rhyme="b" line_length="6+6">Et saisit aux cheveux l'homme resté sans voix.</l>
     <l n="442" rhyme="a" line_length="6+6">Derrière l'angle épais d'une fenêtre obscure,</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">Tiburce resté seul avançait à grands pas.</l>
     <l n="444" rhyme="a" line_length="6+6">Aux rayons de la lune une blanche figure</l>
     <l n="445" rhyme="b" line_length="6+6">Parut à son approche et glissa dans ses bras ;</l>
     <l n="446" rhyme="a" line_length="6+6">"Hélas ! après deux ans !" dit-elle, et sa pensée</l>
     <l n="447" rhyme="a" line_length="6+6">Mourut dans un soupir sur sa lèvre glacée…</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="448" rhyme="b" line_length="6+6">"Qu'avez-vous, mon ami ? pourquoi ce front chagrin ?</l>
     <l n="449" rhyme="c" line_length="6+6">Seigneur, me cachez-vous vos sujets de tristesse ?</l>
     <l n="450" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez négligé de prier ce matin ;</l>
     <l n="451" rhyme="c" line_length="6+6">Cher seigneur, vous souffrez. Le mal qui vous oppresse</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Me fait souffrir aussi.</l>
     <l n="453" rhyme="d" line_length="6+6">Me fait souffrir aussi. — Rien, rien, dit le vieillard.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="454" rhyme="a" line_length="6+6">— Dieu du ciel ! Georgina, mon cher seigneur, vous aime,</l>
     <l n="455" rhyme="a" line_length="6+6">Et vos chagrins la font souffrir comme moi-même ;</l>
     <l n="456" rhyme="b" line_length="6+6">Elle pleure. Ô Smolen ! qui vous a, cette nuit,</l>
     <l n="457" rhyme="b" line_length="6+6">Fait tout à coup ainsi sortir de votre lit ?</l>
     <l n="458" rhyme="a" line_length="6+6">— Silence ! disiez-vous ; — et cependant, pensai-je,</l>
     <l n="459" rhyme="a" line_length="6+6">Les chemins et les toits sont recouverts de neige.</l>
     <l n="460" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! je parle au nom d'une vieille amitié,</l>
     <l n="461" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de vos soixante ans a porté la moitié.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="462" line_length="6+6">— Je suis malade, femme, et rien de plus.</l>
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">— Je suis malade, femme, et rien de plus. — Malade ?</l>
     <l n="464" rhyme="c" line_length="6+6">Quoi ! Smolen est malade, et par cette saison</l>
     <l n="465" rhyme="c" line_length="6+6">Expose son front chauve à l'agitation</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">D'une nuit de tempête ? Et seul, la nuit, s'évade</l>
     <l n="467" rhyme="a" line_length="6+6">En me criant : "Silence !" — ainsi qu'un assassin</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'esprit de malheur conduit à son dessein ?</l>
     <l n="469" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, vous êtes malade, ou je suis bien trompée.</l>
     <l n="470" rhyme="c" line_length="6+6">C'est le cœur, cher seigneur, le cœur qui souffre en vous.</l>
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">Pitié, mon Dieu ! Pourquoi demander votre épée ?</l>
     <l n="472" rhyme="c" line_length="6+6">Où voulez-vous aller ? Seigneur, songez à nous.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="473" rhyme="d" line_length="6+6">— Rien, rien, dit le vieillard. Mais où donc est ma fille ?"</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="474" rhyme="a" line_length="6+6">Comme avec majesté sur ces roches profondes</l>
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'inconstante mer ronge éternellement,</l>
     <l n="476" rhyme="b" line_length="6+6">Du sein des flots émus sort l'astre tout-puissant,</l>
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">Jeune et victorieux, — seule âme des deux mondes !</l>
     <l n="478" rhyme="a" line_length="6+6">L'Océan, fatigué de suivre dans les cieux</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">Sa déesse voilée au pas silencieux,</l>
     <l n="480" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les rayons divins retombe et se balance.</l>
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les ondes sans fin plonge le ciel immense.</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">La terre lui sourit. — C'est l'heure de prier.</l>
     <l n="483" rhyme="c" line_length="6+6">Être sublime ! Esprit de vie et de lumière,</l>
     <l n="484" rhyme="c" line_length="6+6">Qui, reposant ta force au centre de la terre,</l>
     <l n="485" rhyme="b" line_length="6+6">Sous ta céleste chaîne y restes prisonnier !</l>
     <l n="486" rhyme="a" line_length="6+6">Toi, dont le bras puissant, dans l'éternelle plaine,</l>
     <l n="487" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi les astres d'or la soulève et l'entraîne</l>
     <l n="488" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la route invisible, où d'un regard de Dieu</l>
     <l n="489" rhyme="b" line_length="6+6">Tomba dans l'infini l'hyperbole de feu !</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">Tu peux faire accourir ou chasser la tempête</l>
     <l n="491" rhyme="c" line_length="6+6">Sur ce globe d'argile à l'espace jeté,</l>
     <l n="492" rhyme="b" line_length="6+6">D'où vers son Créateur l'homme élevant sa tête</l>
     <l n="493" rhyme="c" line_length="6+6">Passe et tombe en rêvant une immortalité ;</l>
     <l n="494" rhyme="d" line_length="6+6">Mais comme toi son sein renferme une étincelle</l>
     <l n="495" rhyme="d" line_length="6+6">De ce foyer de vie et de force éternelle,</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Vers lequel en tremblant le monde étend les bras,</l>
     <l n="497" rhyme="a" line_length="6+6">Prêt à s'anéantir, s'il ne l'animait pas !</l>
     <l n="498" rhyme="a" line_length="6+6">Son essence à la tienne est égale et semblable.</l>
     <l n="499" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque Dieu l'en tira pour lui donner le jour,</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Il te fit immortel, et le fit périssable.</l>
     <l n="501" rhyme="b" line_length="6+6">Il te fit solitaire, et lui donna l'amour.</l>
     <l n="502" rhyme="a" line_length="6+6">Amour ! torrent divin de la source infinie !</l>
     <l n="503" rhyme="b" line_length="6+6">Ô dieu d'oubli, dieu jeune, au front pâle et charmant !</l>
     <l n="504" rhyme="a" line_length="6+6">Toi que tous ces bonheurs, tous ces biens qu'on envie</l>
     <l n="505" rhyme="b" line_length="6+6">Font quelquefois de loin sourire tristement,</l>
     <l n="506" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'importe cette mer, son calme et ses tempêtes,</l>
     <l n="507" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces mondes sans nom qui roulent sur nos têtes,</l>
     <l n="508" rhyme="b" line_length="6+6">Et le temps et la vie, au cœur qui t'a connu ?</l>
     <l n="509" rhyme="c" line_length="6+6">Fils de la Volupté, père des Rêveries,</l>
     <l n="510" rhyme="c" line_length="6+6">Tes filles sur ton front versent leurs fleurs chéries,</l>
     <l n="511" rhyme="b" line_length="6+6">Ta mère en soupirant t'endort sur son sein nu !</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="512" rhyme="a" line_length="6+6">A cette heure d'espoir, de mystère et de crainte</l>
     <l n="513" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'oiseau des sillons annonce le matin,</l>
     <l n="514" rhyme="a" line_length="6+6">Tiburce de la ville avait gagné l'enceinte,</l>
     <l n="515" rhyme="b" line_length="6+6">Et de son pauvre toit reprenait le chemin.</l>
     <l n="516" rhyme="a" line_length="6+6">Tout se taisait au loin dans les blanches prairies :</l>
     <l n="517" rhyme="b" line_length="6+6">Tout, jusqu'au souvenir, se taisait dans son cœur.</l>
     <l n="518" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la nature et l'homme, ainsi parfois la vie</l>
     <l n="519" rhyme="b" line_length="6+6">A ses jours de soleil et ses jours de bonheur.</l>
     <l n="520" rhyme="a" line_length="6+6">C'est une pause — un calme — une extase indicible.</l>
     <l n="521" rhyme="a" line_length="6+6">Le Temps — ce voyageur qu'une main invisible,</l>
     <l n="522" rhyme="b" line_length="6+6">D'âge en âge, à pas lents, mène à l'éternité —</l>
     <l n="523" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le bord du chemin, pensif, s'est arrêté.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="524" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! brûlante, brûlante, ô nature ! est la flamme</l>
     <l n="525" rhyme="b" line_length="6+6">Que d'un être adoré la main laisse à la main,</l>
     <l n="526" rhyme="a" line_length="6+6">Et la lèvre à la lèvre, et l'âme au fond de l'âme !</l>
     <l n="527" rhyme="b" line_length="6+6">Devant tes voluptés, ô Nuit ! c'est le Matin</l>
     <l n="528" rhyme="a" line_length="6+6">Qui devrait disparaître et replier ses ailes !</l>
     <l n="529" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi te réveiller, quand, loin des feux du jour,</l>
     <l n="530" rhyme="a" line_length="6+6">Aux accents éloignés de tes sœurs immortelles,</l>
     <l n="531" rhyme="b" line_length="6+6">Tes beaux yeux se fermaient dans les bras de l'Amour ?</l>
     <l n="532" rhyme="a" line_length="6+6">Que fais-tu, jeune fille, à cette heure craintive ?</l>
     <l n="533" rhyme="b" line_length="6+6">Lèves-tu ton front pâle au bord du flot dormant,</l>
     <l n="534" rhyme="b" line_length="6+6">Pour suivre à l'horizon les pas de ton amant ?</l>
     <l n="535" rhyme="a" line_length="6+6">La vaste mer, Georgette, a couvert cette rive.</l>
     <l n="536" rhyme="a" line_length="6+6">L'écume de ses eaux trompera tes regards.</l>
     <l n="537" rhyme="b" line_length="6+6">Tu la prendras de loin pour le pied des remparts</l>
     <l n="538" rhyme="b" line_length="6+6">Où de ton bien-aimé tu crois voir la demeure.</l>
     <l n="539" rhyme="a" line_length="6+6">Rentre, cœur plein d'amour ! les vents d'est à cette heure</l>
     <l n="540" rhyme="a" line_length="6+6">Glissent dans tes cheveux, et leur souffle est glacé.</l>
     <l n="541" rhyme="b" line_length="6+6">Retourne au vieux manoir, et songe au temps passé !</l>
     <l n="542" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les brouillards légers qui dérobaient la terre,</l>
     <l n="543" rhyme="b" line_length="6+6">Tiburce dans les prés s'avançait lentement.</l>
     <l n="544" rhyme="a" line_length="6+6">Il atteignit enfin la maison solitaire</l>
     <l n="545" rhyme="b" line_length="6+6">Que rougissaient déjà les feux de l'orient. —</l>
     <l n="546" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut à ce moment qu'en refermant sa porte</l>
     <l n="547" rhyme="b" line_length="6+6">Il sentit tout à coup un bras lui résister :</l>
     <l n="548" rhyme="a" line_length="6+6">"Qui donc lutte avec moi ?" dit-il d'une voix forte.</l>
     <l n="549" rhyme="b" line_length="6+6">"Homme, dit le vieillard, songez à m'écouter."</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="550" rhyme="a" line_length="6+6">C'est une chose étrange, à cet instant du jour,</l>
     <l n="551" rhyme="b" line_length="6+6">De voir ainsi les sœurs, au fond de ce vieux cloître,</l>
     <l n="552" rhyme="a" line_length="6+6">Parler en s'agitant, et passer tour à tour.</l>
     <l n="553" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt subitement le bruit semble s'accroître,</l>
     <l n="554" rhyme="a" line_length="6+6">Puis tout à coup il cesse, et tous pour un moment</l>
     <l n="555" rhyme="b" line_length="6+6">Demeurent en silence, et comme dans la crainte</l>
     <l n="556" rhyme="a" line_length="6+6">De quelque singulier et triste événement.</l>
     <l n="557" rhyme="b" line_length="6+6">Écoutez ! — écoutez ! — N'est-ce pas une plainte</l>
     <l n="558" rhyme="a" line_length="6+6">Que nous venons d'entendre ? On dirait une voix</l>
     <l n="559" rhyme="a" line_length="6+6">Qui souffre et qui gémit pour la dernière fois.</l>
     <l n="560" rhyme="b" line_length="6+6">Elle sort d'un caveau que la foule environne.</l>
     <l n="561" rhyme="c" line_length="6+6">Des pleurs, un crucifix, des femmes à genoux…</l>
     <l n="562" rhyme="c" line_length="6+6">Ô sœurs, ô pâles sœurs ! sur qui donc priez-vous ?</l>
     <l n="563" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de vous va mourir ? qui de vous abandonne</l>
     <l n="564" rhyme="a" line_length="6+6">Un vain reste de jours oubliés et perdus ?</l>
     <l n="565" rhyme="a" line_length="6+6">Car vous, filles de Dieu, vous ne les comptez plus.</l>
     <l n="566" rhyme="a" line_length="6+6">Que le sort les épargne ou qu'il vous les demande,</l>
     <l n="567" rhyme="b" line_length="6+6">Vous attendez la mort dans des habits de deuil ;</l>
     <l n="568" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui sait si pour vous la distance est plus grande,</l>
     <l n="569" rhyme="b" line_length="6+6">Ou de la vie au cloître, — ou du cloître au cercueil ?</l>
     <l n="570" rhyme="a" line_length="6+6">Inclinée à demi sur le bord de sa couche,</l>
     <l n="571" rhyme="b" line_length="6+6">Une femme, — une enfant, faible, mais belle encor,</l>
     <l n="572" rhyme="b" line_length="6+6">Semble en se débattant lutter avec la mort.</l>
     <l n="573" rhyme="a" line_length="6+6">Ses bras cherchent dans l'ombre et se tordent. Sa bouche</l>
     <l n="574" rhyme="a" line_length="6+6">Fait pour baiser la croix des efforts impuissants.</l>
     <l n="575" rhyme="b" line_length="6+6">Elle pleure, — elle crie, — elle appelle à voix haute</l>
     <l n="576" rhyme="b" line_length="6+6">Sa mère… — Ô pâles sœurs, quelle fut donc sa faute ?</l>
     <l n="577" rhyme="a" line_length="6+6">Car ce n'est pas ainsi que l'on meurt à seize ans.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="578" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil a deux fois rendu le jour au monde</l>
     <l n="579" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis que dans ce cloître un vieillard l'amena.</l>
     <l n="580" rhyme="a" line_length="6+6">Il regarda tomber sa chevelure blonde,</l>
     <l n="581" rhyme="b" line_length="6+6">Lui montra sa cellule, — et puis lui pardonna.</l>
     <l n="582" rhyme="a" line_length="6+6">Elle était à genoux quand il s'éloigna d'elle ;</l>
     <l n="583" rhyme="a" line_length="6+6">Mais en se relevant une pâleur mortelle</l>
     <l n="584" rhyme="b" line_length="6+6">La força de chercher un bras pour s'appuyer, —</l>
     <l n="585" rhyme="b" line_length="6+6">Et depuis ce moment on n'a plus qu'à prier.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="586" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! priez sur ce lit ! priez pour la mourante !</l>
     <l n="587" rhyme="a" line_length="6+6">Si jeune ! et voyez-la, sa main faible et tremblante</l>
     <l n="588" rhyme="b" line_length="6+6">Vous montre en expirant le lieu de la douleur, —</l>
     <l n="589" rhyme="b" line_length="6+6">Et, quel que soit son mal, il est venu du cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="590" rhyme="b" line_length="6+6">Savez-vous ce que c'est qu'un cœur de jeune fille ?</l>
     <l n="591" rhyme="c" line_length="6+6">Ce qu'il faut pour briser ce fragile roseau</l>
     <l n="592" rhyme="c" line_length="6+6">Qui ploie et qui se courbe au plus léger fardeau ?</l>
     <l n="593" rhyme="b" line_length="6+6">L'amitié, — le repos, — celui de sa famille ; —</l>
     <l n="594" rhyme="a" line_length="6+6">La douce confiance, — et sa mère, — et son Dieu, —</l>
     <l n="595" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà tous ses soutiens ; qu'un seul lui manque, adieu !</l>
     <l n="596" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! priez. Si la mort, à son heure dernière,</l>
     <l n="597" rhyme="b" line_length="6+6">A la clarté du ciel entr'ouvrait sa paupière,</l>
     <l n="598" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être elle dirait, avant de la fermer,</l>
     <l n="599" rhyme="a" line_length="6+6">Comme Desdemona : "Tuer pour trop aimer".</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="600" rhyme="b" line_length="6+6">Il est sous le soleil de douces créatures</l>
     <l n="601" rhyme="b" line_length="6+6">Sur qui le ciel versa ses beautés les plus pures,</l>
     <l n="602" rhyme="a" line_length="6+6">Êtres faibles et bons, trop charmants pour souffrir,</l>
     <l n="603" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'homme peut tuer, mais qu'il ne peut flétrir.</l>
     <l n="604" rhyme="b" line_length="6+6">Le Malheur, ce vieillard à la main desséchée,</l>
     <l n="605" rhyme="b" line_length="6+6">Voit s'incliner leur tête avant qu'il l'ait touchée ;</l>
     <l n="606" rhyme="a" line_length="6+6">Ils veulent ici-bas d'un trône, — ou d'un tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="607" rhyme="b" line_length="6+6">Telles furent, hélas ! bien des infortunées</l>
     <l n="608" rhyme="a" line_length="6+6">Que dévora la tombe au sortir du berceau,</l>
     <l n="609" rhyme="b" line_length="6+6">Que le ciel au bonheur avait prédestinées ;</l>
     <l n="610" rhyme="a" line_length="6+6">Et telle fut aussi celle qui va mourir.</l>
     <l n="611" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà le mal atteint les sources de la vie.</l>
     <l n="612" rhyme="b" line_length="6+6">A peine, soulevant sa tête appesantie,</l>
     <l n="613" rhyme="a" line_length="6+6">Sa main, son bras tremblant, peuvent la soutenir.</l>
     <l n="614" rhyme="a" line_length="6+6">Cependant elle cherche, — elle écoute sans cesse ;</l>
     <l n="615" rhyme="a" line_length="6+6">A travers les vitraux, sur la muraille épaisse,</l>
     <l n="616" rhyme="b" line_length="6+6">Tombe un rayon. — Hélas ! c'est encore un beau jour.</l>
     <l n="617" rhyme="c" line_length="6+6">Tout renaît, la chaleur, la vie et la lumière.</l>
     <l n="618" rhyme="c" line_length="6+6">Ah ! c'est quand un beau ciel sourit à notre terre,</l>
     <l n="619" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'aspect de ces biens qui nous fuient sans retour,</l>
     <l n="620" rhyme="b" line_length="6+6">Nous montre quel désert emplissait notre amour !</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="621" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qui ne sait, hélas ! que toujours l'Espérance,</l>
     <l n="622" rhyme="a" line_length="6+6">Des célestes gardiens veillant sur la souffrance,</l>
     <l n="623" rhyme="b" line_length="6+6">Est le dernier qui reste auprès du lit de mort ?</l>
     <l n="624" rhyme="c" line_length="6+6">Jetant quelques parfums dans la flamme expirante,</l>
     <l n="625" rhyme="c" line_length="6+6">Et jusqu'à son cercueil emportant la mourante,</l>
     <l n="626" rhyme="b" line_length="6+6">Elle berce en chantant la Douleur qui s'endort.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="627" rhyme="a" line_length="6+6">Si loin qu'à l'horizon son regard peut s'étendre,</l>
     <l n="628" rhyme="b" line_length="6+6">L'œil de la pauvre enfant sur l'eau s'est arrêté :</l>
     <l n="629" rhyme="a" line_length="6+6">"Quoi ! rien ?" murmure-t-elle ; — et que peut-elle attendre</l>
     <l n="630" rhyme="b" line_length="6+6">Mais la mort, à pas lents, vient de l'autre côté.</l>
     <l n="631" rhyme="a" line_length="6+6">L'Océan tout à coup, et le ciel et la terre</l>
     <l n="632" rhyme="a" line_length="6+6">Tournent, — tout se confond. — Le fanal solitaire</l>
     <l n="633" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un homme enivré chancelle. — Ange des cieux !</l>
     <l n="634" rhyme="b" line_length="6+6">N'est-ce pas pour toujours qu'elle a fermé les yeux ?</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="635" rhyme="a" line_length="6+6">La grille en cet instant a resonné. — Silence !</l>
     <l n="636" rhyme="a" line_length="6+6">Un pas se fait entendre, — un jeune homme s'élance.</l>
     <l n="637" rhyme="b" line_length="6+6">Il est couvert d'un froc. — Tous se sont écarté.</l>
     <l n="638" rhyme="b" line_length="6+6">Il traverse la foule à pas précipités :</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="639" rhyme="b" line_length="6+6">"Mes sœurs, demande-t-il, où donc est la novice ?"</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="640" rhyme="c" line_length="6+6">Il l'a vue ; un soupir dans l'ombre a répondu.</l>
     <l n="641" rhyme="b" line_length="6+6">Alors, d'un ton de voix qui veut qu'on obéisse :</l>
     <l n="642" rhyme="c" line_length="6+6">"Georgette, lui dit-il, Georgette, m'entends-tu ?"</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="643" rhyme="d" line_length="6+6">En prononçant ces mots, le frère se découvre.</l>
     <l n="644" rhyme="d" line_length="6+6">De la malade alors la paupière s'entr'ouvre ;</l>
     <l n="645" rhyme="a" line_length="6+6">L'a-t-elle reconnu ? Son œil terne et hagard</l>
     <l n="646" rhyme="b" line_length="6+6">Est voilé d'un nuage et se perd dans le vide.</l>
     <l n="647" rhyme="b" line_length="6+6">Il doute, — sur son front passe un éclair rapide.</l>
     <l n="648" rhyme="a" line_length="6+6">"Laissez-nous seuls, dit-il, je suis venu trop tard."</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="649" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel s'obscurcissait. — Les traits de la mourante</l>
     <l n="650" rhyme="b" line_length="6+6">S'effaçaient par degrés, sous la clarté tremblante.</l>
     <l n="651" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès de son chevet le crucifix laissé</l>
     <l n="652" rhyme="a" line_length="6+6">De ses débiles mains à terre avait glissé.</l>
     <l n="653" rhyme="b" line_length="6+6">Le silence régnait dans tout le monastère,</l>
     <l n="654" rhyme="c" line_length="6+6">Un silence profond, — triste, — et que par moment</l>
     <l n="655" rhyme="c" line_length="6+6">Interrompait un faible et sourd gémissement.</l>
     <l n="656" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le rideau du lit courbant son front sévère,</l>
     <l n="657" rhyme="a" line_length="6+6">L'étranger immobile écoutait, — regardait ; —</l>
     <l n="658" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt il suppliait, — tantôt il ordonnait.</l>
     <l n="659" rhyme="a" line_length="6+6">On distingua de loin quelques gestes bizarres,</l>
     <l n="660" rhyme="b" line_length="6+6">Accompagnés de mots que nul ne saisissait,</l>
     <l n="661" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qui, prononcés bas, et de plus en plus rares,</l>
     <l n="662" rhyme="b" line_length="6+6">Après quelques moments cessèrent tout à fait.</l>
     <l n="663" rhyme="a" line_length="6+6">Au nom de l'ordre saint dont il se disait frère,</l>
     <l n="664" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès de la malade on l'avait laissé seul…</l>
     <l n="665" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le bord de la couche il vit pendre un linceul :</l>
     <l n="666" rhyme="a" line_length="6+6">"Trop tard, répéta-t-il, trop tard !" et sur la terre</l>
     <l n="667" rhyme="a" line_length="6+6">Il tomba tout à coup, plein de rage et d'horreur.</l>
     <l n="668" rhyme="b" line_length="6+6">Hommes, vous qui savez comprendre la douleur,</l>
     <l n="669" rhyme="b" line_length="6+6">Gémir, jeter des pleurs, prier sur une tombe,</l>
     <l n="670" rhyme="b" line_length="6+6">Pensez-vous quelquefois à ce que doit souffrir</l>
     <l n="671" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui voit ainsi l'infortuné qui tombe,</l>
     <l n="672" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui tend une main qu'il ne peut plus saisir ?</l>
     <l n="673" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui sur un lit vient pencher son front blême</l>
     <l n="674" rhyme="b" line_length="6+6">Où les nuits sans sommeil ont gravé leur pâleur,</l>
     <l n="675" rhyme="a" line_length="6+6">Et là, d'un œil ardent, chercher sur ce qu'il aime,</l>
     <l n="676" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un signe de vie, un signe de douleur ;</l>
     <l n="677" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, suspendant son âme à cette âme adorée,</l>
     <l n="678" rhyme="b" line_length="6+6">S'attache à ce rameau qui va l'abandonner ;</l>
     <l n="679" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, maudissant le jour et sa vue abhorrée,</l>
     <l n="680" rhyme="b" line_length="6+6">Sent son cœur plein de vie, et n'en peut rien donner ?</l>
     <l n="681" rhyme="a" line_length="6+6">Et lorsque la dernière étincelle est éteinte,</l>
     <l n="682" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il est resté là, — sans espoir et sans crainte,</l>
     <l n="683" rhyme="b" line_length="6+6">— Qu'il contemple ces traits, ce calme plein d'horreur,</l>
     <l n="684" rhyme="c" line_length="6+6">Ces longs bras amaigris, traînant hors de la couche,</l>
     <l n="685" rhyme="c" line_length="6+6">Ce corps frêle et roidi, ces yeux et cette bouche</l>
     <l n="686" rhyme="b" line_length="6+6">Où le néant ressemble encore à la douleur…</l>
     <l n="687" rhyme="a" line_length="6+6">Il soulève une main qui retombe glacée ;</l>
     <l n="688" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'il doute, insensé ! s'il se retourne, il voit</l>
     <l n="689" rhyme="b" line_length="6+6">La Mort branlant la tête, et lui montrant du doigt</l>
     <l n="690" rhyme="a" line_length="6+6">L'être pâle, étendu sans vie et sans pensée.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="691" rhyme="a" line_length="6+6">Tout est fini ; la cendre est rendue à la terre.</l>
     <l n="692" rhyme="b" line_length="6+6">Le ministre est parti, — peut-être l'attend-on.</l>
     <l n="693" rhyme="a" line_length="6+6">Tu t'es évanouie ! ô toi, fleur solitaire !</l>
     <l n="694" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne reste plus rien, — rien qu'un tombeau sans nom.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="695" rhyme="a" line_length="6+6">Personne n'a suivi sa dépouille mortelle.</l>
     <l n="696" rhyme="b" line_length="6+6">Aucun pas n'est marqué sur le bord du chemin.</l>
     <l n="697" rhyme="a" line_length="6+6">Son vieux père est trop faible, et d'ailleurs privé d'elle,</l>
     <l n="698" rhyme="b" line_length="6+6">Plus loin encor, peut-être, il la suivra demain.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="699" rhyme="a" line_length="6+6">Descends donc, pauvre fille, et ta tombe ignorée,</l>
     <l n="700" rhyme="a" line_length="6+6">Sous ta pierre mal jointe et d'herbes entourée !</l>
     <l n="701" rhyme="b" line_length="6+6">Cette terre est fertile, et va bientôt fleurir</l>
     <l n="702" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le débris nouveau qu'elle vient de couvrir…</l>
     <l n="703" rhyme="a" line_length="6+6">Ô terre ! toi qui sais sous la tombe muette</l>
     <l n="704" rhyme="a" line_length="6+6">Garder si bien les morts que l'Océan rejette,</l>
     <l n="705" rhyme="b" line_length="6+6">Quand ton sein, fécondé par la corruption,</l>
     <l n="706" rhyme="b" line_length="6+6">Redemande la vie à la destruction,</l>
     <l n="707" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'es-tu donc qu'un sépulcre immense, et dont l'emblème</l>
     <l n="708" rhyme="a" line_length="6+6">Est le serpent roulé qui se ronge lui-même ?</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="709" rhyme="b" line_length="6+6">— Mais vous, rêves d'amour, rires, propos d'enfant,</l>
     <l n="710" rhyme="b" line_length="6+6">Et toi, charme inconnu dont rien ne se défend,</l>
     <l n="711" rhyme="a" line_length="6+6">Qui fit hésiter Faust au seuil de Marguerite,</l>
     <l n="712" rhyme="a" line_length="6+6">Doux mystère du toit que l'innocence habite,</l>
     <l n="713" rhyme="b" line_length="6+6">Candeur des premiers jours, qu'êtes-vous devenus ? —</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="714" rhyme="c" line_length="6+6">Paix profonde à ton âme, enfant ! à ta mémoire !</l>
     <l n="715" rhyme="c" line_length="6+6">Adieu ! Ta blanche main sur le clavier d'ivoire</l>
     <l n="716" rhyme="b" line_length="6+6">Durant les nuits d'été ne voltigera plus…</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="717" rhyme="a" line_length="6+6">Glisse au sein de la nuit, beau brick de l'Espérance !</l>
     <l n="718" rhyme="b" line_length="6+6">Terre d'Écosse, adieu ! Glisse, fils des forêts !</l>
     <l n="719" rhyme="b" line_length="6+6">— Que l'on tienne les yeux, que l'on veille de près</l>
     <l n="720" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ce jeune homme en deuil qui seul, dans le silence,</l>
     <l n="721" rhyme="a" line_length="6+6">De la poupe, en chantant, se penche sur les flots.</l>
     <l n="722" rhyme="b" line_length="6+6">Ses yeux sont égarés. Deux fois les matelots</l>
     <l n="723" rhyme="b" line_length="6+6">L'ont reçu dans leurs bras, prêt à perdre la vie,</l>
     <l n="724" rhyme="a" line_length="6+6">Et cependant il chante, et l'oreille est ravie</l>
     <l n="725" rhyme="b" line_length="6+6">Des sons mystérieux qu'il mêle au bruit des vents.</l>
     <l n="726" rhyme="c" line_length="6+6">"Le saule… — au pied du saule…" — il parle comme en rêve.</l>
     <l n="727" rhyme="c" line_length="6+6">"Barbara ! — Barbara !" Sa voix baisse, s'élève,</l>
     <l n="728" rhyme="b" line_length="6+6">Et des flots tour à tour suit les doux mouvements.</l>
     <l n="729" line_length="6+6">— Enfants, veillez sur lui ! — la force l'abandonne !</l>
     <l n="730" rhyme="a" line_length="6+6">Sa voix tombe et s'éteint, — pourtant il chante encor.</l>
     <l n="731" rhyme="a" line_length="6+6">Quel peut être le mal qui cause ainsi sa mort ?</l>
     <l n="732" rhyme="a" line_length="6+6">Couchez-le sur un lit, enfants, la mer est dure !</l>
     <l n="733" rhyme="b" line_length="6+6">— Enseigne, répondit la voix des matelots,</l>
     <l n="734" rhyme="a" line_length="6+6">Son manteau recouvrait une large blessure,</l>
     <l n="735" rhyme="b" line_length="6+6">D'où son sang goutte à goutte est tombé dans les flots."</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>