<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Suzon</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">16</measure>
    <measure unit="line">279</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_suzon</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Suzon</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Suzon</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Ce que j'écris est bon pour les buveurs de bière</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Qui jettent la bouteille après le premier verre :</l>
     <l n="3" line_length="6+6">C'est l'histoire d'un fou mort pour avoir aimé</l>
     <l n="4" line_length="6+6">A casser une pipe après avoir fumé.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">Deux muscadins d'abbés qui soupaient chez le pape,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Étant venus un jour à bout de se griser,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Lorsque pour le dessert on eut tiré la nappe,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Dans un coin des jardins se mirent à causer.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">L'un d'eux, nommé Cassius, frappant sur sa calotte,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Dit qu'en fait de maîtresse il était mal tombé,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Ayant pour tout potage une belle idiote,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Qui s'appelait, je crois, la marquise de Bé.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">"Voilà huit jours, dit-il, que je ne sais qu'en faire,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Et c'est une bégueule à vous porter en terre.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">— La faute en est à toi, répondit le second,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Si tu n'en tires rien." L'autre dit : "Parbleu non !</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Je n'ai pas le talent de réchauffer les marbres."</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Son ami là-dessus se mit à parler bas,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Très vite et très longtemps ; et tous deux sous les arbres</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Disparaissant bientôt, ils doublèrent le pas.</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Cassius reconduisit l'autre jusqu'à la porte,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et demeura chez lui jusques au lendemain</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Il en sortit tremblant, une fiole à la main :</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Et le jour qui suivit, sa maîtresse était morte.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25" line_length="6+6">Il se passa deux ans, durant lesquels Cassius</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Et son ami l'abbé ne se parlèrent plus.</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Cassius se montrait peu, boudait, ne riait guère,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Buvait moins, maigrissait. L'autre, tout au contraire,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Bien poudré, l'œil au vent, les poches pleines d'or,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">L'air impudent, taillé comme un tambour-major,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Possédant, en un mot, tout ce qui plaît aux femmes,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Loin de changer en rien, toujours près de ces dames,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Toujours rose, toujours charmant, continua</l>
     <l n="34" line_length="6+6">D'épanouir à l'air sa desinvoltura.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="35" line_length="6+6">Tous les deux cependant menaient un train semblable,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Et chez Sa Sainteté se rencontraient à table,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">A l'église, au boston : ils se disaient deux mots,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Se touchaient dans la main, et se tournaient le dos.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Cela dura deux ans. Je viens de vous le dire,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Cassius dépérissait, tombait de mal en pire,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Arrivait à souper les cheveux dépoudrés,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Avec un pied de rouge et des bas mal tirés.</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Un beau soir de printemps, certaine demoiselle</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Arrivant de Paris vint chez Sa Sainteté.</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Cassius s'alla planter tout à coup derrière elle,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Et resta là. Ceci ne fut point remarqué.</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Le fait est qu'elle avait des yeux à l'espagnole,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">L'air profondément triste et le pied très petit.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Du reste, elle était bête. — Enfin, lorsqu'on partit,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Cassius, tout en suivant la belle créature,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Vit son ami l'abbé qui cherchait sa voiture ;</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Il lui saisit le bras si fort, que le tabac</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Qu'il offrait à quelqu'un sur le pied lui tomba.</l>
     <l n="54" line_length="6+6">"Fortunio, dit-il, écoute." Ils s'arrêtèrent</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Sur un banc des jardins : les autres s'en allèrent.</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Les vents du sud sifflaient sur leurs têtes, les cieux</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Étaient sombres. Cassius prit un ton furieux :</l>
     <l n="58" line_length="6+6">"Un certain jour, dit-il, j'avais cru qu'une femme</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Méritait mon mépris ; tu t'es moqué de moi,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Et tu m'as répondu : Ne méprise que toi !</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Ce que je m'efforçais de trouver dans son âme</l>
     <l n="62" line_length="6+6">D'amour et de bonheur, c'est en la dégradant</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Jusqu'au rôle muet et vil de l'instrument,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Que je sus le trouver sur un mot de ta bouche.</l>
     <l n="65" line_length="6+6">J'attendais que du luth la corde retentît :</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Ce n'est point une corde, ami, c'est une touche,</l>
     <l n="67" line_length="6+6">M'as-tu dit. Frappe donc. Une femme, une nuit…</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Je suivis ton conseil, que l'enfer entendit.</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Un philtre rassembla les forces de son être ;</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Son pâle et triste amour, que je faisais peut-être</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Répandre goutte à goutte, avant que de mourir,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Sur dix ou douze amants qu'il aurait pu nourrir,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Déborda tout à coup comme un fleuve en furie,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Dont la digue est rompue et qu'a gonflé la pluie.</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Je frappai la statue : une femme en sortit ;</l>
     <l n="76" line_length="6+6">J'ouvris les bras, et bus sa vie en une nuit.</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Ah ! Fortunio, pourquoi n'as-tu commis qu'un crime ?</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Mais le peu de poison que ta main me versa</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Ne fit qu'un assassin et non une victime…</l>
     <l n="80" line_length="6+6">— Et que veux-tu, dit l'autre, avec ces phrases-là ?</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Il faut que je m'en aille, ou que tu te dépêches.</l>
     <l n="82" line_length="6+6">— As-tu, reprit Cassius, encor de ce poison ?</l>
     <l n="83" line_length="6+6">— Moi ! tant que tu voudras, plein une boîte à mèches.</l>
     <l n="84" line_length="6+6">— Écoute : cette femme avait porté le nom</l>
     <l n="85" line_length="6+6">D'un autre ; elle avait eu des amants qu'on ignore,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Je n'ai fait que presser ce qu'il restait encore</l>
     <l n="87" line_length="6+6">De sève au cœur du fruit. J'en veux un aujourd'hui</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Fermé pour tous ; pour moi (moi seul !) épanoui,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Après moi refermé. Je veux toute une vie,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Et j'ajoute la mienne au marché.</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Et j'ajoute la mienne au marché. — Ton envie,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Répondit Fortunio, me sourit. Seulement</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Tu l'aurais pu d'abord dire plus simplement.</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Quelle est ta jeune fille ? Il te la faut jolie ;</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Sinon ton tour est sot et ne vaut que moitié.</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Ensuite il faut qu'elle ait pour toi quelque amitié.</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Au reste, je conviens, mon cher, que ton idée,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Qui pourrait étonner un homme compassé,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Par la tête le soir m'a quelquefois passé.</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Au goût du jour, d'ailleurs, elle est accommodée.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Lorsqu'un homme s'ennuie et qu'il sent qu'il est las</l>
     <l n="102" line_length="6+6">De traîner le boulet au bagne d'ici-bas,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Dès qu'il se fait sauter, qu'importe la manière ?</l>
     <l n="104" line_length="6+6">J'aimerais tout autant ce que tu me dis là</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Que de prendre un beau soir ma prise de tabac</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="106" line_length="6+6">— Eh bien ; cria Cassius, marchons de ce côté."</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Tous les deux à pas lents regagnèrent la rue.</l>
     <l n="108" line_length="6+6">"Mais, dit Fortunio, le nom de ta beauté ?</l>
     <l n="109" line_length="6+6">— Avançons, dit Cassius. Vois-tu cette statue ?</l>
     <l n="110" line_length="6+6">— Oui.</l>
     <l n="111" line_length="6+6">— Oui. — Vois-tu ce portique entr'ouvert ? Sa maison</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Est derrière.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Est derrière. — Et son nom ?</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Est derrière. — Et son nom ? — On l'appelle Suzon."</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Les abbés là-dessus traversèrent la ville ;</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Cassius chez son ami tomba pâle et défait,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Tandis qu'à son tiroir l'autre, d'un air tranquille,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Ayant tiré sa drogue, en sifflant l'apprêtait.</l>
     <l n="119" line_length="6+6">"Ah çà ! dit Fortunio, tu connais donc ta belle</l>
     <l n="120" line_length="6+6">De ton voyage en France, ou comment t'aime-t-elle ?</l>
     <l n="121" line_length="6+6">C'est la seconde fois ce soir que je la vois.</l>
     <l n="122" line_length="6+6">— Moi, répondit Cassius, c'est la première fois.</l>
     <l n="123" line_length="6+6">— Comment ? Que veux-tu faire alors de cette poudre ?</l>
     <l n="124" line_length="6+6">— J'ai gagné deux laquais : nous avons arrêté</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Que Suzanne demain la prendrait dans son thé.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="126" line_length="6+6">— Que dis-tu ? reprit l'autre : abuser d'une femme</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Dont tu n'es point aimé ! Voler le corps sans l'âme !</l>
     <l n="128" line_length="6+6">C'est affreux, c'est indigne, et c'est moins amusant.</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Eh quoi ! parce qu'un jour un philtre complaisant</l>
     <l n="130" line_length="6+6">L'aura jetée à bas et la laissera nue</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Livrée au premier chien qui passe dans la rue,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Tu seras, toi, Cassius, content d'être ce chien ?</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Et tu détrôneras des sphères de lumière</l>
     <l n="134" line_length="6+6">La vertu d'une enfant qui, du ciel à la terre,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">N'a que sa foi pour elle et ses bras pour soutien,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Pour te rouler sur elle une nuit dans ta fange,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Et te désaltérer sur les lèvres d'un ange</l>
     <l n="138" line_length="6+6">D'une soif de ruisseau ! Pitoyable insensé !</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Est-ce donc pour cela que sa mère a passé</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Tant de jours inquiets, tant de nuits d'insomnie ?</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Qu'elle-même ce soir sur son lit a prié,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Qu'elle a fermé sa porte, et pour l'autre moitié</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Gardé jusqu'à seize ans la moitié de sa vie ;</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Qu'elle a de son amour enfermé le trésor</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Comme une fleur pudique en son calice d'or ?</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Quand je t'ai conseillé de tuer une femme,</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Elle t'aimait du moins : c'est là qu'est le bonheur,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">C'est là tout. Ô Cassius ! n'étouffe pas ta flamme</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Sous la cendre ; crois-moi, cherche comme un plongeur</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Cette perle qui dort dans la mer de son cœur.</l>
     <l n="151" line_length="6+6">— Et quand donc, dit Cassius, et de quelle manière</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Me ferai-je aimer d'elle ? En baisant son talon ?</l>
     <l n="153" line_length="6+6">En enrayant ma roue à l'éternelle ornière ?</l>
     <l n="154" line_length="6+6">En me faisant son ombre ? Ah ! mordieu, c'est trop long.</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Lui plairai-je, d'ailleurs ? La chance en est douteuse :</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Elle aimera plus vite une fois dans mes bras.</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Que la mort entre nous serve d'entremetteuse.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="158" line_length="6+6">— Je vois, dit Fortunio, que tu ne connais pas</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Le plus grand des moyens.</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Le plus grand des moyens. — Lequel ?</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Le plus grand des moyens. — Lequel ? — Le magnétisme.</l>
     <l n="162" line_length="6+6">— Bah ! dit Cassius, tu ris. Avec ton athéisme,</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Comment y croirais-tu ? Pour moi, je ne crois rien,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Sinon ce que je vois.</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Sinon ce que je vois. — Ah ! dit l'autre, très bien :</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Tu crois ce que tu vois ! Ô raisonneur habile !</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et l'aveugle, à ton gré, que croira-t-il alors ?</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Parce que l'on t'a fait à ta prison d'argile</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Une fenêtre ou deux pour y voir au dehors ;</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Parce que la moitié d'un rayon de lumière</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Échappé du soleil dans ton œil peut glisser,</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Quand il n'est pas bouché par un grain de poussière,</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Tu crois qu'avec ses lois le monde y va passer !</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Ô mon ami ! le monde incessamment remue</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Autour de nous, en nous, et nous n'en voyons rien.</l>
     <l n="176" line_length="6+6">C'est un spectre voilé qui nous crée et nous tue ;</l>
     <l n="177" line_length="6+6">C'est un bourreau masqué que notre ange gardien.</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Sais-tu, lorsque ta main touche une jeune fille,</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Ce qui se passe en elle, en toi ? Qu'en as-tu vu ?</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Qui te fait tressaillir lorsque son œil pétille ?</l>
     <l n="181" line_length="6+6">S'il ne se passe rien, pourquoi tressailles-tu ?</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Quand l'aigle, au bord des mers, aperçoit l'hirondelle</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Et lui dit en passant, d'un regard de ses yeux,</l>
     <l n="184" line_length="6+6">De le suivre, as-tu vu ce qui se passe en elle ?</l>
     <l n="185" line_length="6+6">S'il ne se passe rien, pourquoi donc le suit-elle ?</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Eh quoi ! toi confesseur, toi prêtre, toi Romain,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Tu crois qu'on dit un mot, qu'on fait un geste en vain !</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Un geste, malheureux ! tu ne sais pas peut-être</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Que la religion n'est qu'un geste, et le prêtre</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Qui, l'hostie à la main, lève le bras sur nous,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Un saint magnétiseur qu'on écoute à genoux !</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Tu crois ce que tu vois ! toi, qui, dans la nuit sombre,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Portes l'étole blanche et vas t'asseoir dans l'ombre</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Des confessionnaux, pour tenir dans ta main</l>
     <l n="195" line_length="6+6">La tête d'une enfant qui t'appelle son père,</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Qui te dit des secrets qu'elle cache à sa mère,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Et de ce qui se fait à l'ombre du saint lieu</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Ne peut en appeler à rien, pas même à Dieu !</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Quand Christus renversa les idoles de Rome,</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Il avait vu quel pas restait à faire encor,</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Et qu'à qui veut donner l'homme pour maître à l'homme</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Un caveau verrouillé vaut mieux qu'un trépied d'or.</l>
     <l n="203" line_length="6+6">C'est ce pouvoir, ami, c'est ce nœud redoutable</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="204" line_length="6+6">Essaye, et tu verras. Quand la nuit solitaire</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Sur son cilice d'or s'assoira sur la terre,</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Laisse évoquer le diable au bouvier du chemin,</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Qui veut faire avorter la vache du voisin ;</l>
     <l n="208" line_length="6+6">Évoque ton courage et le sang de tes veines,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Ton amour et le dieu des volontés humaines !</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Pénètre dans la chambre où Suzon dormira ;</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Ne la réveille pas ; parle-lui, charme-la ;</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Donne-lui, si tu veux, de l'opium la veille.</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Ta main à ses seins nus, ta bouche à son oreille ;</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Autour de tes deux bras roule ses longs cheveux,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Glisse-toi sur son cœur, et dis-lui que tu veux</l>
     <l n="216" line_length="6+6">(Entends-tu ? que tu veux !) sur sa tête et sous peine</l>
     <l n="217" line_length="6+6">De mort, qu'elle te sente et qu'elle s'en souvienne ;</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Blesse-la quelque part, mêle à son sang ton sang ;</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Que la marque lui reste et fais-toi la pareille,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">N'importe à quelle place, à la joue, à l'oreille,</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Pourvu qu'elle frémisse en la reconnaissant.</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Le lendemain sois dur, le plus profond silence,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">L'œil ferme, laisse-la raisonner sans effroi,</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Et dès la nuit venue arrive et recommence.</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Huit jours de cette épreuve, et la proie est à toi.</l>
     <l n="226" line_length="6+6">— Je le veux, dit Cassius, et la pensée est bonne.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Cette nuit je commence, et l'attache à la croix</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Huit jours à tout hasard, et que Dieu lui pardonne !"</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="229" line_length="6+6">Fortunio se trompait, il n'en fallut que trois.</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Le quatrième jour Suzon vint à confesse ;</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Et derrière un pilier, caché dans l'ombre épaisse,</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Cassius de son amour surprit l'aveu fatal.</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Il dit à Fortunio : "Ton conseil infernal</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Donne déjà son fruit : sa porte d'elle-même</l>
     <l n="235" line_length="6+6">S'ouvrira maintenant, car je sais qu'elle m'aime.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="236" line_length="6+6">— Frappe donc ! reprit l'autre.</l>
     <l n="237" line_length="6+6">— Frappe donc ! reprit l'autre. — A ce soir.</l>
     <l n="238" line_length="6+6">— Frappe donc ! reprit l'autre. — A ce soir. — A ce soir."</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Au coucher du soleil Cassius revint le voir.</l>
     <l n="240" line_length="6+6">"Viens souper, lui dit-il ; il me reste une somme</l>
     <l n="241" line_length="6+6">De quarante louis dans ma poche. Un autre homme,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="242" line_length="6+6">C'était par une nuit magnifique et sereine,</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Où les vents embaumés frémissaient dans la plaine ;</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Et les grillons du soir, sous le pied du passant,</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Chantaient dans la rosée aux feux du ver luisant ;</l>
     <l n="246" line_length="6+6">La lune, à son lever, sur la cime des arbres</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Balançait mollement les ombres des saints marbres,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Et plongeait dans le fleuve aux flots étincelants</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Des lourds dieux de granit les colosses tremblants.</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Dans le coin enfumé d'une auberge malsaine</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Les abbés sur la table avaient croisé les bras.</l>
     <l n="252" line_length="6+6">"Eh bien ! cria Cassius, ne chanterons-nous pas ?"</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Et, vidant d'un seul trait une bouteille pleine :</l>
     <l n="254" line_length="6+6">"Allons, abbé, dit-il, un toast à ma Suzon !"</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Il se leva, lança son assiette au plafond,</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Et se mit à chanter d'une voix triste et pure :</l>
    </lg>
    <lg n="12" />
    <lg n="13" />
    <lg n="14" />
    <lg n="15">
     <l n="257" line_length="6+6">Le ciel a-t-il fait faire un pacte à la nature</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Avec l'homme, ou rit-il comme un malin esprit</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Quand il voit un tombeau qui s'entr'ouvre et sourit ;</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Jamais vent de minuit, dans l'éternel silence,</l>
     <l n="261" line_length="6+6">N'emporta si gaiement du pied d'un balcon d'or</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Les soupirs de l'amour à la beauté qui dort,</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Que lorsque les abbés fredonnant leur romance,</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Sur la bruyère sèche en se tenant le bras,</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Vers leur œuvre sans nom marchèrent à grand pas.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="266" line_length="6+6">Le lendemain dans Rome il courut la nouvelle</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Qu'une main inconnue avait tué Suzon,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Et qu'on avait trouvé sur le pied d'une échelle</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Fortunio qui dormait au seuil de la maison.</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Depuis ce jour un fou qui blasphème et mendie</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Vient s'asseoir quelquefois, à l'heure du sommeil,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Sur les lazzaronis étendus au soleil :</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Il leur parle tout bas, les frotte et parodie</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Les gestes d'un derviche et d'un magnétiseur ;</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Puis, quand il les éveille, il les frappe en fureur.</l>
     <l n="276" line_length="6+6">C'est Cassius qui survit à Suzon : sa victime</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Lui mourut dans les bras trop tôt pour l'assouvir ;</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Et lui, resté tout seul à la moitié du crime,</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Sur le pavé de Rome achève de mourir.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>