<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A. NINON</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">50</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_a-ninon</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A. NINON</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A. NINON</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Si je vous te disais pourtant que je vous aime,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Qui sait, brune aux yeux bleus, ce que vous en diriez ?</l>
     <l n="3" line_length="6+6">L'amour, vous le savez, cause une peine extrême ;</l>
     <l n="4" line_length="6+6">C'est un mal sans pitié que vous plaignez vous-même ;</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Peut-être cependant que vous m'en puniriez.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" line_length="6+6">Si je vous le disais, que six mois de silence</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Cachent de longs tourments et des vœux insensés,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Sinon, vous êtes fine, et votre insouciance</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Se plaît, comme une fée, à deviner d'avance.</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Vous me répondriez peut-être : Je le sais.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" line_length="6+6">Si je vous le disais, qu'une douce folie</l>
     <l n="12" line_length="6+6">A fait de moi votre ombre, et m'attache à vos pas,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Un petit air de doute et de mélancolie,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Vous le savez, Ninon, vous rend bien plus jolie ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Peut-être diriez-vous que vous n'y croyez pas.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="16" line_length="6+6">Si je vous le disais, que j'emporte dans l'âme</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Jusques aux moindres mots de nos propos du soir.</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Un regard offensé, vous le savez, madame,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Change deux yeux d'azur en deux éclairs de flamme ;</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Vous me défendriez peut-être de vous voir.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="21" line_length="6+6">Si je vous le disais, que chaque nuit je veille,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Que chaque jour je pleure et je prie à genoux,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Ninon, quand vous riez, vous savez qu'une abeille</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Prendrait pour une fleur votre bouche vermeille ;</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Si je vous le disais, peut-être en ririez-vous.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="26" line_length="6+6">Mais vous n'en saurez rien. — Je viens, sans en rien dire</l>
     <l n="27" line_length="6+6">M'asseoir sous votre lampe et causer avec vous ;</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Votre voix, je l'entends, votre air, je le respire ;</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Et vous pouvez douter, deviner et sourire,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Vos yeux ne verront pas de quoi m'être moins doux.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="31" line_length="6+6">Je récolte en secret des Heurs mystérieuses ;</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Le soir, derrière vous, j'écoute-au piano</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Chanter sur le clavier vos mains harmonieuses,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Et, dans les tourbillons de nos valses joyeuses,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Je vous sens, dans mes bras, plier comme un roseau.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="36" line_length="6+6">La nuit, quand de si loin le monde nous sépare,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Quand je rentre chez moi pour tirer mes verrous,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">De mille souvenirs en jaloux je m'empare ;</l>
     <l n="39" line_length="6+6">El là, seul devant Dieu, plein d'une joie avare,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">J'ouvre, comme un trésor, mon cœur tout plein de vous.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="41" line_length="6+6">J'aime, et je sais répondre avec indifférence ;</l>
     <l n="42" line_length="6+6">J'aime, et rien ne le dit ; j'aime, et seul je le sais ;</l>
     <l n="43" line_length="6+6">El mon secret m'est cher, et chère ma souffrance ;</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Et j'ai fait le serment d'aimer sans espérance,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Mais non pas sans bonheur ; — je vous vois, c'est assez.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="46" line_length="6+6">Non, je n'étais pas né pour ce bonheur suprême,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">De mourir dans vos bras et de vivre à vos pieds.</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Tout me le prouve, hélas ! jusqu'à ma douleur même…</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Si je vous le disais pourtant que je vous aime,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Qui sait, brune aux yeux bleus, ce que vous en diriez ?</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>