<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Agnès</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">45</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_agnes</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Agnès</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Agnès</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Un soir Agnès quitta son livre d'oraison</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Et chacun s'arrêtait au seuil de sa maison</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">C'est que des anciens jours elle chantait l'histoire</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Ou, posant son bras nu sur la harpe d'ivoire,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Pensive écoutait l'eau qui se fie en tremblant</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Au bassin de granit qu'entoure un marbre blanc ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et cependant sa voix mêlait une ballade</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Au murmure moqueur de la blanche cascade.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Toi, sous ces oliviers qui viens chanter à l'heure</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="2">Vierge, tes chants sont doux, mais ton ange qui pleure</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Il pleure près du lac te voyant sur la rive</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="2">Et s'enfuit car lui-même il a peur quand arrive</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Vierge, au soleil couchant, quelqu'un sous ta fenêtre</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="2">Et, l'observant de loin, tu connaîtras peut-être</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être, hélas ! il faut qu'il meure, et qu'il te voie</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="2">Et peut-être il vient voir sous le store de soie</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Vierge, ta voix est douce, au moment où s'achève</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="2">Mais, crois-moi, tes chansons ne valent pas un rêve</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Crois-moi, car je me meurs, que l'on ensevelisse</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="2">Ou dans quelque palais avec un grand office</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Ou dans quelque moutier, par une abbesse austère</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="2">Va, j'ai beaucoup vécu, car j'ai beaucoup sur terre</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Elle chantait ainsi lorsque son père entra.</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Son père était le vieux Sandez de Guadarra,</l>
     <l n="25" rhyme="b" line_length="6+6">Et, venant l'embrasser, comme il s'assit près d'elle,</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Il se sentit joyeux en la trouvant si belle,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Car, au vieux commandeur, la vierge avait souri :</l>
     <l n="28" rhyme="a" line_length="6+6">"Par Saint-Eustache, Agnès, il te faut un mari",</l>
     <l n="29" rhyme="b" line_length="6+6">Dit-il. Agnès pâlit, car deux fois fiancée,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Une main dans sa main deux fois s'était glacée,</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Et, vierge, elle était veuve, en deuil de deux époux.</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">L'un, tout jeune, à l'autel n'était pas à genoux</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il tomba sur le front sans dire une prière ;</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">L'autre, grand et hardi, resta comme une pierre,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Et mourut tout debout dans son armure d'or !</l>
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Agnès ferma les yeux croyant les voir encor.</l>
     <l n="37" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le vieillard gaiement relevant sa moustache,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">"Il te faut un mari, dit-il, par saint Eustache ;</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">N'aimes-tu pas le fils du seigneur Rodriguez,</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Carlos ? Oui, c'est un brave". (Il vit rougir Agnès.)</l>
     <l n="41" rhyme="b" line_length="6+6">"Juan, son frère aîné, n'a rien de mieux à faire.</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Que, pour les biens du ciel, quitter ceux de la terre ;</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il aille en Paradis et nous laisse en repos.</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">Homme qui porte un casque en vaut deux à chapeaux,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Quatre portant bonnet, douze portant perruque."</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>