<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ROLLA</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">65</measure>
    <measure unit="line">784</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_rolla</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ROLLA</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ROLLA</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">Regrettez-vous le temps où le ciel sur la terre</l>
     <l n="2" rhyme="1" line_length="6+6">Marchait et respirait dans un peuple de dieux ?</l>
     <l n="3" rhyme="2" line_length="6+6">Où Vénus Astarté, fille de l'onde amère,</l>
     <l n="4" rhyme="2" line_length="6+6">Secouait, vierge encor, les larmes de sa mère,</l>
     <l n="5" rhyme="1" line_length="6+6">Et fécondait le monde en tordant ses cheveux ?</l>
     <l n="6" rhyme="3" line_length="6+6">Regrettez-vous le temps où les Nymphes lascives</l>
     <l n="7" rhyme="4" line_length="6+6">Ondoyaient au soleil parmi les fleurs des eaux,</l>
     <l n="8" rhyme="3" line_length="6+6">Et d'un éclat de rire agaçaient sur les rives</l>
     <l n="9" rhyme="4" line_length="6+6">Les Faunes indolents couchés dans les roseaux ?</l>
     <l n="10" rhyme="5" line_length="6+6">Où les sources tremblaient des baisers de Narcisse ?</l>
     <l n="11" rhyme="6" line_length="6+6">Où, du nord au midi, sur la création</l>
     <l n="12" rhyme="7" line_length="6+6">Hercule promenait l'éternelle justice</l>
     <l n="13" rhyme="6" line_length="6+6">Sous son manteau sanglant, taillé dans un lion ?</l>
     <l n="14" rhyme="8" line_length="6+6">Où les Sylvains moqueurs, dans l'écorce des chênes,</l>
     <l n="15" rhyme="9" line_length="6+6">Avec les rameaux verts se balançaient au vent,</l>
     <l n="16" rhyme="9" line_length="6+6">Et sifflaient dans l'écho la chanson du passant ?</l>
     <l n="17" rhyme="8" line_length="6+6">Où tout était divin, jusqu'aux douleurs humaines,</l>
     <l n="18" rhyme="10" line_length="6+6">Où le monde adorait ce qu'il tue aujourd'hui,</l>
     <l n="19" rhyme="11" line_length="6+6">Où quatre mille dieux n'avaient pas un athée,</l>
     <l n="20" rhyme="11" line_length="6+6">Où tout était heureux, excepté Prométhée,</l>
     <l n="21" rhyme="10" line_length="6+6">Frère aîné de Satan, qui tomba comme lui ?</l>
     <l n="22" rhyme="12" line_length="6+6">— Et quand tout fut changé, le ciel, la terre et l'homme,</l>
     <l n="23" rhyme="13" line_length="6+6">Quand le berceau du monde en devint le cercueil,</l>
     <l n="24" rhyme="14" line_length="6+6">Quand l'ouragan du Nord sur les débris de Rome</l>
     <l n="25" rhyme="13" line_length="6+6">De sa sombre avalanche étendit le linceul —</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="26" rhyme="15" line_length="6+6">Regrettez-vous le temps où d'un siècle barbare</l>
     <l n="27" rhyme="16" line_length="6+6">Naquit un siècle d'or, plus fertile et plus beau ?</l>
     <l n="28" rhyme="15" line_length="6+6">Où le vieil univers fendit avec Lazare</l>
     <l n="29" rhyme="16" line_length="6+6">De son front rajeuni la pierre du tombeau ?</l>
     <l n="30" rhyme="17" line_length="6+6">Regrettez-vous le temps où nos vieilles romances</l>
     <l n="31" rhyme="18" line_length="6+6">Ouvraient leurs ailes d'or vers leur monde enchanté ?</l>
     <l n="32" rhyme="17" line_length="6+6">Où tous nos monuments et toutes nos croyances</l>
     <l n="33" rhyme="18" line_length="6+6">Portaient le manteau blanc de leur virginité ?</l>
     <l n="34" rhyme="19" line_length="6+6">Où, sous la main du Christ, tout venait de renaître ?</l>
     <l n="35" rhyme="19" line_length="6+6">Où le palais du prince, et la maison du prêtre,</l>
     <l n="36" rhyme="1" line_length="6+6">Portant la même croix sur leur front radieux,</l>
     <l n="37" rhyme="1" line_length="6+6">Sortaient de la montagne eu regardant les cieux ?</l>
     <l n="38" rhyme="0" line_length="6+6">Où Cologne et Strasbourg, Notre-Dame et Saint-Pierre,</l>
     <l n="39" rhyme="0" line_length="6+6">S'agenouillant au loin dans leurs robes de pierre,</l>
     <l n="40" rhyme="20" line_length="6+6">Sur l'orgue universel des peuples prosternés</l>
     <l n="41" rhyme="20" line_length="6+6">Entonnaient l'hosanna des siècles nouveau-nés ?</l>
     <l n="42" rhyme="21" line_length="6+6">Le temps où se faisait tout ce qu'a dit l'histoire ;</l>
     <l n="43" rhyme="21" line_length="6+6">Où sur les saints autels les crucifix d'ivoire</l>
     <l n="44" rhyme="22" line_length="6+6">Ouvraient des bras sans tache, et blancs comme le lait ;</l>
     <l n="45" rhyme="22" line_length="6+6">Où la Vie était jeune, — où la Mort espérait ?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="46" rhyme="2" line_length="6+6">O Christ ! je ne suis pas de ceux que la prière</l>
     <l n="47" rhyme="23" line_length="6+6">Dans tes temples muets amène à pas tremblants ;</l>
     <l n="48" rhyme="2" line_length="6+6">Je ne suis pas de ceux qui vont à ton Calvaire,</l>
     <l n="49" rhyme="23" line_length="6+6">En se frappant le cœur, baiser les pieds sanglants ;</l>
     <l n="50" rhyme="24" line_length="6+6">Et je reste debout sous tes sacrés portiques,</l>
     <l n="51" rhyme="4" line_length="6+6">Quand ton peuple fidèle, autour des noirs arceaux,</l>
     <l n="52" rhyme="24" line_length="6+6">Se courbe en murmurant sous le vent des cantiques,</l>
     <l n="53" rhyme="4" line_length="6+6">Comme au souffle du nord un peuple de roseaux.</l>
     <l n="54" rhyme="25" line_length="6+6">Je ne crois pas, ô Christ ! à la parole sainte :</l>
     <l n="55" rhyme="1" line_length="6+6">Je suis venu trop tard dans on monde trop vieux.</l>
     <l n="56" rhyme="25" line_length="6+6">D'un siècle sans espoir naît un siècle sans crainte ;</l>
     <l n="57" rhyme="1" line_length="6+6">Les comètes du nôtre ont dépeuplé les cieux.</l>
     <l n="58" rhyme="26" line_length="6+6">Maintenant le hasard promène au sein des ombres</l>
     <l n="59" rhyme="20" line_length="6+6">De leurs illusions les mondes réveillés ;</l>
     <l n="60" rhyme="26" line_length="6+6">L'esprit des temps passés, errant sur leurs décombres,</l>
     <l n="61" rhyme="20" line_length="6+6">Jette au gouffre éternel tes anges mutilés.</l>
     <l n="62" rhyme="27" line_length="6+6">Les clous du Golgotha te soutiennent à peine ;</l>
     <l n="63" rhyme="18" line_length="6+6">Sous ton divin tombeau le sol s'est dérobé :</l>
     <l n="64" rhyme="27" line_length="6+6">Ta gloire est morte, ô Christ ! et sur nos croix d'ébène</l>
     <l n="65" rhyme="18" line_length="6+6">Ton cadavre céleste en poussière est tombé !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="66" rhyme="2" line_length="6+6">Eh bien ! qu'il soit permis d'en baiser la poussière.</l>
     <l n="67" rhyme="28" line_length="6+6">Au moins crédule enfant de ce siècle sans foi,</l>
     <l n="68" rhyme="0" line_length="6+6">Et de pleurer, ô Christ ! sur cette froide terre</l>
     <l n="69" rhyme="28" line_length="6+6">Qui vivait de ta mort, et qui mourra sans toi !</l>
     <l n="70" rhyme="29" line_length="6+6">Oh ! maintenant, mon Dieu, qui lui rendra la vie ?</l>
     <l n="71" rhyme="29" line_length="6+6">Du plus pur de ton sang tu l'avais rajeunie,</l>
     <l n="72" rhyme="30" line_length="6+6">Jésus ! ce que lu fis, qui jamais le fera ?</l>
     <l n="73" rhyme="30" line_length="6+6">Nous, vieillards nés d'hier, qui nous rajeunira ?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="74" rhyme="31" line_length="6+6">Nous sommes aussi vieux qu'au jour de ta naissance.</l>
     <l n="75" rhyme="32" line_length="6+6">Nous attendons autant, nous avons plus perdu.</l>
     <l n="76" rhyme="33" line_length="6+6">Plus livide et plus froid, dans son cercueil immense</l>
     <l n="77" rhyme="32" line_length="6+6">Pour la seconde fois Lazare est étendu.</l>
     <l n="78" rhyme="34" line_length="6+6">Où donc est le Sauveur, pour entr'ouvrir nos tombes ?</l>
     <l n="79" rhyme="35" line_length="6+6">Où donc le vieux saint Paul, haranguant les Romains,</l>
     <l n="80" rhyme="35" line_length="6+6">Suspendant tout un peuple à ses haillons divins ?</l>
     <l n="81" rhyme="34" line_length="6+6">Où donc est le Cénacle, où donc les Catacombes ?</l>
     <l n="82" rhyme="36" line_length="6+6">Avec qui marche donc l'auréole de feu ?</l>
     <l n="83" rhyme="27" line_length="6+6">Sur quels pieds tombez-vous, parfums de Madelaine ?</l>
     <l n="84" rhyme="27" line_length="6+6">Où donc vibre dans l'air une voix pins qu'humaine ?</l>
     <l n="85" rhyme="36" line_length="6+6">Qui de nous, qui de nous va devenir un Dieu ?</l>
     <l n="86" rhyme="11" line_length="6+6">La Terre est aussi vieille, aussi dégénérée,</l>
     <l n="87" rhyme="11" line_length="6+6">Elle branle une fête aussi désespérée,</l>
     <l n="88" rhyme="37" line_length="6+6">Que lorsque Jean parut sur le sable des mers,</l>
     <l n="89" rhyme="25" line_length="6+6">Et que la moribonde, à sa parole sainte,</l>
     <l n="90" rhyme="25" line_length="6+6">Tressaillant tout à coup comme une femme enceinte,</l>
     <l n="91" rhyme="37" line_length="6+6">Sentit bondir en elle un nouvel univers.</l>
     <l n="92" rhyme="2" line_length="6+6">Les jours sont revenus de Claude et de Tibère ;</l>
     <l n="93" rhyme="38" line_length="6+6">Tout ici, comme alors, est mort avec le temps,</l>
     <l n="94" rhyme="23" line_length="6+6">Et Saturne est au bout du sang de ses enfants ;</l>
     <l n="95" rhyme="2" line_length="6+6">Mais l'espérance humaine est tasse d'être mère,</l>
     <l n="96" rhyme="18" line_length="6+6">Et, le sein tout meurtri d'avoir tant allaité,</l>
     <l n="97" rhyme="18" line_length="6+6">Elle fait Son repos de sa stérilité.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="98" rhyme="39" line_length="6+6">De tous les débauchés de la ville du monde</l>
     <l n="99" rhyme="18" line_length="6+6">Où le libertinage est à meilleur marché,</l>
     <l n="100" rhyme="39" line_length="6+6">De la plus vieille en vice, et de la plus féconde,</l>
     <l n="101" rhyme="18" line_length="6+6">Je veux dire Paris, — le plus grand débauché</l>
     <l n="102" rhyme="40" line_length="6+6">Était Jacques Rolla ; — jamais dans les tavernes,</l>
     <l n="103" rhyme="40" line_length="6+6">Sous les rayons tremblants des blafardes lanternes,</l>
     <l n="104" rhyme="18" line_length="6+6">Plus indocile enfant ne s'était accoudé</l>
     <l n="105" rhyme="18" line_length="6+6">Sur une table chaude, ou sur un coup de dé.</l>
     <l n="106" rhyme="29" line_length="6+6">Ce n'était pas Rolla qui gouvernait sa vie,</l>
     <l n="107" rhyme="18" line_length="6+6">C'étaient ses passions ; — il les laissait aller</l>
     <l n="108" rhyme="18" line_length="6+6">Comme un pâtre assoupi regarde l'eau couler.</l>
     <l n="109" rhyme="29" line_length="6+6">Elles vivaient ; — son corps était l'hôtellerie</l>
     <l n="110" rhyme="41" line_length="6+6">Où s'étaient attablés ces pâles voyageurs ;</l>
     <l n="111" rhyme="42" line_length="6+6">Tantôt pour y briser les lits et les murailles,</l>
     <l n="112" rhyme="42" line_length="6+6">Pour s'y chercher dans l'ombre, et s'ouvrir les entrailles</l>
     <l n="113" rhyme="41" line_length="6+6">Comme des cerfs en rut et des gladiateurs ;</l>
     <l n="114" rhyme="43" line_length="6+6">Tantôt pour y chanter en s'enivrant ensemble,</l>
     <l n="115" rhyme="43" line_length="6+6">Comme de gais oiseaux qu'un coup de vent rassemble,</l>
     <l n="116" rhyme="41" line_length="6+6">Et qui, pour vingt amours, n'ont qu'un arbuste en fleurs</l>
     <l n="117" rhyme="44" line_length="6+6">Le père de Rolla, gentillâtre imbécile,</l>
     <l n="118" rhyme="18" line_length="6+6">L'avait fait élever comme un riche héritier.</l>
     <l n="119" rhyme="45" line_length="6+6">Sans songer que lui-même, à sa petite ville,</l>
     <l n="120" rhyme="18" line_length="6+6">Il avait de son bien mangé plus de moitié.</l>
     <l n="121" rhyme="46" line_length="6+6">En sorte que Rolla, par un beau soir d'automne,</l>
     <l n="122" rhyme="47" line_length="6+6">Se vit à dix-neuf ans maître de sa personne, —</l>
     <l n="123" rhyme="18" line_length="6+6">Et n'ayant dans la main ni talent ni métier.</l>
     <l n="124" rhyme="48" line_length="6+6">Il eût trouvé d'ailleurs tout travail impossible ;</l>
     <l n="125" rhyme="22" line_length="6+6">Un gagne-pain quelconque, un métier de valet,</l>
     <l n="126" rhyme="48" line_length="6+6">Soulevait sur sa lèvre un rire inextinguible.</l>
     <l n="127" rhyme="22" line_length="6+6">Ainsi, mordant à même au peu qu'il possédait,</l>
     <l n="128" rhyme="22" line_length="6+6">Il resta grand seigneur, tel que Dieu l'avait fait.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="129" rhyme="49" line_length="6+6">Hercule, fatigué de sa tâche éternelle,</l>
     <l n="130" rhyme="50" line_length="6+6">S'assit un jour, dit-on, entre un double chemin.</l>
     <l n="131" rhyme="50" line_length="6+6">Il vit la Volupté qui lui tendait la main :</l>
     <l n="132" rhyme="49" line_length="6+6">Il suivit la Vertu, qui lui sembla plus belle.</l>
     <l n="133" rhyme="50" line_length="6+6">Aujourd'hui rien n'est beau, ni le mal ni le bien.</l>
     <l n="134" rhyme="51" line_length="6+6">Ce n'est pas notre temps qui s'arrête et qui doute ;</l>
     <l n="135" rhyme="51" line_length="6+6">Les siècles, en passant, ont fait leur grande route</l>
     <l n="136" rhyme="50" line_length="6+6">Entre les deux sentiers, dont il ne reste rien.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="137" rhyme="52" line_length="6+6">Rolla fit à vingt ans ce qu'avaient fait ses pères.</l>
     <l n="138" rhyme="18" line_length="6+6">Ce qu'on voit aux abords d'une grande cité,</l>
     <l n="139" rhyme="52" line_length="6+6">Ce sont des abattoirs, des murs, des cimetières ;</l>
     <l n="140" rhyme="18" line_length="6+6">C'est ainsi qu'en entrant dans la société,</l>
     <l n="141" rhyme="25" line_length="6+6">On trouve ses égouts. — La virginité sainte-</l>
     <l n="142" rhyme="25" line_length="6+6">S'y cache à tous les yeux sous une triple enceinte ;</l>
     <l n="143" rhyme="6" line_length="6+6">On voile la pudeur, mais la corruption</l>
     <l n="144" rhyme="6" line_length="6+6">Y baise en plein soleil la prostitution.</l>
     <l n="145" rhyme="53" line_length="6+6">Les hommes dans leur sein n'accueillent leur semblable,</l>
     <l n="146" rhyme="1" line_length="6+6">Que lorsqu'il a trempé dans le fleuve fangeux</l>
     <l n="147" rhyme="53" line_length="6+6">L'acier chaste et brûlant du glaive redoutable</l>
     <l n="148" rhyme="1" line_length="6+6">Qu'il a reçu du ciel pour se défendre d'eux.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="149" rhyme="54" line_length="6+6">Jacque était grand, loyal, intrépide et superbe.</l>
     <l n="150" rhyme="54" line_length="6+6">L'habitude, qui fait de la vie un proverbe,</l>
     <l n="151" rhyme="1" line_length="6+6">Lui donnait la nausée. — Heureux ou malheureux,</l>
     <l n="152" rhyme="1" line_length="6+6">Il ne fit rien comme elle, et garda pour ses dieux</l>
     <l n="153" rhyme="55" line_length="6+6">L'audace et la fierté, qui sont ses sœurs aînées.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="154" rhyme="55" line_length="6+6">Il prit trois bourses d'or, et, durant trois années,</l>
     <l n="155" rhyme="56" line_length="6+6">Il vécut au soleil sans se douter des lois ;</l>
     <l n="156" rhyme="2" line_length="6+6">Et jamais fils d'Adam, sous la sainte lumière,</l>
     <l n="157" rhyme="0" line_length="6+6">N'a, de l'est au couchant, promené sur la terre</l>
     <l n="158" rhyme="56" line_length="6+6">Un plus large mépris des peuples et des rois.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="159" rhyme="57" line_length="6+6">Seul, il marchait tout nu dans cette mascarade</l>
     <l n="160" rhyme="58" line_length="6+6">Qu'on appelle la vie, en y parlant tout haut.</l>
     <l n="161" rhyme="57" line_length="6+6">Tel que la robe d'or du jeune Alcibiade,</l>
     <l n="162" rhyme="16" line_length="6+6">Son orgueil indolent, du palais au ruisseau,</l>
     <l n="163" rhyme="16" line_length="6+6">Traînait derrière lui comme un royal manteau.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="164" rhyme="2" line_length="6+6">Ce n'était pour personne un objet de mystère</l>
     <l n="165" rhyme="50" line_length="6+6">Qu'il eût trois ans à vivre, et qu'il mangeât sou bien.</l>
     <l n="166" rhyme="2" line_length="6+6">Le monde souriait en le regardant faire,</l>
     <l n="167" rhyme="2" line_length="6+6">Et lui, qui le faisait, disait à l'ordinaire</l>
     <l n="168" rhyme="50" line_length="6+6">Qu'il se ferait sauter quand il n'aurait plus rien.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="169" rhyme="31" line_length="6+6">C'était un noble cœur, naïf comme l'enfance,</l>
     <l n="170" rhyme="31" line_length="6+6">Bon comme la pitié, grand comme l'espérance.</l>
     <l n="171" rhyme="18" line_length="6+6">Il ne voulut jamais croire à sa pauvreté.</l>
     <l n="172" rhyme="59" line_length="6+6">L'armure qu'il portait n'allait pas à sa taille ;</l>
     <l n="173" rhyme="59" line_length="6+6">Elle était bonne au plus pour un jour de bataille,</l>
     <l n="174" rhyme="18" line_length="6+6">Et ce jour-là fut court comme une nuit d'été.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="175" rhyme="60" line_length="6+6">Lorsque dans le désert la cavale sauvage,</l>
     <l n="176" rhyme="60" line_length="6+6">Après trois jours de marche, attend un jour d'orage,</l>
     <l n="177" rhyme="1" line_length="6+6">Pour boire l'eau du ciel sur ses palmiers poudreux ;</l>
     <l n="178" rhyme="31" line_length="6+6">Le soleil est de plomb, les palmiers en silence</l>
     <l n="179" rhyme="1" line_length="6+6">Sous leur ciel embrasé penchent leurs longs cheveux ;</l>
     <l n="180" rhyme="33" line_length="6+6">Elle cherche son puits dans le désert immense,</l>
     <l n="181" rhyme="9" line_length="6+6">Le soleil l'a séché ; sur le rocher brûlant</l>
     <l n="182" rhyme="9" line_length="6+6">Les lions hérissés dorment en grommelant.</l>
     <l n="183" rhyme="61" line_length="6+6">Elle se sent fléchir ; ses narines qui saignent</l>
     <l n="184" rhyme="18" line_length="6+6">S'enfoncent dans le sable, et le sable altéré</l>
     <l n="185" rhyme="18" line_length="6+6">Vient boire avidement son sang décoloré.</l>
     <l n="186" rhyme="61" line_length="6+6">Alors elle se couche, et ses grands yeux s'éteignent,</l>
     <l n="187" rhyme="9" line_length="6+6">Et le pâle désert roule sur son enfant</l>
     <l n="188" rhyme="9" line_length="6+6">Les flots silencieux de son linceul mouvant.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="189" rhyme="62" line_length="6+6">Elle ne savait pas, lorsque les caravanes</l>
     <l n="190" rhyme="62" line_length="6+6">Avec leurs chameliers passaient sous les platanes,</l>
     <l n="191" rhyme="63" line_length="6+6">Qu'elle n'avait qu'à suivre et qu'à baisser le front,</l>
     <l n="192" rhyme="64" line_length="6+6">Pour trouver à Bagdad de fraîches écuries,</l>
     <l n="193" rhyme="64" line_length="6+6">Des râteliers dorés, des luzernes fleuries,</l>
     <l n="194" rhyme="65" line_length="6+6">Et des puits dont le ciel n'a jamais vu le fond.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="195" rhyme="66" line_length="6+6">Si Dieu nous a tirés tous de la même fange,</l>
     <l n="196" rhyme="66" line_length="6+6">Certe, il a dû pétrir dans une argile étrange</l>
     <l n="197" rhyme="18" line_length="6+6">Et sécher aux rayons d'un soleil irrité</l>
     <l n="198" rhyme="49" line_length="6+6">Cet être, quel qu'il soit, ou l'aigle, ou l'hirondelle,</l>
     <l n="199" rhyme="67" line_length="6+6">Qui ne saurait plier ni son cou ni son aile,</l>
     <l n="200" rhyme="18" line_length="6+6">Et qui n'a pour tout bien qu'un mot : la liberté.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="201" rhyme="68" line_length="6+6">Est-ce sur de la neige, ou sur une statue,</l>
     <l n="202" rhyme="68" line_length="6+6">Que celte lampe d'or, dans l'ombre suspendue,</l>
     <l n="203" rhyme="9" line_length="6+6">Fait onduler l'azur de ce rideau tremblant ?</l>
     <l n="204" rhyme="69" line_length="6+6">Non, la neige est plus pâle, et le marbre est moins blanc.</l>
     <l n="205" rhyme="70" line_length="6+6">C'est un enfant qui dort. — Sur ses lèvres ouvertes</l>
     <l n="206" rhyme="71" line_length="6+6">Voltige par instants un faible et doux soupir ;</l>
     <l n="207" rhyme="70" line_length="6+6">Un soupir plus léger que ceux des algues vertes</l>
     <l n="208" rhyme="71" line_length="6+6">Quand le soir sur les mers voltige le Zéphir,</l>
     <l n="209" rhyme="55" line_length="6+6">Et que, sentant fléchir ses ailes embaumées</l>
     <l n="210" rhyme="55" line_length="6+6">Sous les baisers ardents de ses fleurs bien-aimées,</l>
     <l n="211" rhyme="4" line_length="6+6">Il boit sur ses bras nus les perles des roseaux.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="212" rhyme="4" line_length="6+6">C'est un enfant qui dort sous ces épais rideaux,</l>
     <l n="213" rhyme="72" line_length="6+6">Un enfant de quinze ans, — presque une jeune femme ;</l>
     <l n="214" rhyme="9" line_length="6+6">Rien n'est encor formé dans cet être charmant.</l>
     <l n="215" rhyme="73" line_length="6+6">Le petit chérubin qui veille sur son âme</l>
     <l n="216" rhyme="9" line_length="6+6">Doute s'il est son frère, ou s'il est son amant.</l>
     <l n="217" rhyme="2" line_length="6+6">Ses longs cheveux épars la couvrent tout entière.</l>
     <l n="218" rhyme="50" line_length="6+6">La croix de son collier repose dans sa main,</l>
     <l n="219" rhyme="2" line_length="6+6">Comme pour témoigner qu'elle a fait sa prière,</l>
     <l n="220" rhyme="50" line_length="6+6">Et qu'elle va la faire en s'éveillant demain.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="221" rhyme="74" line_length="6+6">Elle dort, regardez : — quel front noble et candide !</l>
     <l n="222" rhyme="74" line_length="6+6">Partout, comme un lait pur sur une onde limpide,</l>
     <l n="223" rhyme="75" line_length="6+6">Le ciel sur la beauté répandit la pudeur.</l>
     <l n="224" rhyme="75" line_length="6+6">Elle dort toute nue et la main sur son cœur.</l>
     <l n="225" rhyme="49" line_length="6+6">N'est-ce pas que la nuit la rend encor plus belle ?</l>
     <l n="226" rhyme="49" line_length="6+6">Que ces molles clartés palpitent autour d'elle</l>
     <l n="227" rhyme="76" line_length="6+6">Comme si, malgré lui, le sombre Esprit du soir</l>
     <l n="228" rhyme="76" line_length="6+6">Sentait sur ce beau corps frémir son manteau noir ?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="229" rhyme="25" line_length="6+6">Les pas silencieux du prêtre dans l'enceinte</l>
     <l n="230" rhyme="25" line_length="6+6">Font tressaillir le cœur d'une terreur moins sainte,</l>
     <l n="231" rhyme="20" line_length="6+6">O vierge ! que le bruit de tes soupirs légers.</l>
     <l n="232" rhyme="20" line_length="6+6">Regardez cette chambre et ces frais orangers,</l>
     <l n="233" rhyme="77" line_length="6+6">Ces livres, ce métier, cette branche bénite</l>
     <l n="234" rhyme="78" line_length="6+6">Qui se penche en pleurant sur ce vieux crucifix ;</l>
     <l n="235" rhyme="77" line_length="6+6">Ne chercherait-on pas le rouet de Marguerite</l>
     <l n="236" rhyme="79" line_length="6+6">Dans ce mélancolique et chaste paradis ?</l>
     <l n="237" rhyme="31" line_length="6+6">N'est-ce pas qu'il est pur, le sommeil de l'enfance ?</l>
     <l n="238" rhyme="33" line_length="6+6">Que le ciel lui donna sa beauté pour défense ?</l>
     <l n="239" rhyme="18" line_length="6+6">Que l'amour d'une vierge est une piété</l>
     <l n="240" rhyme="49" line_length="6+6">Comme l'amour céleste, et qu'en approchant d'elle,</l>
     <l n="241" rhyme="67" line_length="6+6">Dans l'air qu'elle respire on sent frissonner l'aile</l>
     <l n="242" rhyme="18" line_length="6+6">Du séraphin jaloux qui veille à son côté ?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="243" rhyme="45" line_length="6+6">Si ce n'est pas ta mère, ô pâle jeune fille,</l>
     <l n="244" rhyme="22" line_length="6+6">Quelle est donc cette femme assise à ton chevet,</l>
     <l n="245" rhyme="45" line_length="6+6">Qui regarde l'horloge et l'âtre qui pétille,</l>
     <l n="246" rhyme="22" line_length="6+6">En secouant la tète, et d'un air inquiet ?</l>
     <l n="247" rhyme="2" line_length="6+6">Qu'attend-elle si tard ? — Pour qui, si c'est la mère,</l>
     <l n="248" rhyme="23" line_length="6+6">S'en va-t-elle entr'ouvrir, depuis quelques instants,</l>
     <l n="249" rhyme="2" line_length="6+6">Ta porte et ton balcon… si ce n'est pour ton père ?</l>
     <l n="250" rhyme="38" line_length="6+6">Et ton père, Marie, est mort depuis longtemps.</l>
     <l n="251" rhyme="80" line_length="6+6">Pour qui donc ces flacons, celte table fumante,</l>
     <l n="252" rhyme="71" line_length="6+6">Que de ses propres mains elle vient de servir ?</l>
     <l n="253" rhyme="71" line_length="6+6">Pour qui donc ces flambeaux, et qui donc va venir ?…</l>
     <l n="254" rhyme="80" line_length="6+6">Qui que ce soit, tu dors, tu n'es pas son amante.</l>
     <l n="255" rhyme="81" line_length="6+6">Les songes de tes nuits sont plus purs que le jour,</l>
     <l n="256" rhyme="81" line_length="6+6">Et trop jeunes encor pour te parler d'amour.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="257" rhyme="29" line_length="6+6">A qui donc ce manteau que cette femme essuie ?</l>
     <l n="258" rhyme="29" line_length="6+6">Il est couvert de boue et dégouttant de pluie ;</l>
     <l n="259" rhyme="9" line_length="6+6">C'est le tien, Maria, c'est celui d'un enfant.</l>
     <l n="260" rhyme="60" line_length="6+6">Tes cheveux sont mouillés. Tes mains et ton visage .</l>
     <l n="261" rhyme="9" line_length="6+6">Sont devenus vermeils au froid souffle du vent.</l>
     <l n="262" rhyme="60" line_length="6+6">Où donc t'en allais-tu par cette nuit d'orage ?</l>
     <l n="263" rhyme="9" line_length="6+6">Cette femme n'est pas ta mère, assurément.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="264" rhyme="82" line_length="6+6">Silence ! on a parlé. Des femmes inconnues</l>
     <l n="265" rhyme="82" line_length="6+6">Ont entr'ouvert la porte, — et d'autres, demi-nues,</l>
     <l n="266" rhyme="83" line_length="6+6">Les cheveux en désordre, et se traînant aux murs,</l>
     <l n="267" rhyme="83" line_length="6+6">Traversaient en sueur des corridors obscurs.</l>
     <l n="268" rhyme="29" line_length="6+6">Une lampe a bougé ; — les restes d'une orgie,</l>
     <l n="269" rhyme="18" line_length="6+6">Aux dernières lueurs de sa morne clarté,</l>
     <l n="270" rhyme="18" line_length="6+6">Sont apparus au fond d'un boudoir écarté.</l>
     <l n="271" rhyme="29" line_length="6+6">Les verres se heurtaient sur la nappe rougie ;</l>
     <l n="272" rhyme="1" line_length="6+6">La porte est retombée au bruit d'un rire affreux.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="273" rhyme="29" line_length="6+6">C'est une vision, n'est-il pas vrai, Marie ?</l>
     <l n="274" rhyme="1" line_length="6+6">C'est un rêve insensé qui m'a frappé les yeux.</l>
     <l n="275" rhyme="2" line_length="6+6">Tout repose, tout dort ; — cette femme est ta mère.</l>
     <l n="276" rhyme="2" line_length="6+6">C'est le parfum des fleurs, c'est une huile légère</l>
     <l n="277" rhyme="75" line_length="6+6">Qui baigne tes cheveux, et la chaste rougeur</l>
     <l n="278" rhyme="75" line_length="6+6">Qui couvre ton beau front vient du sang de ton cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="279" rhyme="26" line_length="6+6">Silence ! quelqu'un frappe, — et sur les dalles sombres</l>
     <l n="280" rhyme="84" line_length="6+6">Un pas retentissant fait tressaillir la nuit.</l>
     <l n="281" rhyme="26" line_length="6+6">Une lueur tremblante approche avec deux ombres…</l>
     <l n="282" rhyme="10" line_length="6+6">C'est toi, maigre Rolla ? que viens-tu faire ici ?</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="283" rhyme="0" line_length="6+6">O Faust ! n'étais-tu pas prêt à quitter la terre,</l>
     <l n="284" rhyme="32" line_length="6+6">Dans cette nuit d'angoisse où l'archange déchu,</l>
     <l n="285" rhyme="2" line_length="6+6">Sous son manteau de feu, comme une ombre légère,</l>
     <l n="286" rhyme="32" line_length="6+6">T'emporta dans L'espace à ses pieds suspendu ?</l>
     <l n="287" rhyme="85" line_length="6+6">N'avais-tu pas crié ton dernier anathème,</l>
     <l n="288" rhyme="20" line_length="6+6">Et, quand tu tressaillis au bruit des chants sacrés,</l>
     <l n="289" rhyme="85" line_length="6+6">N'avais-tu pas frappé, dans ton dernier blasphème,</l>
     <l n="290" rhyme="20" line_length="6+6">Ton front sexagénaire à tes murs délabrés ?</l>
     <l n="291" rhyme="74" line_length="6+6">Oui, le poison tremblait sur ta lèvre livide ;</l>
     <l n="292" rhyme="6" line_length="6+6">La Mort, qui t'escortait dans tes œuvres sans nom.</l>
     <l n="293" rhyme="65" line_length="6+6">Avait à les côtés descendu jusqu'au fond</l>
     <l n="294" rhyme="74" line_length="6+6">La spirale sans fin de ton long suicide ;</l>
     <l n="295" rhyme="18" line_length="6+6">Et, trop vieux pour s'ouvrir, ton cœur s'était brisé</l>
     <l n="296" rhyme="18" line_length="6+6">Comme un roc en hiver, par la froidure usé.</l>
     <l n="297" rhyme="86" line_length="6+6">Ton heure était venue, athée à barbe grise ;</l>
     <l n="298" rhyme="18" line_length="6+6">L'arbre de ta science était déraciné.</l>
     <l n="299" rhyme="86" line_length="6+6">L'ange exterminateur te vit avec surprise</l>
     <l n="300" rhyme="18" line_length="6+6">Faire jaillir encor, pour te vendre au Damné,</l>
     <l n="301" rhyme="18" line_length="6+6">Une goutte de sang de ton bras décharné.</l>
     <l n="302" rhyme="87" line_length="6+6">Oh ! sur quel océan, sur quelle grotte obscure,</l>
     <l n="303" rhyme="20" line_length="6+6">Sur quel bois d'aloès et de frais oliviers,</l>
     <l n="304" rhyme="20" line_length="6+6">Sur quelle neige intacte au sommet des glaciers,</l>
     <l n="305" rhyme="87" line_length="6+6">Souffle-t-il à l'aurore une brise aussi pure,</l>
     <l n="306" rhyme="38" line_length="6+6">Un vent d'est aussi plein des larmes du printemps,</l>
     <l n="307" rhyme="29" line_length="6+6">Que celui qui passa sur ta tête blanchie,</l>
     <l n="308" rhyme="29" line_length="6+6">Quand le ciel te donna de ressaisir la vie</l>
     <l n="309" rhyme="88" line_length="6+6">Au manteau virginal d'un enfant de quinze ans !</l>
     <l n="310" rhyme="89" line_length="6+6">Quinze ans ! — O Roméo ! l'âge de Juliette !</l>
     <l n="311" rhyme="50" line_length="6+6">L'âge où vous vous aimiez ! où le vent du malin,</l>
     <l n="312" rhyme="89" line_length="6+6">Sur l'échelle de soie, au chant de l'alouette,</l>
     <l n="313" rhyme="50" line_length="6+6">Berçait vos longs baisers et vos adieux sans fin !</l>
     <l n="314" rhyme="29" line_length="6+6">Quinze ans ! — l'âge céleste où l'arbre de la vie,</l>
     <l n="315" rhyme="18" line_length="6+6">Sous la tiède oasis du désert embaumé,</l>
     <l n="316" rhyme="29" line_length="6+6">Baigne ses fruits dorés de myrrhe et d'ambroisie,</l>
     <l n="317" rhyme="29" line_length="6+6">Et pour féconder l'air, comme un palmier d'Asie,</l>
     <l n="318" rhyme="18" line_length="6+6">N'a qu'à jeter au vent son voile parfumé !</l>
     <l n="319" rhyme="31" line_length="6+6">Quinze ans ! — l'âge où la femme, au jour de sa naissance,</l>
     <l n="320" rhyme="31" line_length="6+6">Sortit des mains de Dieu si blanche d'innocence,</l>
     <l n="321" rhyme="90" line_length="6+6">Si riche de beauté, que son père immortel</l>
     <l n="322" rhyme="90" line_length="6+6">De ses phalanges d'or en fit l'âge éternel !</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="323" rhyme="11" line_length="6+6">Oh ! la fleur de l'Éden, pourquoi l'as-tu fanée,</l>
     <l n="324" rhyme="1" line_length="6+6">Insouciante enfant, belle Ève aux blonds cheveux ?</l>
     <l n="325" rhyme="11" line_length="6+6">Tout trahir et tout perdre était ta destinée ;</l>
     <l n="326" rhyme="1" line_length="6+6">Tu fis ton Dieu mortel, et tu l'en aimas mieux.</l>
     <l n="327" rhyme="91" line_length="6+6">Qu'on te rende le ciel, tu le perdras encore.</l>
     <l n="328" rhyme="91" line_length="6+6">Tu sais trop bien qu'ailleurs c'est-toi que l'homme adore ;</l>
     <l n="329" rhyme="18" line_length="6+6">Avec lui de nouveau tu voudrais t'exiler,</l>
     <l n="330" rhyme="18" line_length="6+6">Pour mourir sur son cœur, et pour l'en consoler !</l>
     <l n="331" rhyme="92" line_length="6+6">Rolla considérait d'un œil mélancolique</l>
     <l n="332" rhyme="84" line_length="6+6">La belle Marion dormant dans son grand lit ;</l>
     <l n="333" rhyme="92" line_length="6+6">Je ne sais quoi d'horrible et presque diabolique</l>
     <l n="334" rhyme="10" line_length="6+6">Le faisait jusqu'aux os frissonner malgré lui.</l>
     <l n="335" rhyme="84" line_length="6+6">Marion coûtait cher. — Pour lui payer sa nuit,</l>
     <l n="336" rhyme="93" line_length="6+6">Il avait dépensé sa dernière pistole.</l>
     <l n="337" rhyme="9" line_length="6+6">Ses amis le savaient. Lui-même, en arrivant,</l>
     <l n="338" rhyme="93" line_length="6+6">Il s'était pris la main, et donné sa parole</l>
     <l n="339" rhyme="9" line_length="6+6">Que personne au grand jour ne le verrait vivant.</l>
     <l n="340" rhyme="94" line_length="6+6">Trois ans, — les trois plus beaux de la belle jeunesse,</l>
     <l n="341" rhyme="94" line_length="6+6">Trois ans de volupté, de délire et d'ivresse,</l>
     <l n="342" rhyme="18" line_length="6+6">Allaient s'évanouir comme un songe léger,</l>
     <l n="343" rhyme="18" line_length="6+6">Comme le chant lointain d'un oiseau passager.</l>
     <l n="344" rhyme="2" line_length="6+6">Et celte triste nuit, — nuit de mort, — la dernière, —</l>
     <l n="345" rhyme="2" line_length="6+6">Celle où l'agonisant fait encor sa prière</l>
     <l n="346" rhyme="18" line_length="6+6">Quand sa lèvre est muette, — où pour le condamné</l>
     <l n="347" rhyme="18" line_length="6+6">Tout est si près de Dieu que tout est pardonné, —</l>
     <l n="348" rhyme="73" line_length="6+6">Il venait la passer chez une fille infâme,</l>
     <l n="349" rhyme="72" line_length="6+6">Lui ! chrétien, homme, fils d'un homme ! Et cette femme,</l>
     <l n="350" rhyme="9" line_length="6+6">Cet être misérable, un brin d'herbe, un enfant,</l>
     <l n="351" rhyme="9" line_length="6+6">Sur son cercueil ouvert dormait en l'attendant.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="352" rhyme="31" line_length="6+6">O chaos éternel ! prostituer l'enfance !</l>
     <l n="353" rhyme="33" line_length="6+6">Ne valait-il pas mieux, sur ce lit sans défense,</l>
     <l n="354" rhyme="4" line_length="6+6">Balafrer ce beau corps au tranchant d'une faux,</l>
     <l n="355" rhyme="95" line_length="6+6">Prendre ce cou de neige et lui tordre les os ?</l>
     <l n="356" rhyme="96" line_length="6+6">Ne valait-il pas mieux lui poser sur la face</l>
     <l n="357" rhyme="97" line_length="6+6">Un masque de chaux vive avec un gant de fer,</l>
     <l n="358" rhyme="96" line_length="6+6">Que d'en faire un ruisseau limpide à la surface,</l>
     <l n="359" rhyme="98" line_length="6+6">Réfléchissant les fleurs et l'étoile qui passe,</l>
     <l n="360" rhyme="97" line_length="6+6">Et d'en salir le fond des poisons de l'enfer !</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="361" rhyme="87" line_length="6+6">Oh ! qu'elle est belle encor ! quel trésor, ô nature !</l>
     <l n="362" rhyme="22" line_length="6+6">Oh ! quel premier baiser l'Amour se préparait !</l>
     <l n="363" rhyme="87" line_length="6+6">Quels doux fruits eût portés, quand sa fleur sera mûre,</l>
     <l n="364" rhyme="87" line_length="6+6">Cette beauté céleste, et quelle flamme pure</l>
     <l n="365" rhyme="22" line_length="6+6">Sur cette chaste lampe un jour s'éveillerait !</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="366" rhyme="99" line_length="6+6">Pauvreté ! Pauvreté ! c'est loi la courtisane.</l>
     <l n="367" rhyme="9" line_length="6+6">C'est toi qui dans ce lit as poussé cet enfant</l>
     <l n="368" rhyme="99" line_length="6+6">Que la Grèce eût jeté sur l'autel de Diane !</l>
     <l n="369" rhyme="9" line_length="6+6">Regarde — elle a prié ce soir en s'endormant…</l>
     <l n="370" rhyme="29" line_length="6+6">Prié ! — Qui donc, grand Dieu ! C'est toi qu'en cette vie</l>
     <l n="371" rhyme="29" line_length="6+6">Il faut qu'à deux genoux elle conjure et prie ;</l>
     <l n="372" rhyme="9" line_length="6+6">C'est toi qui, chuchotant dans le souffle du vent,</l>
     <l n="373" rhyme="2" line_length="6+6">Au milieu des sanglots d'une insomnie amère,</l>
     <l n="374" rhyme="2" line_length="6+6">Es venue un beau soir murmurer à sa mère :</l>
     <l n="375" rhyme="100" line_length="6+6">Ta fille est belle et vierge, et tout cela se vend !</l>
     <l n="376" rhyme="11" line_length="6+6">Pour aller au sabbat, c'est toi qui l'as lavée,</l>
     <l n="377" rhyme="16" line_length="6+6">Comme on lave les morts pour les mettre au tombeau ;</l>
     <l n="378" rhyme="11" line_length="6+6">C'est loi qui, celte nuit, quand elle est arrivée,</l>
     <l n="379" rhyme="16" line_length="6+6">Aux lueurs des éclairs, courais sous son manteau !</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="380" rhyme="11" line_length="6+6">Hélas ! qui peut savoir pour quelle destinée,</l>
     <l n="381" rhyme="11" line_length="6+6">En lui donnant du pain, peut-être elle était née ?</l>
     <l n="382" rhyme="63" line_length="6+6">D'un être sans pudeur ce n'est pas là le front.</l>
     <l n="383" rhyme="91" line_length="6+6">Rien d'impur ne germait sous cette fraîche aurore.</l>
     <l n="384" rhyme="91" line_length="6+6">Pauvre fille ! à quinze ans, ses sens dormaient encore ;</l>
     <l n="385" rhyme="6" line_length="6+6">Son nom était Marie, et non pas Marion.</l>
     <l n="386" rhyme="2" line_length="6+6">Ce qui l'a dégradée, hélas ! c'est la misère,</l>
     <l n="387" rhyme="30" line_length="6+6">Et non l'amour de l'or. — Telle que la voilà,</l>
     <l n="388" rhyme="2" line_length="6+6">Sous les rideaux honteux de ce hideux repaire,</l>
     <l n="389" rhyme="2" line_length="6+6">Dans cet infâme lit, elle donne à sa mère,</l>
     <l n="390" rhyme="30" line_length="6+6">En rentrant au logis, ce qu'elle a gagné là.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="391" rhyme="39" line_length="6+6">Vous ne la plaignez pas, vous, femmes de ce monde !</l>
     <l n="392" rhyme="39" line_length="6+6">Vous qui vivez gaîment dans une horreur profonde</l>
     <l n="393" rhyme="101" line_length="6+6">De tout ce qui n'est pas riche et gai comme vous !</l>
     <l n="394" rhyme="102" line_length="6+6">Vous ne la plaignez pas, vous, mères de familles,</l>
     <l n="395" rhyme="102" line_length="6+6">Qui poussez les verrous aux portes de vos filles,</l>
     <l n="396" rhyme="103" line_length="6+6">Et cachez un amant sous le lit de l'époux !</l>
     <l n="397" rhyme="24" line_length="6+6">Vos amours sont dorés, vivants et poétiques ;</l>
     <l n="398" rhyme="24" line_length="6+6">Vous en parlez du moins, — vous n'êtes pas publiques.</l>
     <l n="399" rhyme="50" line_length="6+6">Vous n'avez jamais vu le spectre de la Faim</l>
     <l n="400" rhyme="104" line_length="6+6">Soulever en chantant les draps de votre couche,</l>
     <l n="401" rhyme="104" line_length="6+6">Et, de sa lèvre blême effleurant votre bouche,</l>
     <l n="402" rhyme="50" line_length="6+6">Demander un baiser pour un morceau de pain.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="403" rhyme="2" line_length="6+6">O mon siècle ! est-il vrai que ce qu'on te voit faire.</l>
     <l n="404" rhyme="1" line_length="6+6">Se soit vu de tout temps ? O fleuve impétueux,</l>
     <l n="405" rhyme="1" line_length="6+6">Tu portes à la mer des cadavres hideux ;</l>
     <l n="406" rhyme="0" line_length="6+6">Us flottent en silence, — et cette vieille terre</l>
     <l n="407" rhyme="10" line_length="6+6">Qui voit l'humanité vivre et mourir ainsi,</l>
     <l n="408" rhyme="77" line_length="6+6">Autour de son soleil tournant dans son orbite,</l>
     <l n="409" rhyme="77" line_length="6+6">Vers son père immortel n'en monte pas plus vite,</l>
     <l n="410" rhyme="10" line_length="6+6">Pour lâcher de l'atteindre, et de s'en plaindre à lui.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="411" rhyme="10" line_length="6+6">Eh bien ! lève-loi donc, puisqu'il en est ainsi,</l>
     <l n="412" rhyme="11" line_length="6+6">Lève-toi les seins nus, belle prostituée.</l>
     <l n="413" rhyme="76" line_length="6+6">Le vin coule et pétille, et la brise du soir</l>
     <l n="414" rhyme="76" line_length="6+6">Berce les rideaux blancs dans ton joyeux miroir.</l>
     <l n="415" rhyme="11" line_length="6+6">C'est une belle nuit, — c'est moi qui l'ai payée.</l>
     <l n="416" rhyme="75" line_length="6+6">Le Christ, à son souper sentit moins de terreur</l>
     <l n="417" rhyme="75" line_length="6+6">Que je ne sens au mien de gaité dans le cœur.</l>
     <l n="418" rhyme="105" line_length="6+6">Allons ! vive l'amour que l'ivresse accompagne !</l>
     <l n="419" rhyme="105" line_length="6+6">Que tes baisers brûlants sentent le vin d'Espagne !</l>
     <l n="420" rhyme="106" line_length="6+6">Que l'esprit du vertige et des bruyants repas</l>
     <l n="421" rhyme="106" line_length="6+6">A l'ange du plaisir nous porte dans ses bras !</l>
     <l n="422" rhyme="29" line_length="6+6">Allons ! chantons Bacchus, l'amour et la folie !</l>
     <l n="423" rhyme="29" line_length="6+6">Buvons au temps qui passe, à la mort, à la vie !</l>
     <l n="424" rhyme="18" line_length="6+6">Oublions et buvons ; — vive la liberté !</l>
     <l n="425" rhyme="18" line_length="6+6">Chantons l'or et la nuit, la vigne et la beauté !</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="426" rhyme="107" line_length="6+6">Dors-tu content, Voltaire, et ton hideux sourire</l>
     <l n="427" rhyme="20" line_length="6+6">Voltige-t-il encor sur tes os décharnés ?</l>
     <l n="428" rhyme="107" line_length="6+6">Ton siècle était, dit-on, trop jeune pour te lire ;</l>
     <l n="429" rhyme="20" line_length="6+6">Le nôtre doit te plaire, et tes hommes sont nés.</l>
     <l n="430" rhyme="33" line_length="6+6">Il est tombé sur nous, cet édifice immense</l>
     <l n="431" rhyme="81" line_length="6+6">Que de tes larges mains tu sapais nuit et jour.</l>
     <l n="432" rhyme="31" line_length="6+6">La Mort devait l'attendre avec impatience,</l>
     <l n="433" rhyme="81" line_length="6+6">Pendant quatre-vingts ans que tu lui fis ta cour ;</l>
     <l n="434" rhyme="81" line_length="6+6">Vous devez vous aimer d'un infernal amour.</l>
     <l n="435" rhyme="108" line_length="6+6">Ne quittes-tu jamais la couche nuptiale</l>
     <l n="436" rhyme="16" line_length="6+6">Où vous vous embrassez dans les vers du tombeau,</l>
     <l n="437" rhyme="108" line_length="6+6">Pour t'en aller tout seul promener ton front pâle</l>
     <l n="438" rhyme="16" line_length="6+6">Dans un cloître désert ou dans un vieux château ?</l>
     <l n="439" rhyme="29" line_length="6+6">Que le disent alors tous ces grands corps sans vie,</l>
     <l n="440" rhyme="20" line_length="6+6">Ces murs silencieux, ces autels désolés,</l>
     <l n="441" rhyme="20" line_length="6+6">Que pour l'éternité ton souffle a dépeuplés ?</l>
     <l n="442" rhyme="29" line_length="6+6">Que te disent les croix ? que te dit le Messie ?</l>
     <l n="443" rhyme="18" line_length="6+6">Oh ! saigne-t-il encor, quand, pour le déclouer,</l>
     <l n="444" rhyme="29" line_length="6+6">Sur son arbre tremblant, comme une fleur flétrie,</l>
     <l n="445" rhyme="18" line_length="6+6">Ton spectre dans la nuit revient le secouer ?</l>
     <l n="446" rhyme="29" line_length="6+6">Crois-tu ta mission dignement accomplie,</l>
     <l n="447" rhyme="6" line_length="6+6">Et, comme l'Éternel, à la création,</l>
     <l n="448" rhyme="6" line_length="6+6">Trouves-tu que c'est bien, et que ton œuvre est bon ?</l>
     <l n="449" rhyme="29" line_length="6+6">Au festin de mon hôte alors je te convie.</l>
     <l n="450" rhyme="76" line_length="6+6">Tu n'as qu'à te lever ; — quelqu'un soupe ce soir</l>
     <l n="451" rhyme="76" line_length="6+6">Chez qui le Commandeur peut frapper et s'asseoir.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="452" rhyme="109" line_length="6+6">Entends-tu soupirer ces enfants qui s'embrassent ?</l>
     <l n="453" rhyme="110" line_length="6+6">On dirait, dans l'étreinte où leurs bras nus s'enlacent,</l>
     <l n="454" rhyme="18" line_length="6+6">Par une double vie un seul corps animé.</l>
     <l n="455" rhyme="55" line_length="6+6">Des sanglots inouïs, des plaintes oppressées,</l>
     <l n="456" rhyme="55" line_length="6+6">Ouvrent en frissonnant leurs lèvres insensées.</l>
     <l n="457" rhyme="18" line_length="6+6">En les baisant au front le Plaisir s'est pâmé.</l>
     <l n="458" rhyme="111" line_length="6+6">Ils sont jeunes et beaux, et, rien qu'à les entendre,</l>
     <l n="459" rhyme="111" line_length="6+6">Comme un pavillon d'or le ciel devrait descendre :</l>
     <l n="460" rhyme="18" line_length="6+6">Regarde ! — ils n'aiment pas ; ils n'ont jamais aimé…</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="461" rhyme="112" line_length="6+6">Où les ont-ils appris, ces mots si pleins de charmes,</l>
     <l n="462" rhyme="112" line_length="6+6">Que la volupté seule, au milieu de ses larmes,</l>
     <l n="463" rhyme="18" line_length="6+6">A le droit de répandre et de balbutier ?</l>
     <l n="464" rhyme="7" line_length="6+6">O femme ! étrange objet de joie et de supplice !</l>
     <l n="465" rhyme="7" line_length="6+6">Mystérieux autel, où, dans le sacrifice,</l>
     <l n="466" rhyme="18" line_length="6+6">On entend tour à tour blasphémer et prier !</l>
     <l n="467" rhyme="113" line_length="6+6">Dis-moi, dans quel écho, dans quel air vivent-elles,</l>
     <l n="468" rhyme="113" line_length="6+6">Ces paroles sans nom, et pourtant éternelles,</l>
     <l n="469" rhyme="88" line_length="6+6">Qui ne sont qu'un délire, et depuis cinq mille ans</l>
     <l n="470" rhyme="23" line_length="6+6">Se suspendent encore aux lèvres des amants ?</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="471" rhyme="114" line_length="6+6">O profanation ! point d'amour, et deux anges !</l>
     <l n="472" rhyme="114" line_length="6+6">Deux cœurs purs comme l'or, que les saintes phalanges</l>
     <l n="473" rhyme="18" line_length="6+6">Porteraient à leur père en voyant leur beauté !</l>
     <l n="474" rhyme="87" line_length="6+6">Point d'amour ! et des pleurs ! et la nuit qui murmure,</l>
     <l n="475" rhyme="87" line_length="6+6">El le vent qui frémit, et toute la nature</l>
     <l n="476" rhyme="18" line_length="6+6">Qui pâlit de plaisir, qui boit la volupté !</l>
     <l n="477" rhyme="0" line_length="6+6">Et des parfums fumants, et des flacons à terre,</l>
     <l n="478" rhyme="2" line_length="6+6">Et des baisers sans nombre, et peut-être, ô misère !</l>
     <l n="479" rhyme="81" line_length="6+6">Un malheureux de plus qui maudira le jour…</l>
     <l n="480" rhyme="81" line_length="6+6">Point d'amour ! et partout le spectre de l'amour !</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="481" rhyme="52" line_length="6+6">Cloîtres silencieux, voûtes des monastères,</l>
     <l n="482" rhyme="18" line_length="6+6">C'est vous, sombres caveaux, vous qui savez aimer !</l>
     <l n="483" rhyme="115" line_length="6+6">Ce sont vos froides nefs, vos pavés et vos pierres</l>
     <l n="484" rhyme="18" line_length="6+6">Que jamais lèvre en feu n'a baisés sans pâmer.</l>
     <l n="485" rhyme="42" line_length="6+6">Oh ! venez donc rouvrir vos profondes entrailles</l>
     <l n="486" rhyme="71" line_length="6+6">A ces deux enfants-là qui cherchent le plaisir</l>
     <l n="487" rhyme="71" line_length="6+6">Sur, un lit qui n'est bon qu'à dormir ou mourir ;</l>
     <l n="488" rhyme="42" line_length="6+6">Frappez-leur donc le cœur sur vos saintes murailles,</l>
     <l n="489" rhyme="101" line_length="6+6">Que la haire sanglante y fasse entrer ses clous.</l>
     <l n="490" rhyme="116" line_length="6+6">Trempez-leur donc le front dans les eaux baptismales ;</l>
     <l n="491" rhyme="103" line_length="6+6">Dites-leur donc un peu ce qu'avec leurs genoux</l>
     <l n="492" rhyme="116" line_length="6+6">Il leur faudrait user de pierres sépulcrales,</l>
     <l n="493" rhyme="101" line_length="6+6">Avant de soupçonner qu'on aime comme vous !</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="494" rhyme="117" line_length="6+6">Oui, c'est un vaste amour qu'au fond de vos calices</l>
     <l n="495" rhyme="1" line_length="6+6">Vous buviez à plein cœur, moines mystérieux !</l>
     <l n="496" rhyme="117" line_length="6+6">La tête du Sauveur errait sur vos cilices</l>
     <l n="497" rhyme="1" line_length="6+6">Lorsque le doux sommeil avait fermé vos yeux,</l>
     <l n="498" rhyme="91" line_length="6+6">Et, quand l'orgue chantait aux rayons de l'aurore,</l>
     <l n="499" rhyme="91" line_length="6+6">Dans vos vitraux dorés vous la cherchiez encore.</l>
     <l n="500" rhyme="1" line_length="6+6">Vous aimiez ardemment ! oh ! vous étiez heureux !</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="501" rhyme="29" line_length="6+6">Vois-tu, vieil Arouet ? cet homme plein de vie,</l>
     <l n="502" rhyme="16" line_length="6+6">Qui de baisers ardents couvre ce sein si beau,</l>
     <l n="503" rhyme="16" line_length="6+6">Sera couché demain dans un étroit tombeau.</l>
     <l n="504" rhyme="29" line_length="6+6">Jetterais-lu sur lui quelques regards d'envie ?</l>
     <l n="505" rhyme="18" line_length="6+6">Sois tranquille, il t'a lu. Rien ne peut lui donner</l>
     <l n="506" rhyme="31" line_length="6+6">Ni consolation, ni lueur d'espérance.</l>
     <l n="507" rhyme="31" line_length="6+6">Si l'incrédulité devient une science,</l>
     <l n="508" rhyme="18" line_length="6+6">On parlera de Jacque, et, sans la profaner,</l>
     <l n="509" rhyme="18" line_length="6+6">Dans ta tombe ce soir tu pourrais l'emmener.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="510" rhyme="31" line_length="6+6">Penses-tu cependant que si quelque croyance,</l>
     <l n="511" rhyme="118" line_length="6+6">Si le plus léger fil le retenait encor,</l>
     <l n="512" rhyme="119" line_length="6+6">Il viendrait sur ce lit prostituer sa mort ?</l>
     <l n="513" rhyme="11" line_length="6+6">Sa mort ! — Ah ! laisse-lui la plus faible pensée</l>
     <l n="514" rhyme="75" line_length="6+6">Qu'elle n'est qu'un passage à quelque lieu d'horreur,</l>
     <l n="515" rhyme="75" line_length="6+6">Au plus affreux, qu'importe ? il n'en aura pas peur ;</l>
     <l n="516" rhyme="11" line_length="6+6">Il la relèvera, la jeune fiancée,</l>
     <l n="517" rhyme="11" line_length="6+6">Il la regardera, dans l'espace élancée,</l>
     <l n="518" rhyme="75" line_length="6+6">Porter au Dieu vivant la clef d'or de son cœur !</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="519" rhyme="12" line_length="6+6">Voilà pourtant ton œuvre, Arouet, voilà l'homme</l>
     <l n="520" rhyme="10" line_length="6+6">Tel que lu l'as voulu. — C'est dans ce siècle-ci,</l>
     <l n="521" rhyme="10" line_length="6+6">C'est d'hier seulement qu'on peut mourir ainsi.</l>
     <l n="522" rhyme="14" line_length="6+6">Quand Brulus s'écria sur les débris de Rome :</l>
     <l n="523" rhyme="106" line_length="6+6">— Vertu, tu n'es qu'un nom ! — il ne blasphéma pas</l>
     <l n="524" rhyme="29" line_length="6+6">Il avait tout perdu, sa gloire et sa patrie,</l>
     <l n="525" rhyme="29" line_length="6+6">Son beau rêve adoré, sa liberté chérie,</l>
     <l n="526" rhyme="120" line_length="6+6">Sa Portia, son Cassius, son sang et ses soldats ;</l>
     <l n="527" rhyme="0" line_length="6+6">Il ne voulait plus croire aux choses de la terre.</l>
     <l n="528" rhyme="0" line_length="6+6">Mais quand il se vit seul, assis sur une pierre,</l>
     <l n="529" rhyme="1" line_length="6+6">En songeant à la mort, il regarda les cieux.</l>
     <l n="530" rhyme="33" line_length="6+6">Il n'avait rien perdu dans cet espace immense ;</l>
     <l n="531" rhyme="31" line_length="6+6">Son cœur y respirait un air plein d'espérance ;</l>
     <l n="532" rhyme="1" line_length="6+6">Il lui restait encor son épée et ses dieux..</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="533" rhyme="121" line_length="6+6">Et que nous reste-t-il, à nous, les déicides ?</l>
     <l n="534" rhyme="121" line_length="6+6">Pour qui travailliez-vous, démolisseurs stupides.</l>
     <l n="535" rhyme="90" line_length="6+6">Lorsque vous disséquiez le Christ sur son autel ?</l>
     <l n="536" rhyme="122" line_length="6+6">Que vouliez-vous semer sur sa céleste tombe,</l>
     <l n="537" rhyme="122" line_length="6+6">Quand vous jetiez au vent la sanglante colombe</l>
     <l n="538" rhyme="90" line_length="6+6">Qui tombe en tournoyant dans l'abîme éternel ?</l>
     <l n="539" rhyme="29" line_length="6+6">Vous vouliez pétrir l'homme à votre fantaisie ;</l>
     <l n="540" rhyme="22" line_length="6+6">Vous vouliez faire un monde. — Eh bien ! vous l'avez fait.</l>
     <l n="541" rhyme="22" line_length="6+6">Votre monde est superbe, et votre homme est parfait !</l>
     <l n="542" rhyme="29" line_length="6+6">Les monts sont nivelés, la plaine est éclaircie ;</l>
     <l n="543" rhyme="29" line_length="6+6">Vous avez sagement taillé l'arbre de vie ;</l>
     <l n="544" rhyme="97" line_length="6+6">Tout est bien balayé sur vos chemins de fer ;</l>
     <l n="545" rhyme="97" line_length="6+6">Tout est grand, tout est beau,—mais on meurt dans voire air.</l>
     <l n="546" rhyme="123" line_length="6+6">Vous y faites vibrer de sublimes paroles ;</l>
     <l n="547" rhyme="20" line_length="6+6">Elles flottent au loin dans les vents empestés.</l>
     <l n="548" rhyme="123" line_length="6+6">Elles ont ébranlé de terribles idoles ;</l>
     <l n="549" rhyme="20" line_length="6+6">Mais les oiseaux du ciel en sont épouvantés.</l>
     <l n="550" rhyme="124" line_length="6+6">L'hypocrisie est morte, on ne croit plus aux prêtres ;</l>
     <l n="551" rhyme="36" line_length="6+6">Mais la vertu se meurt, on ne croit plus à Dieu.</l>
     <l n="552" rhyme="124" line_length="6+6">Le noble n'est plus fier du sang de ses ancêtres ;</l>
     <l n="553" rhyme="36" line_length="6+6">Mais il le prostitue au fond d'un mauvais lieu.</l>
     <l n="554" rhyme="27" line_length="6+6">On ne mutile plus la pensée et la scène,</l>
     <l n="555" rhyme="27" line_length="6+6">On a mis au plein vent l'intelligence humaine ;</l>
     <l n="556" rhyme="16" line_length="6+6">Mais le peuple voudra des combats de taureau.</l>
     <l n="557" rhyme="125" line_length="6+6">Quand on est pauvre et fier, quand on est riche et triste,</l>
     <l n="558" rhyme="125" line_length="6+6">On n'est plus assez fou pour se faire trappiste ;</l>
     <l n="559" rhyme="126" line_length="6+6">Mais on fait comme Escousse, on allume un réchaud.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="560" rhyme="19" line_length="6+6">Quand Rolla sur les toits vit le soleil paraître,</l>
     <l n="561" rhyme="19" line_length="6+6">Il alla s'appuyer au bord de la fenêtre.</l>
     <l n="562" rhyme="18" line_length="6+6">De pesants chariots commençaient à rouler.</l>
     <l n="563" rhyme="18" line_length="6+6">Il courba son front pâle, et resta sans parler.</l>
     <l n="564" rhyme="82" line_length="6+6">En longs ruisseaux de sang se déchiraient les nues ;</l>
     <l n="565" rhyme="82" line_length="6+6">Tel, quand Jésus cria, des mains du ciel venues</l>
     <l n="566" rhyme="23" line_length="6+6">Fendirent en lambeaux le voile aux plis sanglants.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="567" rhyme="23" line_length="6+6">Un groupe délaissé de chanteurs ambulants</l>
     <l n="568" rhyme="31" line_length="6+6">Murmurait sûr la place une ancienne romance.</l>
     <l n="569" rhyme="88" line_length="6+6">Ah ! comme les vieux airs qu'on chantait à douze ans</l>
     <l n="570" rhyme="31" line_length="6+6">Frappent droit dans le cœur aux heures de souffrance !</l>
     <l n="571" rhyme="1" line_length="6+6">Comme ils dévorent tout ! comme on se sent loin d'eux !</l>
     <l n="572" rhyme="1" line_length="6+6">Comme on baisse la tête en les trouvant si vieux !</l>
     <l n="573" rhyme="127" line_length="6+6">Sont-ce là tes soupirs, noir Esprit des ruines ?</l>
     <l n="574" rhyme="128" line_length="6+6">Ange des souvenirs, sont-ce là tes sanglots ?</l>
     <l n="575" rhyme="4" line_length="6+6">Ah ! comme ils voltigeaient, frais et légers oiseaux,</l>
     <l n="576" rhyme="127" line_length="6+6">Sur le palais doré des amours enfantines !</l>
     <l n="577" rhyme="20" line_length="6+6">Comme ils savent rouvrir les fleurs des temps passés,</l>
     <l n="578" rhyme="20" line_length="6+6">Et nous ensevelir, eux qui nous ont bercés !</l>
     <l n="579" rhyme="29" line_length="6+6">Rolla se détourna pour regarder Marie.</l>
     <l n="580" rhyme="29" line_length="6+6">Elle se trouvait lasse, et s'était rendormie.</l>
     <l n="581" rhyme="119" line_length="6+6">Ainsi tous deux fuyaient les cruautés du sort,</l>
     <l n="582" rhyme="119" line_length="6+6">L'enfant dans le sommeil, et l'homme dans la mort.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="583" rhyme="46" line_length="6+6">Quand le soleil se lève aux beaux jours de l'automne,</l>
     <l n="584" rhyme="18" line_length="6+6">Les neiges sous ses pas paraissent s'embraser.</l>
     <l n="585" rhyme="47" line_length="6+6">Les épaules d'argent de la Nuit qui frissonne</l>
     <l n="586" rhyme="18" line_length="6+6">Se couvrent de rougeur sous son premier baiser.</l>
     <l n="587" rhyme="49" line_length="6+6">Tel frissonne le corps d'une chaste pucelle,</l>
     <l n="588" rhyme="75" line_length="6+6">Quand dans les soirs d'été le sang lui porte au cœur.</l>
     <l n="589" rhyme="67" line_length="6+6">Tel, le moindre désir qui l'effleure de l'aile</l>
     <l n="590" rhyme="75" line_length="6+6">Met un voile de pourpre à la sainte pudeur.</l>
     <l n="591" rhyme="94" line_length="6+6">Roi du monde, ô soleil ! la terre est ta maîtresse.</l>
     <l n="592" rhyme="18" line_length="6+6">Ta sœur dans ses bras nus l'endort à ton côté ;</l>
     <l n="593" rhyme="94" line_length="6+6">Tu n'as voulu pour toi l'éternelle jeunesse</l>
     <l n="594" rhyme="18" line_length="6+6">Qu'afin de lui verser l'éternelle beauté !</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="595" rhyme="113" line_length="6+6">Vous qui volez là-bas, légères hirondelles,</l>
     <l n="596" rhyme="71" line_length="6+6">Dites-moi, dites-moi, pourquoi vais-je mourir ?</l>
     <l n="597" rhyme="129" line_length="6+6">Oh ! l'affreux suicide ! oh ! si j'avais des ailes,</l>
     <l n="598" rhyme="71" line_length="6+6">Par ce beau ciel si pur je voudrais les ouvrir !</l>
     <l n="599" rhyme="91" line_length="6+6">Dites-moi, terre et cieux, qu'est-ce donc que l'aurore ?</l>
     <l n="600" rhyme="37" line_length="6+6">Qu'importe un jour de plus à ce vieil univers ?</l>
     <l n="601" rhyme="37" line_length="6+6">Dites-moi, verts gazons, dites-moi, sombres mers,</l>
     <l n="602" rhyme="91" line_length="6+6">Quand des feux du matin l'horizon se colore,</l>
     <l n="603" rhyme="101" line_length="6+6">Si vous n'éprouvez rien, qu'avez-vous donc en vous</l>
     <l n="604" rhyme="103" line_length="6+6">Qui fait bondir le cœur et fléchir les genoux ?</l>
     <l n="605" rhyme="11" line_length="6+6">O terre, à ton soleil qui donc t'a fiancée ?</l>
     <l n="606" rhyme="11" line_length="6+6">Que chantent tes oiseaux ? que pleure ta rosée ?</l>
     <l n="607" rhyme="71" line_length="6+6">Pourquoi de tes amours viens-tu m'entretenir ?</l>
     <l n="608" rhyme="71" line_length="6+6">Que me voulez-vous tous, à moi qui vais mourir ?</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="609" rhyme="a" line_length="6+6">Et pourquoi donc aimer ? Pourquoi ce mot terrible</l>
     <l n="610" rhyme="b" line_length="6+6">Revenait-il sans cesse à l'esprit de Rolla ?</l>
     <l n="611" rhyme="a" line_length="6+6">Quels étranges accords, quelle voix invisible</l>
     <l n="612" rhyme="b" line_length="6+6">Venaient le murmurer, quand la mort était là ?</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="613" rhyme="29" line_length="6+6">A lui, qui, débauché jusques à la folie,</l>
     <l n="614" rhyme="81" line_length="6+6">Et dans les cabarets vivant au jour le jour,</l>
     <l n="615" rhyme="29" line_length="6+6">Aussi facilement qu'il méprisait la vie</l>
     <l n="616" rhyme="81" line_length="6+6">Faisait gloire et métier de mépriser l'amour ?</l>
     <l n="617" rhyme="87" line_length="6+6">A lui, qui regardait ce mot comme une injure,</l>
     <l n="618" rhyme="87" line_length="6+6">Et, comme un vieux soldat vous montre une blessure,</l>
     <l n="619" rhyme="75" line_length="6+6">Montrait avec orgueil le rocher de son cœur,</l>
     <l n="620" rhyme="75" line_length="6+6">Où n'avait pas germé la plus chétive fleur !</l>
     <l n="621" rhyme="94" line_length="6+6">A lui, qui n'avait eu ni logis ni maîtresse,</l>
     <l n="622" rhyme="119" line_length="6+6">Qui vivait en plein air, en défiant son sort,</l>
     <l n="623" rhyme="94" line_length="6+6">Et qui laissait le vent secouer sa jeunesse,</l>
     <l n="624" rhyme="119" line_length="6+6">Comme une feuille sèche au pied d'un arbre mort !</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="625" rhyme="a" line_length="6+6">Et maintenant que l'homme avait vidé son verre,</l>
     <l n="626" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il venait dans un bouge, à son heure dernière,</l>
     <l n="627" rhyme="b" line_length="6+6">Chercher un lit de mort où l'on pût blasphémer ;</l>
     <l n="628" rhyme="c" line_length="6+6">Quand tout était fini, quand la nuit éternelle</l>
     <l n="629" rhyme="c" line_length="6+6">Attendait de ses jours la dernière étincelle,</l>
     <l n="630" rhyme="b" line_length="6+6">Qui donc au moribond osait parler d'aimer ?</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="631" rhyme="2" line_length="6+6">Lorsque le jeune aiglon, voyant partir sa mère,</l>
     <l n="632" rhyme="130" line_length="6+6">En la suivant des yeux s'avance au bord du nid,</l>
     <l n="633" rhyme="0" line_length="6+6">Qui donc lui dit alors qu'il peut quitter la terre,</l>
     <l n="634" rhyme="10" line_length="6+6">Et sauter dans le ciel déployé devant lui ?</l>
     <l n="635" rhyme="49" line_length="6+6">Qui donc lui parle bas, l'encourage et l'appelle ?</l>
     <l n="636" rhyme="67" line_length="6+6">Il n'a jamais ouvert sa serre ni son aile ;</l>
     <l n="637" rhyme="84" line_length="6+6">Il sait qu'il est aiglon ; — le vent passe, il le suit.</l>
     <l n="638" rhyme="55" line_length="6+6">Il naît sous le soleil des âmes dégradées,</l>
     <l n="639" rhyme="23" line_length="6+6">Comme il naît des chacals, des chiens et des serpents,</l>
     <l n="640" rhyme="55" line_length="6+6">Qui meurent dans la fange où leurs mères sont nées,</l>
     <l n="641" rhyme="23" line_length="6+6">Le ventre tout gonflé de leurs œufs malfaisants.</l>
     <l n="642" rhyme="55" line_length="6+6">La nature a besoin de leurs sales lignées,</l>
     <l n="643" rhyme="4" line_length="6+6">Pour engraisser la terre autour de ses tombeaux,</l>
     <l n="644" rhyme="4" line_length="6+6">Chercher ses diamants, et nourrir ses corbeaux.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="645" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quand elle pétrit ses nobles créatures,</l>
     <l n="646" rhyme="b" line_length="6+6">Elle qui voit là-haut comme on vit ici-bas,</l>
     <l n="647" rhyme="a" line_length="6+6">Elle sait des secrets qui les font assez pures</l>
     <l n="648" rhyme="b" line_length="6+6">Pour que le monde entier ne les lui souille pas.</l>
     <l n="649" rhyme="c" line_length="6+6">Le moule en est d'airain, si l'espèce en est rare.</l>
     <l n="650" rhyme="d" line_length="6+6">Elle peut les plonger dans ses plus noirs marais ;</l>
     <l n="651" rhyme="c" line_length="6+6">Elle sait ce que vaut son marbre de Carrare,</l>
     <l n="652" rhyme="d" line_length="6+6">Et que les eaux du ciel ne l'entament jamais.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="653" rhyme="a" line_length="6+6">Il peut s'assimiler au débauché vulgaire,</l>
     <l n="654" rhyme="a" line_length="6+6">Celui que le ciseau de la commune mère</l>
     <l n="655" rhyme="b" line_length="6+6">A taillé dans les flancs de ses plus purs granits.</l>
     <l n="656" rhyme="c" line_length="6+6">Il peut pendant trois ans étouffer sa pensée.</l>
     <l n="657" rhyme="c" line_length="6+6">Dans la nuit de son cœur la vipère glacée</l>
     <l n="658" rhyme="b" line_length="6+6">Déroule tôt ou tard ses anneaux infinis.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="659" rhyme="55" line_length="6+6">Nègres de Saint-Domingue, après combien d'années</l>
     <l n="660" rhyme="18" line_length="6+6">De farouche silence et de stupidité,</l>
     <l n="661" rhyme="55" line_length="6+6">Vos peuplades sans nombre, au soleil enchaînées,</l>
     <l n="662" rhyme="55" line_length="6+6">Se sont-elles de terre enfin déracinées,</l>
     <l n="663" rhyme="18" line_length="6+6">Au souffle de la haine et de la liberté ?</l>
     <l n="664" rhyme="55" line_length="6+6">C'est ainsi qu'aujourd'hui s'éveillent tes pensées,</l>
     <l n="665" rhyme="37" line_length="6+6">O Rolla ! c'est ainsi que bondissent tes fers,</l>
     <l n="666" rhyme="55" line_length="6+6">Et que devant tes yeux des torches insensées</l>
     <l n="667" rhyme="134" line_length="6+6">Courent à l'infini, traversant des déserts.</l>
     <l n="668" rhyme="29" line_length="6+6">Écrase maintenant les débris de ta vie ;</l>
     <l n="669" rhyme="20" line_length="6+6">Écorche tes pieds nus sur tes flacons brisés ;</l>
     <l n="670" rhyme="29" line_length="6+6">Et, dans le dernier toast de ta dernière orgie,</l>
     <l n="671" rhyme="20" line_length="6+6">Étouffe le néant dans tes bras épuisés.</l>
     <l n="672" rhyme="33" line_length="6+6">Le néant ! le néant ! vois-tu son ombre immense</l>
     <l n="673" rhyme="18" line_length="6+6">Qui ronge le soleil sur son axe enflammé ?</l>
     <l n="674" rhyme="31" line_length="6+6">L'ombre gagne ! il s'éteint, — l'éternité commence.</l>
     <l n="675" rhyme="18" line_length="6+6">Tu n'aimeras jamais, toi qui n'as point aimé.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="676" rhyme="a" line_length="6+6">Rolla, pâle et tremblant, referma la croisée.</l>
     <l n="677" rhyme="b" line_length="6+6">Il brisa sur sa tige un pauvre dahlia.</l>
     <l n="678" rhyme="a" line_length="6+6">J'aime, lui dit la fleur, et je meurs embrasée</l>
     <l n="679" rhyme="b" line_length="6+6">Des baisers du zéphir, qui me relèvera.</l>
     <l n="680" rhyme="c" line_length="6+6">— J'ai jeté loin de moi, quand je me suis parée,</l>
     <l n="681" rhyme="d" line_length="6+6">Les éléments impurs qui souillaient ma fraîcheur.</l>
     <l n="682" rhyme="c" line_length="6+6">Il m'a baisée au front dans ma robe dorée ;</l>
     <l n="683" rhyme="d" line_length="6+6">Tu peux m'épanouir, et me briser le cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="684" rhyme="2" line_length="6+6">J'aime ! — voilà le mot que la nature entière</l>
     <l n="685" rhyme="84" line_length="6+6">Crie au vent qui l'emporte, à l'oiseau qui le suit !</l>
     <l n="686" rhyme="0" line_length="6+6">Sombre et dernier soupir que poussera la terre,</l>
     <l n="687" rhyme="84" line_length="6+6">Quand elle tombera dans l'éternelle nuit !</l>
     <l n="688" rhyme="55" line_length="6+6">Oh ! vous le murmurez dans vos sphères sacrées,</l>
     <l n="689" rhyme="9" line_length="6+6">Étoiles du matin, ce mot triste et charmant !</l>
     <l n="690" rhyme="55" line_length="6+6">La plus faible de vous, quand Dieu vous a créées,</l>
     <l n="691" rhyme="55" line_length="6+6">A voulu traverser les plaines éthérées,</l>
     <l n="692" rhyme="9" line_length="6+6">Pour chercher le soleil, son immortel amant.</l>
     <l n="693" rhyme="135" line_length="6+6">Elle s'est élancée au sein des nuits profondes.</l>
     <l n="694" rhyme="135" line_length="6+6">Mais une autre l'aimait elle-même ; — et les mondes</l>
     <l n="695" rhyme="9" line_length="6+6">Se sont mis en voyage autour du firmament.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="696" rhyme="29" line_length="6+6">Jacque était immobile, et regardait Marie.</l>
     <l n="697" rhyme="29" line_length="6+6">Je ne sais ce qu'avait cette femme endormie</l>
     <l n="698" rhyme="32" line_length="6+6">D'étrange dans ses traits, de grand, de déjà vu.</l>
     <l n="699" rhyme="32" line_length="6+6">Il se sentait frémir d'un frisson inconnu.</l>
     <l n="700" rhyme="11" line_length="6+6">N'était-ce pas sa sœur, cette prostituée ?</l>
     <l n="701" rhyme="11" line_length="6+6">Les murs de cette chambre obscure et délabrée</l>
     <l n="702" rhyme="71" line_length="6+6">N'étaient-ils pas aussi faits pour l'ensevelir ?</l>
     <l n="703" rhyme="87" line_length="6+6">Ne la sentait-il pas souffrir de sa torture,</l>
     <l n="704" rhyme="71" line_length="6+6">Et saigner des douleurs dont il allait mourir ?</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="705" rhyme="87" line_length="6+6">— Oui, dans celle chétive et douce créature</l>
     <l n="706" rhyme="23" line_length="6+6">La Résignation marche à pas languissants.</l>
     <l n="707" rhyme="68" line_length="6+6">Sa souffrance est ma sœur, — oui, voilà la statue</l>
     <l n="708" rhyme="68" line_length="6+6">Que je devais trouver sur ma tombe étendue,</l>
     <l n="709" rhyme="136" line_length="6+6">Donnant d'un doux sommeil tandis que j'y descends.</l>
     <l n="710" rhyme="0" line_length="6+6">Oh ! ne l'éveille pas ! la vie est à la terre ;</l>
     <l n="711" rhyme="36" line_length="6+6">Mais ton sommeil est pur, — ton sommeil est à Dieu !</l>
     <l n="712" rhyme="2" line_length="6+6">Laisse-moi le baiser sur la longue paupière ;</l>
     <l n="713" rhyme="36" line_length="6+6">C'est à lui, pauvre enfant, que je veux dire adieu ;</l>
     <l n="714" rhyme="31" line_length="6+6">Lui qui n'a pas vendu sa robe d'innocence,</l>
     <l n="715" rhyme="18" line_length="6+6">Lui que je puis aimer, et n'ai point acheté ;</l>
     <l n="716" rhyme="31" line_length="6+6">Lui qui se croit encore aux jours de ton enfance,</l>
     <l n="717" rhyme="18" line_length="6+6">Lui qui rêve ! — et qui n'a de toi que ta beauté.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="718" rhyme="92" line_length="6+6">Oh, mon Dieu ! n'est-ce pas une forme angélique</l>
     <l n="719" rhyme="18" line_length="6+6">Qui flotte mollement sous ce rideau léger ?</l>
     <l n="720" rhyme="18" line_length="6+6">S'il est vrai que l'amour, ce cygne passager,</l>
     <l n="721" rhyme="92" line_length="6+6">N'ait besoin pour dorer son chant mélancolique</l>
     <l n="722" rhyme="18" line_length="6+6">Que des contours divins de la réalité,</l>
     <l n="723" rhyme="18" line_length="6+6">Et de ce qui voltige autour de la beauté ;</l>
     <l n="724" rhyme="94" line_length="6+6">S'il est vrai qu'ici-bas on le trompe sans cesse,</l>
     <l n="725" rhyme="71" line_length="6+6">Et que lui qui le sait, de peur de se guérir,</l>
     <l n="726" rhyme="94" line_length="6+6">Doive éternellement ne prendre à sa maîtresse</l>
     <l n="727" rhyme="71" line_length="6+6">Que les illusions qu'il lui faut pour souffrir ;</l>
     <l n="728" rhyme="29" line_length="6+6">Qu'ai-je à chercher ailleurs ? la jeunesse et la vie</l>
     <l n="729" rhyme="75" line_length="6+6">Ne sont-elles pas là dans toute leur fraîcheur ?</l>
     <l n="730" rhyme="29" line_length="6+6">Amour ! lu peux venir. Que t'importe Marie ?</l>
     <l n="731" rhyme="29" line_length="6+6">Pendant que sur sa tige elle est épanouie,</l>
     <l n="732" rhyme="75" line_length="6+6">Si tu n'es qu'un parfum, sors de ta triste fleur !</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="733" rhyme="29" line_length="6+6">Lentement, doucement, à côté de Marie,</l>
     <l n="734" rhyme="29" line_length="6+6">Les yeux sur ses yeux bleus, leur fraîche haleine unie,</l>
     <l n="735" rhyme="10" line_length="6+6">Rolla s'était couché : son regard assoupi</l>
     <l n="736" rhyme="10" line_length="6+6">Flottait, puis remontait, puis mourait malgré lui.</l>
     <l n="737" rhyme="2" line_length="6+6">Marie en soupirant entr'ouvrit sa paupière.</l>
     <l n="738" rhyme="18" line_length="6+6">— Je faisais, lui dit-elle, un rêve singulier.</l>
     <l n="739" rhyme="18" line_length="6+6">J'étais là, dans ce lit ; je croyais m'éveiller ;</l>
     <l n="740" rhyme="2" line_length="6+6">La chambre me semblait comme un grand cimetière</l>
     <l n="741" rhyme="23" line_length="6+6">Tout plein de tertres verts et de vieux ossements.</l>
     <l n="742" rhyme="2" line_length="6+6">Trois hommes dans la neige apportaient une bière ;</l>
     <l n="743" rhyme="2" line_length="6+6">Us la posèrent là' pour faire leur prière ;</l>
     <l n="744" rhyme="88" line_length="6+6">Puis la bière s'ouvrit, et je vous vis dedans.</l>
     <l n="745" rhyme="96" line_length="6+6">Un gros flot de sang noir vous coulait sur la face.</l>
     <l n="746" rhyme="84" line_length="6+6">Vous vous êtes levé pour venir à mon lit ;</l>
     <l n="747" rhyme="84" line_length="6+6">Vous m'avez pris la main, et puis vous avez dit :</l>
     <l n="748" rhyme="96" line_length="6+6">«Qu'est-ce que lu fais là ? pourquoi prends-tu ma place ?</l>
     <l n="749" rhyme="16" line_length="6+6">Alors j'ai regardé, j'étais sur un tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="750" rhyme="29" line_length="6+6">— Vraiment ? répondit Jacque ; eh bien ! ma chère amie,</l>
     <l n="751" rhyme="16" line_length="6+6">Ton rêve est assez vrai du moins, s'il n'est pas beau.</l>
     <l n="752" rhyme="29" line_length="6+6">Tu n'auras pas besoin demain d'être endormie</l>
     <l n="753" rhyme="76" line_length="6+6">Pour en voir un pareil ; je me tuerai ce soir.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="754" rhyme="76" line_length="6+6">Marie en souriant regarda son miroir.</l>
     <l n="755" rhyme="49" line_length="6+6">Mais elle vit Rolla si pâle derrière elle,</l>
     <l n="756" rhyme="10" line_length="6+6">Qu'elle en resta muette et plus pâle que lui.</l>
     <l n="757" rhyme="10" line_length="6+6">— Ah ! dit-elle en tremblant, qu'avez-vous aujourd'hui ?</l>
     <l n="758" rhyme="49" line_length="6+6">— Ce que j'ai ? dit Rolla, tu ne sais pas, ma belle,</l>
     <l n="759" rhyme="76" line_length="6+6">Que je suis ruiné depuis hier au soir ?</l>
     <l n="760" rhyme="76" line_length="6+6">C'est pour te dire adieu que je venais te voir.</l>
     <l n="761" rhyme="68" line_length="6+6">Tout le monde le sait, il faut que je me lue.</l>
     <l n="762" rhyme="18" line_length="6+6">— Vous avez donc joué ? — Non, je suis ruiné.</l>
     <l n="763" rhyme="68" line_length="6+6">— Ruiné ? dit Marie, et, comme une statue,</l>
     <l n="764" rhyme="18" line_length="6+6">Elle fixait à terre un grand œil étonné.</l>
     <l n="765" rhyme="2" line_length="6+6">Ruiné ? ruiné ? vous n'avez pas de mère ?</l>
     <l n="766" rhyme="0" line_length="6+6">Pas d'amis ? de parents ? personne sur la terre ?</l>
     <l n="767" rhyme="101" line_length="6+6">Vous voulez vous tuer ? pourquoi vous tuez-vous ?</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="768" rhyme="104" line_length="6+6">Elle se retourna sur le bord de sa couche.</l>
     <l n="769" rhyme="103" line_length="6+6">Jamais son doux regard n'avait été si doux.</l>
     <l n="770" rhyme="104" line_length="6+6">Deux ou trois questions flottèrent sur sa bouche ;</l>
     <l n="771" rhyme="18" line_length="6+6">Mais n'osant pas les faire, elle s'en vint poser</l>
     <l n="772" rhyme="18" line_length="6+6">Sa tète sur la sienne et lui prit un baiser.</l>
     <l n="773" rhyme="137" line_length="6+6">— Je voudrais pourtant bien te faire une demande,</l>
     <l n="774" rhyme="9" line_length="6+6">Murmura-t-elle enfin ; moi, je n'ai pas d'argent,</l>
     <l n="775" rhyme="100" line_length="6+6">Et sitôt que j'en ai, ma mère me le prend.</l>
     <l n="776" rhyme="137" line_length="6+6">Mais j'ai mon collier d'or, veux-tu que je le vende ?</l>
     <l n="777" rhyme="18" line_length="6+6">Tu prendras ce qu'il vaut, et tu l'iras jouer.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="778" rhyme="a" line_length="6+6">Rolla lui répondit par un léger sourire.</l>
     <l n="779" rhyme="a" line_length="6+6">Il prit un flacon noir qu'il vida sans rien dire ;</l>
     <l n="780" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, se penchant sur elle, il baisa son collier.</l>
     <l n="781" rhyme="c" line_length="6+6">Quand elle souleva sa tête appesantie,</l>
     <l n="782" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'était déjà plus qu'un être inanimé.</l>
     <l n="783" rhyme="c" line_length="6+6">Dans ce chaste baiser son âme était partie.</l>
     <l n="784" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pendant un moment, tous deux avaient aimé.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>