<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A LA MALIBRAN</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">27</measure>
    <measure unit="line">162</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_a-la-malibran</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A LA MALIBRAN</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A LA MALIBRAN</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Sans doute il est trop lard pour parler encor d'elle ;</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Depuis qu'elle n'est plus quinze jours sont passés ;</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Et dans ce pays-ci, quinze jours, je le sais,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Font d'une mort récente une vieille nouvelle.</l>
     <l n="5" line_length="6+6">De quelque nom d'ailleurs que le regret s'appelle,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">L'homme, par tout pays, en a bien vite assez.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" line_length="6+6">O Maria-Félicia ! le peintre et le poète</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Laissent, en expirant, d'immortels héritiers ;</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Jamais l'affreuse nuit ne les prend tout entiers.</l>
     <l n="10" line_length="6+6">A défaut d'action, leur grande âme inquiète</l>
     <l n="11" line_length="6+6">De la mort et du temps entreprend la conquête,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Et, frappés dans la lutte, ils tombent en guerriers.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" line_length="6+6">Celui-là sur l'airain a gravé sa pensée ;</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Dans un rhythme doré l'autre l'a cadencée :</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Du moment qu'on l'écoute, on lui devient ami.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Sur sa toile, en mourant, Raphaël l'a laissée,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Et, pour que le néant ne touche point à lui,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">C'est assez d'un enfant sur sa mère endormi.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19" line_length="6+6">Comme dans une lampe une flamme fidèle,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Au fond du Parthénon le marbre inhabité</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Garde de Phidias la mémoire éternelle,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et la jeune Vénus, fille de Praxitèle,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Sourit encor, debout dans sa divinité,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Aux siècles impuissants qu'a vaincus sa beauté.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" line_length="6+6">Recevant d'âge en âge une nouvelle vie,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Ainsi s'en vont à Dieu les gloires d'autrefois ;</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Ainsi le vaste écho de la voix du génie</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Devient du genre humain l'universelle voix…</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Et de toi, morte hier, de loi, pauvre Marie,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Au fond d'une chapelle il nous reste une croix !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31" line_length="6+6">Une croix ! et l'oubli, la nuit et le silence.</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Écoutez ! c'est le vent, c'est l'Océan immense ;</l>
     <l n="33" line_length="6+6">C'est un pêcheur qui chante au bord du grand chemin</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Et de tant de beauté, de gloire et d'espérance,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">De tant d'accords si doux d'un instrument divin,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Pas un faible soupir, pas un écho lointain.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37" line_length="6+6">Une croix ! et ton nom écrit sur une pierre,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Non pas même le tien, mais celui d'un époux,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Voilà ce qu'après loi tu laisses sur la terre,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">El ceux qui t'iront voir à ta maison dernière,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">N'y trouvant pas ce nom qui fut aimé de nous,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Ne sauront pour prier où poser les genoux.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43" line_length="6+6">O Ninette ! où sont-ils, belle muse adorée,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Ces accents pleins d'amour, de charme et de terreur,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Qui voltigeaient le soir sur ta lèvre inspirée,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Comme un parfum léger sur l'aubépine en fleur ?</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Où vibre maintenant cette voix éplorée,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Celle harpe vivante attachée à ton cœur ?</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="49" line_length="6+6">N'était-ce pas hier, fille joyeuse et folle,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Que ta verve railleuse animait Corilla,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Et que tu nous lançais avec la Rosina</l>
     <l n="52" line_length="6+6">La roulade amoureuse et l'œillade espagnole ?</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Ces pleurs sur tes bras nus, quand tu chantais le Saule,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">N'était-ce pas hier, pâle Desdemona ?</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="55" line_length="6+6">N'était-ce pas hier qu'à la fleur de ton âge</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Tu traversais l'Europe, une lyre à la main,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Dans la mer, en riant, te jetant à la nage,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Chantant la tarentelle au ciel napolitain,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Cœur d'ange et de lion, libre oiseau de passage,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Espiègle enfant ce soir, sainte artiste demain ?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="61" line_length="6+6">N'était-ce pas hier qu'enivrée et bénie</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Tu traînais à ton char un peuple transporté,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Et que Londre et Madrid, la France et l'Italie,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Apportaient à tes pieds cet or tant convoité,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Cet or deux fois sacré qui payait ton génie,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Et qu'à tes pieds souvent laissa ta charité ?</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="67" line_length="6+6">Qu'as-tu fait pour mourir, ô noble créature,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Belle image de Dieu, qui donnais en chemin</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Au riche un peu dé joie, au malheureux du pain ?</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Ah ! qui donc frappe ainsi dans la mère nature,</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Et quel faucheur aveugle, affamé de pâture,'</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Sur les meilleurs de nous ose porter la main ?</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="73" line_length="6+6">Ne suffit-il donc pas à l'ange de ténèbres</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Qu'à peine, de ce temps, il nous reste un grand nom ?</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Que Géricault, Cuvier, Schiller, Goethe et Byron,</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Soient endormis d'hier sous les dalles funèbres,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Et que nous ayons vu tant d'autres morts célèbres</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Dans l'abîme entr'ouvert suivre Napoléon ?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="79" line_length="6+6">Nous faut-il perdre encor nos têtes les plus chères,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Et venir en pleurant leur fermer les paupières,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Dès qu'un rayon d'espoir a brillé dans leurs yeux ?</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Le ciel de ses élus devient-il envieux ?</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Ou faut-il croire, hélas ! ce que disaient nos pères,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Que lorsqu'on meurt si jeune, on est aimé des dieux ?</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="85" line_length="6+6">Ah ! combien depuis peu sont partis pleins de vie !</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Sous les cyprès anciens que de saules nouveaux !</l>
     <l n="87" line_length="6+6">La cendre de Robert à peine refroidie,</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Bellini tombe et meurt. — Une lente agonie</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Traîne Carre) sanglant à l'éternel repos.</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Le seuil de notre siècle est pavé de tombeaux.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="91" line_length="6+6">Que nous restera-t-il, si l'ombre insatiable,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Dès que nous bâtissons, vient tout ensevelir ?</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Nous qui sentons déjà le sol si variable,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Et, sur tant de débris, marchons vers l'avenir,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Si le vent, sous nos pas, balaye ainsi le sable,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">De quel deuil le Seigneur veut-il donc nous vêtir ?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="97" line_length="6+6">Hélas ! Marietta, tu nous restais encore,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Lorsque, sur le sillon, l'oiseau chante à l'aurore,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Le laboureur s'arrête, et, le front en sueur,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Aspire dans l'air pur un souffle de bonheur.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Ainsi nous consolait ta voix fraîche et sonore,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Et tes chants dans les cieux emportaient la douleur.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="103" line_length="6+6">Ce qu'il nous faut pleurer sur ta tombe hâtive,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Ce n'est pas l'art divin, ni ses savants secrets ;</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Quelque autre étudiera cet art que tu créais ;</l>
     <l n="106" line_length="6+6">C'est ton âme, Ninette, et la grandeur naïve,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">C'est cette voix du cœur qui seule au cœur arrive,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Que nul autre, après toi, ne nous rendra jamais.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="109" line_length="6+6">Ah ! tu vivrais encor sans cette âme indomptable.</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Ce fut là ton seul mal, et le secret fardeau</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Sous lequel ton beau corps plia comme un roseau.</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Il en soutint longtemps la lutte inexorable.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">C'est le Dieu tout-puissant, c'est la Muse implacable,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Qui, dans ses bras en feu, t'a portée au tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="115" line_length="6+6">Que ne l'étouffais-tu, cette flamme brûlante</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Que ton sein palpitant ne pouvait contenir !</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Tu vivrais, tu verrais te suivre et t'applaudir</l>
     <l n="118" line_length="6+6">De ce public blasé la foule indifférente</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Qui prodigue aujourd'hui sa faveur inconstante</l>
     <l n="120" line_length="6+6">A des gens dont pas un, certes, n'en doit mourir.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="121" line_length="6+6">Connaissais-tu si peu l'ingratitude humaine ?</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Quel rêve as-tu donc fait de te tuer pour eux ?</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Quelques bouquets de fleurs le rendaient-ils si vaine,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Pour venir nous verser de vrais pleurs sur la scène,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Lorsque tant d'histrions et d'artistes fameux,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Couronnés mille fois, n'en ont pas dans les yeux ?</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="127" line_length="6+6">Que ne détournais-tu la tête pour sourire,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Comme on en use ici quand on feint d'être ému ?</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Hélas ! on t'aimait tant qu'on n'en aurait rien vu.</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Quand tu chantais le Saule, au lieu de ce délire,</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Que ne t'occupais-tu de bien porter ta lyre ?</l>
     <l n="132" line_length="6+6">La Pasta fait ainsi ; que ne l'imitais-tu ?</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="133" line_length="6+6">Ne savais-tu donc pas, comédienne imprudente,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Que ces cris insensés qui te sortaient du cœur</l>
     <l n="135" line_length="6+6">De ta joue amaigrie augmentaient la pâleur ?</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Ne savais-tu donc pas que sur ta tempe ardente</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Ta main de jour en jour se posait plus tremblante,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Et que c'est tenter Dieu que d'aimer la douleur ?</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="139" line_length="6+6">Ne sentais-tu donc pas que ta belle jeunesse</l>
     <l n="140" line_length="6+6">De les yeux fatigués s'écoulait en ruisseaux,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Et de ton noble cœur s'exhalait en sanglots ?</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Quand de ceux qui t'aimaient tu voyais la tristesse,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Ne sentais-tu donc pas qu'une fatale ivresse</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Berçait ta vie errante à ses derniers rameaux ?</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="145" line_length="6+6">Oui, oui, tu le savais, qu'au sortir du théâtre,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Un soir dans ton linceul il faudrait te coucher.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Lorsqu'on le rapportait plus froide que l'albâtre,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Lorsque le médecin, de ta veine bleuâtre</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Regardait goutte à goutte un sang noir s'épancher,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Tu savais quelle main venait de te toucher.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="151" line_length="6+6">Oui, oui, tu le savais, et que dans celte vie</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Rien n'est bon que d'aimer, n'est vrai que de souffrir.</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Chaque soir dans tes chants tu le sentais pâlir.</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Tu connaissais le monde, et la foule, et l'envie,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Et, dans ce corps brisé concentrant ton génie,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Tu regardais aussi la Malibran mourir.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="157" line_length="6+6">Meurs donc ! ta mort est douce, et la tâche est remplie.</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Ce que l'homme ici-bas appelle le génie,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">C'est le besoin d'aimer ; hors de là tout est vain.</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Et puisque tôt ou tard l'amour humain s'oublie,</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Il est d'une grande âme et d'un heureux destin</l>
     <l n="162" line_length="6+6">D'expirer comme toi pour un amour divin !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>