<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>APRÈS UNE LECTURE</title>
    <author>Alfred de Musset</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">22</measure>
    <measure unit="line">132</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alfred de Musset_apres-une-lecture</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>APRÈS UNE LECTURE</title>
     <author>Alfred de Musset</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>APRÈS UNE LECTURE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ton livre est ferme et franc, brave homme, il fait aimer.</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Au milieu des bavards qui se font imprimer,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Des grands noms inconnus dont la France est lassée,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et de ce bruit honteux qui salit la pensée,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Il est doux de rêver avant de le fermer,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Ton livre, et de sentir tout son cœur s'animer.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">L'avez-vous jamais lu, marquise ? et toi, Lisette ?</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">Car ce n'est que pour vous, grande dame ou grisette,</l>
     <l n="9" rhyme="b" line_length="6+6">Sexe adorable, absurde, exécrable et charmant,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Que ce pauvre badaud qu'on appelle un poëte,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Par tous les temps qu'il fait s'en va le nez au vent,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Toujours fier et trompé, toujours humble et rêvant.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Que nous font, je vous prie, et que pourraient nous faire,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">A nous autres rimeurs, de qui la grande affaire</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Est de nous consoler en arrangeant des mots,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Que nous font les sifflets, les cris ou les bravos ?</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Nous chantons à tue-tête ; il faut bien que la terre</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Nous réponde, après tout, par quelques vains échos.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quel bien fait le bruit, et qu'importe la gloire ?</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Est-on plus ou moins mort quand on est embaumé ?</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'importe un écolier, sachant trois mots d'histoire,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Qui tire son bonnet devant une écritoire,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ou salue en passant un marbre inanimé ?</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Être admiré n'est rien ; l'affaire est d'être aimé.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Vive le vieux roman, vive la page heureuse</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Que tourne sur la mousse une belle amoureuse !</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Vive d'un doigt coquet le livre déchiré,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'arrose dans le bain le robinet doré !</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et, que tous les pédants frappent leur tête creuse,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Vive le mélodrame où Margot a pleuré !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! oh ! dira quelqu'un, la chose est un peu rude.</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">N'est-ce rien de rimer avec exactitude ?</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Et pourquoi mettrait-on son fils en pension,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Si, pour unique juge, après quinze ans d'étude,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">On n'a qu'une cornette au bout d'un cotillon ?</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">J'en suis bien désolé, c'est mon opinion.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Les femmes, j'en conviens, sont assez ignorantes.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">On ne dit pas tout haut ce qui les rend contentes ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">El comme, en général, un peu de fausseté</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Est leur plus grand plaisir après la vanité,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">On en peut, par hasard, trouver qui sont méchantes.</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qu'y voulez-vous faire ? elles ont la beauté.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Or, la beauté, c'est tout. Platon l'a dit lui-même,</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">La beauté, sur la terre, est la chose suprême.</l>
     <l n="45" rhyme="b" line_length="6+6">C'est pour nous la montrer qu'est faite la clarté.</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Rien n'est beau que le vrai, dit un vers respecté ;</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi, je lui réponds, sans crainte d'un blasphème :</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Rien n'est vrai que le beau, rien n'est vrai sans beauté.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le soleil entra dans sa route infinie,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">A son premier regard, de ce monde imparfait</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Sortit le peu de bien que le ciel avait fait ;</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">De la beauté l'amour, de l'amour l'harmonie ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ce rayon divin s'élança le génie ;</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà pourquoi je dis que Margot s'y connaît.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'en dirais bien plus si je me laissais faire.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Ma poétique, un jour, si je puis la donner,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Sera bien autrement savante et salutaire.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">C'est trop peu que d'aimer, c'est trop peu que de plaire :</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Le jour où l'Hélicon m'entendra sermonner,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Mon premier point sera qu'il faut déraisonner.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui ne sait pas, quand la brise étouffée</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Soupire au fond des bois son tendre et long chagrin,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Sortir seul, au hasard, chantant quelque refrain,</l>
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Plus fou qu'Ophélia de romarin coiffée,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Plus étourdi qu'un page amoureux d'une fée.</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Sur son chapeau cassé jouant du tambourin ;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui ne voit pas, dans l'aurore empourprée,</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Flotter, les bras ouverts, une ombre idolâtrée ;</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">Celui qui ne sent pas, quand tout est endormi,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque chose qui l'aime errer autour de lui ;</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui n'entend pas une voix éplorée</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Murmurer dans la source, et l'appeler ami ;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="73" rhyme="19" line_length="6+6">Celui qui n'a pas l'âme à tout jamais aimante,</l>
     <l n="74" rhyme="20" line_length="6+6">Qui n'a pas pour tout bien, pour unique bonheur,</l>
     <l n="75" rhyme="20" line_length="6+6">De venir lentement poser son front rêveur</l>
     <l n="76" rhyme="19" line_length="6+6">Sur un front jeune et frais, à la tresse odorante.</l>
     <l n="77" rhyme="19" line_length="6+6">Et de sentir ainsi d'une tête charmante</l>
     <l n="78" rhyme="20" line_length="6+6">La vie et la beauté descendre dans son cœur ;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui ne sait pas, durant les nuits brûlantes</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Qui font pâlir d'amour l'étoile de Vénus,</l>
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">Se lever en sursaut, sans raison, les pieds nus,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Marcher, prier, pleurer des larmes ruisselantes,</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">Et devant l'infini joindre des mains tremblantes,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Le cœur plein de pitié pour des maux inconnus ;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Que celui-là rature et barbouille à son aise ;</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Il peut, tant qu'il voudra, rimer à tour de bras,</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Ravauder l'oripeau qu'on appelle antithèse,</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'en aller ainsi jusqu'au Père-Lachaise,</l>
     <l n="89" rhyme="b" line_length="6+6">Traînant à ses talons tous les sols d'ici-bas ;</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Grand homme, si l'on veut, mais poëte, non pas.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Certes, c'est une vieille et vilaine famille</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Que celle des frelons et des imitateurs ;</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">Allumeurs de quinquets, qui voudraient être acteurs.</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Aristophane en rit, Horace les étrille ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ce n'est rien auprès des versificateurs.</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">Le dernier des humains est celui qui cheville.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Est-il, je le demande, un plus triste souci</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Que celui d'un niais qui veut dire une chose,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">El qui ne la dit pas, faute d'écrire en prose ?</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai fait de mauvais vers, c'est vrai ; mais, Dieu merci,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque je les ai faits, je les voulais ainsi.</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">El de Wailly ni Boiste, au moins, n'en sont la cause.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Non, je ne connais pas de métier plus honteux,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Plus sol, plus dégradant, pour la pensée humaine,</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Que de se mettre ainsi la cervelle à la gêne</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Pour écrire trois mots quand il n'en faut que deux,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Traiter son propre cœur comme un chien qu'on enchaîne,</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">Et fausser jusqu'aux pleurs que l'on a dans les yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">O toi qu'appelle encor ta pairie abaissée,</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la tombe précoce à peine refroidi,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Sombre amant de la Mort, pauvre Léopardi 1,</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Si, pour faire une phrase un peu mieux cadencée,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Il t'eût fallu jamais toucher à ta pensée.</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'aurait-il répondu, ton cœur simple et hardi ?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Telle fut la vigueur de ton sobre génie,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Tel fut ton chaste amour pour l'âpre vérité,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'au milieu des langueurs du parler d'Ausonie,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Tu dédaignas la rime et sa molle harmonie,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Pour ne laisser vibrer sur ton luth irrité</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'accent du malheur et de la liberté.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">El pourtant il s'y mêle une douceur divine ;</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! c'est ton amour, c'est la voix de Nérine,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Nérine aux yeux brillants qui te faisaient pâlir,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Celle que lu nommais « ton éternel soupir. »</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! sa maison peinte, au pied de la colline,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Resta déserte un jour, et tu la vis mourir ;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">El lu mourus aussi. Seul, l'âme désolée,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Mais toujours calme et bon, sans te plaindre du sort,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Tu marchais en chantant dans la roule isolée.</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">L'heure dernière vint, tant de fois appelée.</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Tu la vis arriver sans crainte et sans remord,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Et lu goûtas enfin le charme de la mort.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>