<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Ancêtres</title>
    <author>Henri Beauclair</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">2</measure>
    <measure unit="line">44</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Henri Beauclair_ancetres</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Ancêtres</title>
     <author>Henri Beauclair</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Ancêtres</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Citadin, je me sais des vôtres, paysans !</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Je tiens de parchemins — des actes de notaire —</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Que tous mes ascendants ont labouré la terre.</l>
     <l n="4" rhyme="a" line_length="6+6">Mes titres de roture ont plus de trois cents ans.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Je songe quelquefois quels deuils et quelles peines</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Subirent tous ceux-là qui portèrent mon nom,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Combien de leurs sueurs tomba dans le sillon</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">Avant que leur sang pur vînt couler dans mes veines.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">ur le sol que, vivants, ils ont ensemencé,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Auquel, morts, ils ont tous apporté leur dépouille,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="4+4+4">Voici que, fils reconnaissant, je m'agenouille</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Et je sens sourdre en moi leur lumineux passé.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai fait miens vos tourments et votre joie, ancêtres !</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous, qui n'êtes plus que poussière et néant,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Comme à des morts d'hier je pense à vous souvent.</l>
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6−6">Je vous évoque en mes promenades champêtres.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">C'est parce que vos bras ont levé des fardeaux</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Que ma poitrine est large et mon torse robuste ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et si j'ai su, parfois, montrer l'àme d'un Juste,</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="4+4+4">C'est que le Mal ne germa point dans vos cerveaux !</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">C'est parce que vos yeux ont contemplé sans cesse</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Les arbres, les ruisseaux, le ciel et les moissons</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="4+4+4">Que j'ai compris la majesté des Parthénons</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'en mon Verbe l'on trouva quelque noblesse !</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Vous aviez l'esprit clair, ô subtils paysans !</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Vous ne prononciez pas de phrases inutiles…</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">C'est à vous que je dois d'avoir pu, dans les villes,</l>
     <l n="28" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi tant d'agités garder quelque bon sens.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Vous m'avez montré, vous qui besogniez sans trêve.</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Préparant en hiver les espoirs de l'été,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on trouve le bonheur dans la simplicité</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Et que l'action doit accompagner le rêve.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">De même qu'en allant aux champs vous écoutiez</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Fauvettes et pinsons gazouiller sur la branche.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">J'écoute, en travaillant, la Muse qui se penche</l>
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">A mon oreille et dit des vers vite oubliés…</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ignorants des vapeurs et de la nostalgie,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Aïeux que je n'ai point connus, lointains amis.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Ne puis-je vous aimer, vous qui m'avez transmis,</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">A défaut de fortune, un trésor d'énergie ?</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6−6">J'écris ces vers comme on érige un monument.</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6−6">Ainsi que l'on place un ex-voto dans un temple,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Voulant que mes enfants y trouvent un exemple,</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="12">Eux qui sont, dans votre descendance, un Moment !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>