<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Moine de Pavie</title>
    <author>Armand Renaud</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">18</measure>
    <measure unit="line">64</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Armand Renaud_le-moine-de-pavie</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Moine de Pavie</title>
     <author>Armand Renaud</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Moine de Pavie</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">UN crépuscule d'or illuminait le cloître.</l>
     <l n="2" line_length="6+6">L'air subtil dégageait d'enivrantes senteurs,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Et les derniers rayons du jour prompt à décroître</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Exaltaient le gosier des doux oiseaux chanteurs.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">Étageant dans le ciel ses colonnettes fines,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Au-dessus des arceaux de l'exquis promenoir,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">L'église s'élançait vers les hauteurs divines.</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Comme un symbole d'art éclairé par l'espoir.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" line_length="6+6">Et celui qui passait, s'il baissait les prunelles.</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Voyait le sol fleurir dans ce nid calme et pur,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">— S'il les levait, voyait les splendeurs éternelles</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Du temple qui plongeait son marbre dans l'azur.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" line_length="6+6">Or, un moine encor jeune et ravi de ces choses</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Pour en avoir goûté le calme pénétrant.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Debout près d'un pilier qu'envahissaient des roses,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Méditait solitaire, et son trouble était grand.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" line_length="6+6">Prince, il avait jadis connu la vie ardente,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">L'ivresse des combats et le faste des cours.</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Couru tous les chemins que l'orgueil accidente.</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Tourbillonné parmi les brûlantes amours.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" line_length="6+6">Mais cela n'avait fait que l'exaspérer d'être</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Un peu moins haut placé que son frère au sommet.</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Jaloux de lui, deux fois, pour le savoir son maître</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Et l'époux de la femme aux traits fins qu'il aimait.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" line_length="6+6">Aussi, de peur qu'en lui ne prît naissance un traître,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Il avait résolu de s'enfouir vivant</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Et, pour se châtier, de si bien disparaître</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Qu'on l'oubliât à tout jamais dans son couvent.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" line_length="6+6">Or, son frère étant mort sans enfants, voici Rome</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Qui l'affranchit du cloître, et ses concitoyens</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Qui, pour régner sur eux, ne veulent tous qu'un homme</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Lui, leur dernier espoir, fils des héros anciens.</l>
    </lg>
    <lg n="9" />
    <lg n="10" />
    <lg n="11">
     <l n="33" line_length="6+6">Mais il se rappelait la molle quiétude</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Du cloître, le bonheur d'être à l'abri du sort,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">La volupté du rêve et de la solitude</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Dans le marbre et les fleurs, en attendant la mon.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="37" line_length="6−6">Quand il venait de sa cellule au réfectoire,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Des anges peints, non moins jolis que des amours.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Regardaient souriants, et l'on aurait pu croire</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Q.ue leur seul rôle était de sourire toujours.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="41" line_length="6+6">Et la Vierge Marie apparaissait de même,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Souriant à l'Enfant Jésus qu'elle allaitait.</l>
     <l n="43" line_length="6+6">L'or du nimbe à son front mettait un diadème,</l>
     <l n="44" line_length="6−6">L'amour céleste en ses yeux bleus se reflétait.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="45" line_length="6+6">Et ce n'était que grâce et tendresse et sourire</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Sur les visages fins des saintes aux fronts purs.</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Sur les lèvres des saints attendant le martyre.</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Sur tout ce qui flottait de rêves sur les murs.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="49" line_length="6+6">Quel amour passager des vaines créatures</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Pourrait valoir le charme immuable et profond</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Des célestes ferveurs et des belles peintures</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Où l'idéal avec la forme se confond !</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="53" line_length="6+6">Quel faste, quel pouvoir, quel triomphe des armes.</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Guetté par l'avenir que recouvre la nuit,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Quelle allégresse humaine, au revers fait de larmes,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Pourrait valoir le calme où l'espérance luit ;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="57" line_length="6+6">La règle où l'on se fait bercer par l'habitude,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Où le désir s'éteint au fond du cœur dompté ;</l>
     <l n="59" line_length="6+6">L'essor qui vous conduit, hors de l'incertitude.</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Par une extase d'art, vers un but de clarté !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="61" line_length="6−6">Et renonçant à la chimère aventureuse.</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Arrachant son orgueil jusqu'au dernier lambeau.</l>
     <l n="63" line_length="6−6">Il demeura dans la splendeur de la chartreuse.</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Pour y suivre son rêve et creuser son tombeau.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>