<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Villégiature de Véronèse</title>
    <author>Armand Renaud</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">8</measure>
    <measure unit="line">82</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Armand Renaud_villegiature-de-veronese</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Villégiature de Véronèse</title>
     <author>Armand Renaud</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Villégiature de Véronèse</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6−6">Au pied des Alpes, dans la villa toute blanche</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Sur laquelle un bouquet de cyprès noirs se penche.</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6−6">Et d'où l'on voit jusqu'aux plus lointains horizons</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Fuir les champs, verts ou bruns, tachetés de maisons,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la villa qui, loin des clameurs de la foule,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Se berce à la chanson de sa source qui coule.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Chez l'élégant, subtil et fin patricien</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, pour le beau visible ayant le culte ancien,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Veut pour demeure un nid d'art pur où l'œil se plaise,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Voici que, convié par lui, le Véronèse</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Surgit en conquérant, armé de ses pinceaux,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et que, chassant de là maîtres et commensaux,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Solitaire, il s'apprête à combattre sans trêve</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Le bon combat par qui triomphera son rêve.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">De ses dessins savants, de ses tons chauds et sûrs</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">L'artiste avec furie a recouvert les murs.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Il sait qu'il peut ici, sans crainte, se détendre</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">En pleine affection d'un hôte noble cl tendre,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et se risquer, tenant sa muse par la main,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6−6">A poursuivre tous les caprices du chemin.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la réalité, dans ses bras forts saisie,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">En avalanche il a jeté la fantaisie.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Mêlé dans un accord intime et radieux</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Les types du pays à l'Olympe des dieux ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Autour de la Cérès aux belles formes nues,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Groupé les gros enfants et les nymphes charnues ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Montré Jupiter ivre auprès de son oiseau</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Ou Diane qui prend son chien par le museau.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'œuvre se poursuit. Partout de belles femmes,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Comme pour un triomphe ou des épithalames,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Tiennent l'une le luth, l'autre le tambourin.</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres le flageolet, la trompette d'airain.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Le violon vibrant comme un cœur en délire,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et la harpe aux fils d'or et la flûte et la lyre.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin comme ce fort, ce géant a compris</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'en leur naïveté les humbles ont leur prix.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Il a peint, exalté par cette tâche obscure.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Une porte qui s'ouvre et, dans son embrasure,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Surgissant au milieu des déités de choix.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Une jeune servante aux habits villageois,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Qui regarde, à la fois craintive et curieuse.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, quand il a fini la tâche impérieuse</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Dans laquelle il s'était enseveli vivant,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">L'artiste, renaissant plus jeune et plus fervent,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">A senti le besoin de l'éclatante joie.</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Et dames de haut rang dont la beauté flamboie.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Seigneurs superbes, tous à lui plaire empressés,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">L'acclament en l'honneur de ses labeurs passés.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Les dentelles, les ors, les rangs de perles fines</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Ornent, en l'exaltant, la blancheur des poitrines.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Les pourpoints de velours avec l'épée au flanc</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Se mêlent au satin dans un accord galant.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Le repas est servi richement. De beaux pages</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Versent aux coupes d'or de capiteux breuvages.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Du sol jonché de fleurs monte un parfum troublant.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Et guitares et voix humaines, se mêlant,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">S'épandent dans les airs en vagues barcarolles</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Dont on saisit le rythme en perdant les paroles ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme cette fête est la fête de l'art.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Que ces nobles seigneurs, ces dames en brocart,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Ces lettrés délicats, épris de quintessence,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Sont reçus chez des grands d'esprit et de naissance,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Que, dans la glorieuse et riante villa.</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès du châtelain la châtelaine est là,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Le plaisir y demeure, en sa fleur d'élégance,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Un rêve de suave et sereine existence.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque chose d'exquis, de fin et de discret</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Où le frisson d'amour qui voltige apparaît</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Comme une libellule en un jardin de roses.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Et Véronèse, heureux parmi les belles choses.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Ayant devant les yeux ses fresques et trouvant</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'œuvre lutte bien avec le beau vivant,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Mais n'oubliant jamais que Venise, sa mère,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Fut le nid de clarté d'où sortit sa chimère,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Véronèse, parmi ses amis les plus chers,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le scintillement des bijoux et des chairs</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'œil a, par endroits, la sensation douce</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">D'un accroc de lumière aux cheveux d'une rousse.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Le maître Véronèse, inspiré, l'œil perdu,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Levant sa coupe au bout de son bras droit tendu,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6−6">Par un geste que sa passion solennise.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Poussa ce cri d'amour profond : « Gloire à Venise ! »</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>