<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LE RIRE</title>
    <author>René-François Sully Prudhomme</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">66</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>René-François Sully Prudhomme_le-rire</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LE RIRE</title>
     <author>René-François Sully Prudhomme</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LE RIRE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Les bêtes, qui n'ont point de sublimes soucis,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Marchent, dès leur naissance, en fronçant les sourcils,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce rigide pli, jusqu'à la dernière heure,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Signe mystérieux de sagesse, y demeure :</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Les énormes lions qui rôdent à grands pas,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Libres et tout-puissants, ne se dérident pas ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Les aigles, fils de l'air et de l'azur sont graves ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et les hommes, qui vont saignant de mille entraves,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Enchaînés au plaisir, enchaînés au devoir,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Sous la loi de chercher et ne jamais savoir,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">De ne rien posséder sans acheter et vendre,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">De ne pouvoir se fuir ni ne pouvoir s'entendre,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">D'appréhender la mort et de gratter leur champ,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Les hommes ont un rire imbécile et méchant !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Certes le rire est beau comme la joie est belle,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il est innocent et radieux comme elle !</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Vous, les petits enfants, pleins de naïf désir,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Qui des mains écartez vos langes pour saisir</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Les brillantes couleurs, ces mensonges des choses,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Vous pouvez, au-devant des drapeaux et des roses,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Vous pour qui tout cela n'est que du rouge encor,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Pousser vos rires frais qui font un bruit d'essor !</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, pouviez rire aussi, même en un siècle pire,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, nos rudes aïeux qui ne saviez pas lire,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne pouviez connaître, au bout de l'univers,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les forfaits commis et tous les maux soufferts ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Quand avait fui la peste avec les hommes d'armes,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">C'était pour vous la fin de l'horreur et des larmes,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et peut-être, oublieux de ces fléaux lointains,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Vous aviez des soirs gais et d'allègres matins.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Mais nous, du monde entier la plainte nous harcèle :</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Nous souffrons chaque jour la peine universelle,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Car sur toute la terre un messager subtil</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Relie à tous les maux tous les cœurs par un fil :</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! l'oubli maintenant ne nous est plus possible !</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Se peut-on faire une âme à ce point insensible</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">D'apprendre, sans frémir, de partout à la fois,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les coups du malheur et tous les viols des lois :</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Les maîtres plus hardis, les âmes plus serviles.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">L'atrocité sans nom des tourmentes civiles,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et les pactes sans foi, la guerre, les blessés</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Râlant cette nuit même au revers des fossés,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">L'honneur, le droit trahis par la volonté molle,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Et Christ, épouvanté des fruits de sa parole,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Un diadème en tête et le glaive à la main,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Ne sachant plus s'il sauve ou perd le genre humain !</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">N'est-ce pas merveilleux qu'on puisse rire encore !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Mais nous sommes ainsi ; tel un vase sonore</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Au moindre choc du doigt se réveille et frémit,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu'il tremble à peine et vaguement gémit</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Du tonnerre éloigné qui roule dans la nue,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Telle, au moindre soupir dont l'oreille est émue</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sentons la pitié dans nos cœurs tressaillir,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour les cris lointains lâchement défaillir ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Trop pauvres pour donner des pleurs à tous les hommes,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Nous ne plaignons que ceux qui souffrent où nous sommes.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Quand nos foyers sont doux et sûrs, nous oublions</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Malgré nous, près du feu, les grelottants haillons,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et le bruit des canons, le fauve éclair des lames,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les yeux des enfants et dans la voix des femmes ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, nous-mêmes sujets au sort des malheureux,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Nous tournons nos regards sur nous plus que sur eux.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! si nos cœurs bornés que distrait ou resserre</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Leur félicité même ou leur propre misère,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">A tant de maux si grands ne se peuvent ouvrir,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils aient honte du moins de n'en pas plus souffrir !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>