<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Palais</title>
    <author>Guillaume Apollinaire</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">11</measure>
    <measure unit="line">43</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Guillaume Apollinaire_palais</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Palais</title>
     <author>Guillaume Apollinaire</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Palais</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="4+4+4">Vers le palais de Rosemonde au fond du Rêve</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Mes rêveuses pensées pieds nus vont en soirée</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Le palais don du roi comme un roi nu s'élève</l>
     <l n="4" line_length="6−6">Des chairs fouettées des roses de la roseraie</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">On voit venir au fond du jardin mes pensées</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Qui sourient du concert joué par les grenouilles</l>
     <l n="7" line_length="6−6">Elles ont envie des cyprès grandes quenouilles</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Et le soleil miroir des roses s'est brisé</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" line_length="6+6">Le stigmate sanglant des mains contre les vitres</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Quel archet mal blessé du couchant le troua</l>
     <l n="11" line_length="6+6">La résine qui rend amer le vin de Chypre</l>
     <l n="12" line_length="8+4">Ma bouche aux agapes d'agneau blanc l'éprouva</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" line_length="6+6">Sur les genoux pointus du monarque adultère</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Sur le mai de son âge et sur son trente et un</l>
     <l n="15" line_length="8+4">Madame Rosemonde roule avec mystère</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Ses petits yeux tout ronds pareils aux yeux des Huns</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" line_length="6+6">Dame de mes pensées au cul de perle fine</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Dont ni perle ni cul n'égale l'orient</l>
     <l n="19" line_length="6">Qui donc attendez-vous</l>
     <l n="20" line_length="6+6">De rêveuses pensées en marche à l'Orient</l>
     <l n="21" line_length="6">Mes plus belles voisines</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="22" line_length="4+4+4">Toc toc Entrez dans l'antichambre le jour baisse</l>
     <l n="23" line_length="6+6">La veilleuse dans l'ombre est un bijou d'or cuit</l>
     <l n="24" line_length="6−6">Pendez vos têtes aux patères par les tresses</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Le ciel presque nocturne a des lueurs d'aiguilles</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="26" line_length="6+6">On entra dans la salle à manger les narines</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Reniflaient une odeur de graisse et de graillon</l>
     <l n="28" line_length="8+4">On eut vingt potages dont trois couleurs d'urine</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Et le roi prit deux œufs pochés dans du bouillon</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="30" line_length="8+4">Puis les marmitons apportèrent les viandes</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Des rôtis de pensées mortes dans mon cerveau</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Mes beaux rêves mort-nés en tranches bien saignantes</l>
     <l n="33" line_length="8+4">Et mes souvenirs faisandés en godiveaux</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="34" line_length="4+4+4">Or ces pensées mortes depuis des millénaires</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Avaient le fade goût des grands mammouths gelés</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Les os ou songe-creux venaient des ossuaires</l>
     <l n="37" line_length="6−6">En danse macabre aux plis de mon cervelet</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="38" line_length="6+6">Et tous ces mets criaient des choses nonpareilles</l>
     <l n="39" line_length="4+4+4">Et les convives mastiquaient à qui mieux mieux</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="40" line_length="6+6">Ah! nom de Dieu! qu'ont donc crié ces entrecôtes</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Ces grands pâtés ces os à moelle et mirotons</l>
     <l n="42" line_length="6−6">Langues de feu où sont-elles mes pentecôtes</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Pour mes pensées de tous pays de tous les temps</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>