<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Odi barbare - VII</title>
    <author>Giosue Carducci</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">14</measure>
    <measure unit="line">28</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giosue Carducci_odi-barbare-vii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Odi barbare - VII</title>
     <author>Giosue Carducci</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Odi barbare - VII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Roma, ne l'aer tuo lancio l'anima altera volante:</l>
     <l n="2">accogli, o Roma, e avvolgi l'anima mia di luce.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Non curioso a te de le cose piccole io vengo:</l>
     <l n="4">chi le farfalle cerca sotto l'arco di Tito?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="5">Che importa a me se l'irto spettral vinattier di Stradella</l>
     <l n="6">mesce in Montecitorio celie allobroghe e ambagi?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="7">e se il lungi operoso tessitor di Biella s'impiglia,</l>
     <l n="8">ragno attirante in vano, dentro le reti sue?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="9">Cingimi, o Roma, d'azzurro, di sole m'illumina, o Roma:</l>
     <l n="10">raggia divino il sole pe' larghi azzurri tuoi.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="11">Ei benedice al fosco Vaticano, al bel Quirinale,</l>
     <l n="12">al vecchio Capitolio santo fra le ruine;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="13">e tu da i sette colli protendi, o Roma, le braccia</l>
     <l n="14">a l'amor che diffuso splende per l'aure chete.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="15">Oh talamo grande, solitudini de la Campagna!</l>
     <l n="16">e tu Soratte grigio, testimone in eterno!</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="17">Monti d'Alba, cantate sorridenti l'epitalamio;</l>
     <l n="18">Tuscolo verde, canta; canta, irrigua Tivoli;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="19">mentr'io dal Gianicolo ammiro l'imagin de l'urbe,</l>
     <l n="20">nave immensa lanciata vèr l'impero del mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="21">O nave che attingi con la poppa l'alto infinito</l>
     <l n="22">varca a' misteriosi lidi l'anima mia.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="23">Ne' crepuscoli a sera di gemmeo candore fulgenti</l>
     <l n="24">tranquillamente lunghi su la Flaminia via,</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="25">l'ora suprema calando con tacita ala mi sfiori</l>
     <l n="26">la fronte, e ignoto io passi ne la serena pace;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="27">passi a i concilii de l'ombre, rivegga li spiriti magni</l>
     <l n="28">de i padri conversanti lungh'esso il fiume sacro.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>