<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime e ritmi - XXV</title>
    <author>Giosue Carducci</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">20</measure>
    <measure unit="line">40</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giosue Carducci_rime-e-ritmi-xxv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime e ritmi - XXV</title>
     <author>Giosue Carducci</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime e ritmi - XXV</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">No, forme non eran d'aer colorato né piante</l>
     <l n="2">garrule e mosse al vento: ninfe eran tutte e dee.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">E quale iva salendo volubile e cerula come</l>
     <l n="4">velata emerse Teti da l'Egeo grande a Giove:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="5">e qual balzava da la palpitante scorza de' pini</l>
     <l n="6">rosea, l'agil donando florida chioma a l'aure:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="7">e qual da la cintura d'in cima a' ghiacci diasprati</l>
     <l n="8">sciogliea, nastri d'argento, le cascatelle allegre.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="9">Sola in vett'a un gran masso di quarzo brillante al meriggio</l>
     <l n="10">in disparte sedevi, Loreley pellegrina:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="11">solcavi l'aurea chioma con l'aureo pettine, lunga</l>
     <l n="12">la chioma iva per l'alpe, vi ridea dentro il sole.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="13">In un tempio a larghe ombre di larici acuti le Fate</l>
     <l n="14">stavan, occhi fiammanti ne la gemma de' visi:</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="15">serti di quercia al crine su le nere clamidi nero,</l>
     <l n="16">scettri avean d'oro in mano: riguardavano me.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="17">– Orco umano, che sali da' piani fumanti di tedio,</l>
     <l n="18">noi la ti demmo: aveva gli occhi color del mare.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="19">Or tu ne vieni solo. Che festi di nostra sorella?</l>
     <l n="20">l'hai divorata? – E fise riguardavan pur me.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="21">– No, temibili Fate, no, soavi ninfe, lo giuro:</l>
     <l n="22">ella è volata fuori de la veduta mia.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="23">Ma la sua forma vive, ma palpita l'alma sua vita</l>
     <l n="24">ne le mie vene, in cima de la mia mente siede.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="25">Con la imagine sua dinanzi da gli occhi tuttora</l>
     <l n="26">che mi arde, con la voce che dentro il cor mi ammalia,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="27">suono di primavera su 'l tepido aprile dormente,</l>
     <l n="28">erro soletto il mondo, tutto di lei l'impronto.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="29">Ecco, voi Fate e ninfe, paretemi, e siete, lei sola:</l>
     <l n="30">anzi in mia visione v'ho create io di lei.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="31">Ma ella dove esiste? – Lamenti scoppiarono, e via</l>
     <l n="32">sparver le ninfe in aria, via sotterra le Fate.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="33">E vidi su gli abeti danzar li scoiattoli, e udii</l>
     <l n="34">sprigionate co' musi le marmotte fischiare.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="35">E mi trovai soletto là dove perdevasi un piano</l>
     <l n="36">brullo tra calve rupi: quasi un anfiteatro</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="37">ove elementi un giorno lottarono e secoli. Or tace</l>
     <l n="38">tutto: da' pigri stagni pigro si svolve un fiume:</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="39">erran cavalli magri su le magre acque: aconìto,</l>
     <l n="40">perfido, azzurro fiore, veste la grigia riva.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>