<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LXIV</title>
    <author>Tristan Derème</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">32</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Tristan Derème_lxiv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LXIV</title>
     <author>Tristan Derème</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LXIV</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Maisons rouges, pavés brûlés, feuillages bleus…</l>
     <l n="2" line_length="6+6">L'aveugle aux yeux d'opale embrasse un chien galeux</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Dans ses cheveux graisseux brillent des bouts de paille</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Et sa tasse en fer-blanc secoue un sou d'Espagne.</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Un enfant au ruisseau traîne un bouc égorgé.</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Des filles en riant poussent vers le marché</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Des monceaux de lilas rose dans des brouettes.</l>
     <l n="8" line_length="6+6">L'odeur des piments frits flotte dans les ruelles,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Et les chiens dorment noirs de mouches. Sur les quais</l>
     <l n="10" line_length="6+6">De jaunes matelots vendent des perroquets</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Violets, de l'ivoire et des plumes d'autruche.</l>
     <l n="12" line_length="6+6">L'étal d'un charcutier verse un parfum de truffe,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Et des bergers sentant la brebis et le suif</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Portent du lait tourné dans des outres de cuir.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Les faisans corrompus, les viandes en conserve</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Chargent l'air et là-bas, jailli d'une caserne,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Un long cri de clairon monte comme un jet d'eau.</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Et pourtant c'est ici qu'une nuit, doux fardeau,</l>
     <l n="19" line_length="6−6">Je t'emportai sur mes épaules, sous les lampes</l>
     <l n="20" line_length="6−6">Des carrefours, sous les étoiles en guirlandes,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Sous les chauves-souris et la lune, à travers</l>
     <l n="22" line_length="6−6">Ces ruelles, loin de l'auberge aux carreaux verts,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Où tu dansais avec des feuilles à ton peigne</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Sous un voile léger comme une aile d'abeille,</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Où tu dansais parmi le rhum et les citrons,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Dans les cris, dans l'azur des pipes, les jurons</l>
     <l n="27" line_length="4+4+4">Des bateliers, des colporteurs et des manœuvres ;</l>
     <l n="28" line_length="4+4+4">Où tu dansais en déchirant des roses neuves</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Sous les quatre flambeaux de résine et de poix</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Qui rougissaient les murs et les tables de bois ;</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Où tu dansais tordant ta chevelure rousse,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Sur la terre où giclaient des flaques de vin rouge.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>