<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ALBERTUS OU L'ÂME ET LE PÉCHÉ</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">122</measure>
    <measure unit="line">1342</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_albertus-ou-l-ame-et-le-peche</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ALBERTUS OU L'ÂME ET LE PÉCHÉ</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ALBERTUS OU L'ÂME ET LE PÉCHÉ</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Sur le bord d'un canal profond dont les eaux vertes</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Dorment, de nénufars et de bateaux couvertes,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Avec ses toits aigus, ses immenses greniers,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Ses tours au front d'ardoise où nichent les cigognes,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Ses cabarets bruyants qui regorgent d'ivrognes,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Est un vieux bourg flamand tel que les peint teniers.</l>
     <l n="7" line_length="6+6">— Vous reconnaissez-vous ? — tenez, voilà le saule,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">De ses cheveux blafards inondant son épaule</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Comme une fille au bain ; l'église et son clocher,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">L'étang où des canards se pavane l'escadre ;</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Il ne manque vraiment au tableau que le cadre</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="12" line_length="6+6">Confort et far-niente ! — toute une poésie</l>
     <l n="13" line_length="6+6">De calme et de bien-être, à donner fantaisie</l>
     <l n="14" line_length="6+6">De s'en aller là-bas être flamand ; d'avoir</l>
     <l n="15" line_length="6+6">La pipe culottée et la cruche à fleurs peintes,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Le vidrecome large à tenir quatre pintes,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Comme en ont les buveurs de Brauwer, et le soir</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Près du poêle qui siffle et qui détonne, au centre</l>
     <l n="19" line_length="6+6">D'un brouillard de tabac, les deux mains sur le ventre,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Suivre une idée en l'air, dormir ou digérer,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Chanter un vieux refrain, porter quelque rasade,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Au fond d'un de ces chauds intérieurs, qu'Ostade</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="23" line_length="6+6">À vous faire oublier, à vous, peintre et poëte,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Ce pays enchanté dont la mignon de Goethe,</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Frileuse, se souvient, et parle à son Wilhem ;</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Ce pays du soleil où les citrons mûrissent,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Où de nouveaux jasmins toujours s'épanouissent :</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Naples pour Amsterdam, le lorrain pour Berghem ;</l>
     <l n="29" line_length="6+6">À vous faire donner pour ces murs verts de mousses</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Où Rembrandt, au milieu de ces ténèbres rousses,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Fait luire quelque Faust en son costume ancien,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Les beaux palais de marbre aux blanches colonnades,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Les femmes au teint brun, les molles sérénades,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="34" line_length="6+6">Dans ce bourg autrefois vivait, dit la chronique,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Une méchante femme ayant nom Véronique ;</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Chacun la redoutait, et répétait tout bas</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Qu'on avait entendu des murmures étranges</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Autour de sa demeure, et que de mauvais anges</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Venaient pendant la nuit y prendre leurs ébats.</l>
     <l n="40" line_length="6+6">— C'étaient des bruits sans nom inconnus à l'oreille,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Comme la voix d'un mort qu'en sa tombe réveille</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Une évocation ; de sourds vagissements</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Sortant de dessous terre, et des rumeurs lointaines,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Des chants, des cris, des pleurs, des cliquetis de chaînes,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="45" line_length="6+6">Même dame Gertrude avait un jour d'orage</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Vu de ses propres yeux, du milieu d'un nuage,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">À cheval sur la foudre un démon noir sortir,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Traverser le ciel rouge, et dans la cheminée,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">De bleuâtres vapeurs soudain environnée,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">La tête la première en hurlant s'engloutir.</l>
     <l n="51" line_length="6+6">La grange du fermier Justus Van Eyck s'embrase</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Sans qu'on puisse l'éteindre, et par sa chute écrase,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Avalanche de feu, quatre des travailleurs.</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Des gens dignes de foi jurent que Véronique</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Se trouvait là, riant d'un rire sardonique,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="56" line_length="6+6">La femme du brasseur Cornelis met au monde,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Avant terme, un enfant couvert d'un poil immonde,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Et si laid que son père eût voulu le voir mort.</l>
     <l n="59" line_length="6+6">— On dit que Véronique avait sur l'accouchée</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Depuis ce temps malade, et dans son lit couchée,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Par un mystère noir jeté ce mauvais sort.</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Au reste, tous ces bruits, son air sauvage et louche</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Les justifiait bien. — œil vert, profonde bouche,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Dents noires, front coupé de rides, doigts noueux,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Dos voûté, pied tortu sous une jambe torse,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Voix rauque, âme plus laide encor que son écorce,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="67" line_length="6+6">Cette vieille sorcière habitait une hutte,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Accroupie au penchant d'un maigre tertre, en butte</l>
     <l n="69" line_length="6+6">L'été comme l'hiver au choc des quatre vents ;</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Le chardon aux longs dards, l'ortie et le lierre</l>
     <l n="71" line_length="6+6">S'étendent à l'entour en nappe irrégulière ;</l>
     <l n="72" line_length="6+6">L'herbe y pend à foison ses panaches mouvants,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Par les fentes du toit, par les brèches des voûtes</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Sans obstacle passant, la pluie à larges gouttes</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Inonde les planchers moisis et vermoulus.</l>
     <l n="76" line_length="6+6">À peine si l'on voit dans toute la croisée</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Une vitre sur trois qui ne soit pas brisée,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="78" line_length="6+6">La limace baveuse argente la muraille</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Dont la pierre se gerce et dont l'enduit s'éraille ;</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Les lézards verts et gris se logent dans les trous,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Et l'on entend le soir sur une note haute</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Coasser tout auprès la grenouille qui saute,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Et râler aigrement les crapauds à l'œil roux.</l>
     <l n="84" line_length="6+6">— Aussi, pendant les soirs d'hiver, la nuit venue,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Surtout quand du croissant une ouateuse nue</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Emmaillotte la corne en un flot de vapeur,</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Personne, — non pas même Eisenbach le ministre, —</l>
     <l n="88" line_length="6+6">N'ose passer devant ce repaire sinistre</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="89" line_length="6+6">De ces dehors riants l'intérieur est digne :</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Un pandémonium ! Où sur la même ligne,</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Se heurtent mille objets fantasquement mêlés.</l>
     <l n="92" line_length="6+6">— Maigres chauves-souris aux diaphanes ailes,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Se cramponnant au mur de leurs quatre ongles frêles,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Bouteilles sans goulot, plats de terre fêlés,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Crocodiles, serpents empaillés, plantes rares,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Alambics contournés en spirales bizarres,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Vieux manuscrits ouverts sur un fauteuil bancal,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Fœtus mal conservés saisissant d'une lieue</l>
     <l n="99" line_length="6+6">L'odorat, et collant leur face jaune et bleue</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="100" line_length="6+6">Véritable sabbat de couleurs et de formes,</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Où la cruche hydropique, avec ses flancs énormes,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Semble un hippopotame, et la fiole au grand cou,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">L'ibis égyptien au bord du sarcophage</l>
     <l n="104" line_length="6+6">De quelque pharaon ou d'un ancien roi mage ;</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Ivresse d'opium et vision de fou,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Où les récipients, matras, siphons et pompes,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Allongés en phallus ou tortillés en trompes,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Prennent l'air d'éléphants et de rhinocéros,</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Où les monstres tracés autour du zodiaque,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Portant écrit au front leur nom en syriaque,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="111" line_length="6+6">Poudreux entassement de machines baroques</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Dont l'œil ne peut saisir les contours équivoques,</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Et de bouquins, sans titre en langage chrétien !</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Tohu-bohu ! Chaos où tout fait la grimace,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Se déforme, se tord, et prend une autre face ;</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Glace vue à l'envers où l'on ne connaît rien,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Car tout est transposé. Le rouge y devient fauve,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Le blanc noir, le noir bleu ; jamais sous une alcôve</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Smarra n'a dessiné de fantômes plus laids.</l>
     <l n="120" line_length="6+6">C'est la réalité des contes fantastiques,</l>
     <l n="121" line_length="6+6">C'est le type vivant des songes drôlatiques ;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="122" line_length="6+6">Pour rendre le tableau complet, au bord des planches</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Quelques têtes de morts vous apparaissent blanches,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Avec leurs crânes nus, avec leurs grandes dents,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Et leurs nez faits en trèfle et leurs orbites vides</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Qui semblent vous couver de leurs regards avides.</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Un squelette debout et les deux bras pendants,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Au gré du jour qui passe au treillis de ses côtes,</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Que du sépulcre à peine ont désertés les hôtes,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Jette son ombre au mur en linéaments droits.</l>
     <l n="131" line_length="6+6">En entrant là, Satan, bien qu'il soit hérétique,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">D'épouvante glacé, comme un bon catholique</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="133" line_length="6+6">Et pourtant cet enfer est un ciel pour l'artiste.</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Teniers à cette source a pris son alchimiste,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Callot bien des motifs de sa tentation ;</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Goethe a tiré de là la scène tout entière</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Où Méphistophélès mène chez la sorcière</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Faust, qui veut rajeunir, boire la potion.</l>
     <l n="139" line_length="6+6">— L'illustre baronnet sir Walter Scott lui-même</l>
     <l n="140" line_length="6+6">(Jedediah Cleishbotham) y puisa plus d'un thème.</l>
     <l n="141" line_length="6+6">— Ce type qu'il répète infatigablement,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Meg de Guy Mannering, ressemble à s'y méprendre</l>
     <l n="143" line_length="6+6">À notre Véronique, — il n'a fait que la prendre</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="144" line_length="6+6">Le plaid bariolé de tartan et la toque</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Dissimulent la jupe et le béguin à coque.</l>
     <l n="146" line_length="6+6">L'écosse a remplacé la Flandre ; — voilà tout.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Ensuite il m'a volé, l'infâme plagiaire,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Cette description (voyez son antiquaire),</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Le chat noir, — Marius sur ces restes debout ! —</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Et mille autres détails. Je le jurerais presque,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Celui que fit l'hymen du sublime au grotesque,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Créa Bug, Han, Cromwell, notre-dame, Hernani,</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Dans cette hutte même a ciselé ces masques</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Que l'on croirait, à voir leurs galbes si fantasques,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="155" line_length="6+6">Le matou dont il est parlé dans l'autre strophe</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Était le bisaïeul de Murr, ce philosophe,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Dont l'histoire enlacée à celle de Kreissler</l>
     <l n="158" line_length="6+6">M'a fait plus d'une fois oublier que la bûche</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Prenait en s'éteignant sa robe de peluche,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Et que minuit sonnait et que c'était l'hiver.</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Mon pauvre Childebrand à l'amitié si franche,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Le meilleur cœur de chat et l'âme la plus blanche</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Qui se puissent trouver sous des poils aussi noirs,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Cet ami dont la mort m'a causé tant de peine,</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Que depuis ce temps-là j'ai pris la vie en haine,</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="166" line_length="6+6">Ce digne chat était du reste l'être unique</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Admis dans ce repaire, et pour qui Véronique</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Eût de l'affection ; — peut-être bien aussi</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Était-il seul au monde à l'aimer ; — vieille, laide</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Et pauvre, qui l'eût fait ? C'est un mal sans remède ;</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Ceux qu'on hait sont méchants, et l'on s'excuse ainsi.</l>
     <l n="172" line_length="6+6">— Il fait nuit, tout se tait ; une lumière rouge,</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Intermittente, oscille aux vitrages du bouge ;</l>
     <l n="174" line_length="6+6">— Notre matou, couché sur le fauteuil boiteux,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Regarde d'un air grave et plein d'intelligence</l>
     <l n="176" line_length="6+6">La vieille qui s'agite et qui fait diligence</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="177" line_length="6+6">Ou bien, frottant sa patte à sa moustache raide,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Lustre son poil soyeux comme l'hermine, à l'aide</l>
     <l n="179" line_length="6+6">De sa langue âpre et dure, et frileux, pour dormir</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Entre les deux chenets, près des tisons, en boule,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">La tête sous la queue artistement se roule.</l>
     <l n="182" line_length="6+6">— La bise cependant continue à gémir,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">L'orfraie aux sifflements rauques de la tempête</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Mêle ses cris ; le toit craque, la bûche pète,</l>
     <l n="185" line_length="6+6">La flamme tourbillonne, et dans un grand chaudron,</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Sous des flocons d'écume, une eau puante et noire</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Danse en accompagnant de son bruit la bouilloire</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="188" line_length="6+6">Minuit est le moment voulu pour l'œuvre inique ;</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Minuit sonne. — aussitôt l'infâme Véronique</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Trace de sa baguette un rond sur le plancher,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Et se place au milieu ; — des milliers de fantômes</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Hors du cercle magique, ainsi que des atomes</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Qu'un rayon de soleil dans l'ombre vient chercher,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Tremblent, points lumineux sur la tenture noire.</l>
     <l n="195" line_length="6+6">— La vieille cependant murmure son grimoire,</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Pousse des cris aigus, dit des mots dont le son,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Pareil au bruit que font les marteaux d'une forge,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Vous écorche l'oreille et vous prend à la gorge</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="199" line_length="6+6">Mais ce n'est pas là tout, — pour finir le mystère,</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Elle jette un par un ses vêtements à terre</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Et se met toute nue ; — oh ! C'était effrayant ! —</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Le squelette blanchi dont la bise se joue,</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Et qui depuis six mois fait aux corbeaux la moue</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Du haut d'une potence, est un objet riant,</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Près de cette carcasse aux mamelles arides,</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Au ventre jaune et plat, coupé de larges rides,</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Aux bras rouges pareils à des bras de homard.</l>
     <l n="208" line_length="6+6">horror ! Horror ! Horror ! comme dirait Shakspeare,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">— Une chose sans nom, — impossible à décrire,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="210" line_length="6+6">Dans le creux de sa main elle prend cette eau brune</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Et s'en frotte trois fois la gorge. — non, aucune</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Langue humaine ne peut conter exactement</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Ce qui se fit alors ! — cette mamelle flasque,</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Qui s'en allait au vent comme s'en va la basque</l>
     <l n="215" line_length="6+6">D'un vieil habit râpé, miraculeusement</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Se gonfle et s'arrondit ; — le nuage de hâle</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Se dissipe : on dirait une boule d'opale</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Coupée en deux, à voir sa forme et sa blancheur.</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Le sang en fils d'azur y court, la vie y brille</l>
     <l n="220" line_length="6+6">De manière à pouvoir, même avec une fille</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="221" line_length="6+6">Elle se frotte l'œil et puis toute la face ;</l>
     <l n="222" line_length="6+6">— La rose y reparaît, le moindre pli s'efface,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Comme les plis de l'eau quand le vent est tombé ;</l>
     <l n="224" line_length="6+6">L'émail luit dans sa bouche, une vive étincelle,</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Un diamant de feu nage dans sa prunelle ;</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Ses cheveux sont de jais, son corps n'est plus courbé.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">— Elle est belle à présent, mais belle à faire envie.</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Plus d'un beau cavalier exposerait sa vie</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Seulement pour toucher sa main du bout du doigt,</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Et l'on ne songe pas, en voyant cette tête</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Si charmante, ce corps, cette taille parfaite,</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="232" line_length="6+6">Une perle d'amour ! — de longs yeux en amande</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Parfois d'une douceur tout à fait allemande,</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Parfois illuminés d'un éclair espagnol ;</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Deux beaux miroirs de jais, à vous donner l'envie</l>
     <l n="236" line_length="6+6">De vous y regarder pendant toute la vie,</l>
     <l n="237" line_length="6+6">— Un son de voix plus doux qu'un chant de rossignol ;</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Sontag et Malibran, dont chaque note vibre,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Et dans le cœur se noue à quelque intime fibre ;</l>
     <l n="240" line_length="6+6">La malice de Puck, la grâce d'Ariel,</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Une bouche mutine où la petite moue</l>
     <l n="242" line_length="6+6">D'Esmeralda se mêle au sourire et se joue ;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="243" line_length="6+6">Lecteur, sans hyperbole elle était vraiment belle,</l>
     <l n="244" line_length="6+6">— Très-belle ! — c'est-à-dire elle paraissait telle,</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Et c'est la même chose. — il suffit que les yeux</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Soient trompés, et toujours ils le sont quand on aime.</l>
     <l n="247" line_length="6+6">— Le bonheur qui nous vient d'un mensonge est le même</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Que s'il était prouvé par l'algèbre. — être heureux,</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Qu'est-ce ? Sinon le croire et caresser son rêve,</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Priant Dieu qu'ici-bas jamais il ne s'achève ;</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Car la foi seule peut nous faire voir le ciel</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Dans l'exil de la vie, et ce désert du monde</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Où la félicité sur le néant se fonde,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="254" line_length="6+6">La flamme qui dormait s'éveille ; — Véronique</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Sort du cercle, revêt une blanche tunique,</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Une robe de pourpre, — au lieu du béguin noir</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Qu'elle portait avant, sur sa tête elle place</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Un chaperon d'hermine, et, prenant une glace,</l>
     <l n="259" line_length="6+6">S'y mire plusieurs fois et sourit de se voir.</l>
     <l n="260" line_length="6+6">La lune en ce moment, par une déchirure</l>
     <l n="261" line_length="6+6">De nuage, dardait sa clarté faible et pure ;</l>
     <l n="262" line_length="6+6">— La porte était ouverte, en sorte qu'on pouvait</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Du dehors distinguer le dedans, et sans doute</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Si quelqu'un à cette heure eût passé sur la route,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="265" line_length="6+6">Véronique, du bout de sa baguette touche</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Le matou qui lui lance un regard faux et louche,</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Et se roule à ses pieds en faisant le gros dos ;</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Tourne trois fois en rond, fait des signes mystiques,</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Et prononce tout bas des mots cabalistiques :</l>
     <l n="270" line_length="6+6">— Spectacle à vous figer la moelle dans les os ! —</l>
     <l n="271" line_length="6+6">À la place du chat paraît un beau jeune homme,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Nez aquilin, front haut, moustache noire, comme</l>
     <l n="273" line_length="6+6">La jeune fille en voit dans ses songes d'amour.</l>
     <l n="274" line_length="6+6">— Avec son manteau rouge et son pourpoint de soie,</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Sa dague de Tolède au pommeau qui chatoie,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="276" line_length="6+6">— C'est bien, dit Véronique, en tendant sa main blanche</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Au jeune cavalier qui, le poing sur la hanche,</l>
     <l n="278" line_length="6+6">En silence attendait ; — Don Juan, conduisez-moi.</l>
     <l n="279" line_length="6+6">— Juan s'inclina. — madame, où faut-il qu'on vous mène ?</l>
     <l n="280" line_length="6+6">La dame se pencha sur son oreille ; à peine</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Deux syllabes, — Don Juan comprit. — holà donc ! toi,</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Leporello, dit-il d'une voix haute et claire,</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Madame veut sortir, prends une torche, éclaire</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Madame. — à l'instant même une cire à la main</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Leporello paraît amenant la voiture ;</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Ils y montent, — le fouet claque, le cocher jure,</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="287" line_length="6+6">Mais quel chemin encor ? — c'est un profond mystère.</l>
     <l n="288" line_length="6+6">— Il faisait nuit ; d'ailleurs, dans ce lieu solitaire</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Qui diable eût pu les voir ? — personne ; tout dormait ;</l>
     <l n="290" line_length="6+6">La lune avait bandé ses yeux bleus d'un nuage</l>
     <l n="291" line_length="6+6">De peur d'être indiscrète. — au terme du voyage,</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Sans que nul se doutât de ce qu'elle enfermait,</l>
     <l n="293" line_length="6+6">La voiture parvint. — pas un seul grain de boue</l>
     <l n="294" line_length="6+6">À ses larges panneaux armoriés ; — la roue,</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Comme si les cailloux eussent été doublés</l>
     <l n="296" line_length="6+6">De soie et de velours, roulait muette et sourde</l>
     <l n="297" line_length="6+6">À travers champs, toujours tout droit, et si peu lourde</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="298" line_length="6+6">Pour le présent, la scène est transportée à Leyde.</l>
     <l n="299" line_length="6+6">— Ce singe enjuponné, cette sorcière laide</l>
     <l n="300" line_length="6+6">À faire à Belzébuth tourner les deux talons ;</l>
     <l n="301" line_length="6+6">— Jeune et belle à présent, vivante poésie,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Trésor de grâces, fait sécher de jalousie</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Sous leurs vertugadins chamarrés de galons,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Leurs bonnets à carcasse élevés de six toises,</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Les beautés à la mode et les Vénus bourgeoises</l>
     <l n="306" line_length="6+6">De l'endroit ; — le salon de Dame Barbara</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Von Altenhorff, — celui de la comtesse anglaise</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Cécilia Wilmot est vide ; on est à l'aise</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="309" line_length="6+6">Jeunes et vieux, — robins en perruque poudrée,</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Fats portant autour d'eux une atmosphère ambrée ;</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Militaires en beaux uniformes, traînant</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Sur le parquet sonore une épée incongrue ;</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Peintres, musiciens, — tout le monde se rue</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Chez l'étrangère, et bien qu'il soit peu convenant,</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Au dire d'une vieille et méchante bégueule,</l>
     <l n="316" line_length="6+6">D'accaparer ainsi les hommes pour soi seule,</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Surtout lorsque l'on n'a qu'un minois chiffonné</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Et la beauté du diable, — on s'y portait ; — l'unique</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Entretien de la ville était sur Véronique :</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="320" line_length="6+6">C'était un engouement, un délire, une rage,</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Des battements de mains, des bravos, un tapage,</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Quand elle paraissait, à ne s'entendre pas.</l>
     <l n="323" line_length="6+6">— Jamais dilettanti n'ont du fond de leurs loges</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Sur la prima dona fait pleuvoir plus d'éloges,</l>
     <l n="325" line_length="6+6">De bouquets et de vers, certes, qu'à chaque pas</l>
     <l n="326" line_length="6+6">La belle Véronique — aux bals, dans les théâtres,</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Partout, — n'en recevait des mein hers idolâtres.</l>
     <l n="328" line_length="6+6">— Les poëtes faisaient des sonnets sur ses yeux</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Et l'appelaient — soleil ou lune — en acrostiches ;</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Les peintres barbouillaient son image, — et les riches</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="331" line_length="6+6">Elle donnait le ton, et, reine de la mode,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Elle était adorée ainsi qu'une pagode ;</l>
     <l n="333" line_length="6+6">— Personne n'eût osé la contredire en rien : —</l>
     <l n="334" line_length="6+6">La forme des chapeaux, et la coupe des manches,</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Lequel fait mieux, des fleurs ou bien des plumes blanches ?</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Quelle parure sied ? — quelle couleur va bien ?</l>
     <l n="337" line_length="6+6">S'il faut mettre du rouge ou non (question grave ! )</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Elle décidait tout. — la femme du margrave</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Tielemanus Van Horn, la fille du vieux duc,</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Avaient beau protester par leur mise hérétique,</l>
     <l n="341" line_length="6+6">— À peine voyait-on dans leur salon gothique</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="342" line_length="6+6">Young fût devenu gai, le pleureur Héraclite,</l>
     <l n="343" line_length="6+6">S'essuyant l'œil, eût ri plus fort que Démocrite</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Au spectacle plaisant des efforts que faisaient</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Les dames de l'endroit, Iris courtes et grasses,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Pour s'habiller comme elle et copier ses grâces ;</l>
     <l n="347" line_length="6+6">— Des ingénuités dont les moindres pesaient</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Trois ou quatre quintaux ; — des faces rubicondes</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Avec des fleurs, des nœuds de rubans, et des blondes,</l>
     <l n="350" line_length="6+6">— Des montagnes de chair à la Rubens, — au lieu</l>
     <l n="351" line_length="6+6">De bons velours d'Utrecht, de brocards à ramages,</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Portant de fins tissus, des gazes, des nuages !</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="353" line_length="6+6">Notre héroïne au reste était toujours charmante,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Parée ou non, — avec son voile, avec sa mante,</l>
     <l n="355" line_length="6+6">En bonnet, en chapeau, — de toutes les façons !</l>
     <l n="356" line_length="6+6">— Tout sur elle vivait. — les plis semblaient comprendre</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Quand il fallait flotter et quand il fallait pendre ;</l>
     <l n="358" line_length="6+6">La soie intelligente arrêtait ses frissons,</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Ou les continuait gazouillant ses louanges ;</l>
     <l n="360" line_length="6+6">— Une brise à propos faisait onder ses franges,</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Ses plumes palpitaient ainsi que des oiseaux</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Qui vont prendre l'essor et qui battent des ailes ;</l>
     <l n="363" line_length="6+6">— Une invisible main soutenait ses dentelles</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="364" line_length="6+6">La moindre chose, un rien, elle était bien coiffée ; —</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Chaque bout de ruban, chaque fleur était fée ;</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Tout ce qui la touchait devenait précieux ;</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Tout était de bon goût, et (qualité bien rare)</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Quel que fût son habit, galant, riche ou bizarre,</l>
     <l n="369" line_length="6+6">On n'apercevait qu'elle, — elle seule, — ses yeux</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Faisaient des diamants pâlir les étincelles.</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Les perles de ses dents paraissaient les plus belles,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">La blancheur de sa peau ternissait le satin.</l>
     <l n="373" line_length="6+6">— disinvolture, esprit lutin, grâce câline, —</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Tour à tour Camargo, Manon Lescaut, Philine,</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="375" line_length="6+6">— Le conseiller aulique Hans et Meister Philippe</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Pour elle avaient laissé le genièvre et la pipe ;</l>
     <l n="377" line_length="6+6">— C'était vraiment plaisir de voir ces bons flamands,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Types complets, — gros, courts, la face réjouie,</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Négligeant leur tulipe enfin épanouie,</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Transformés en dandys, et faire les charmants</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Auprès de la diva. — les femmes et les mères</l>
     <l n="382" line_length="6+6">Ne lui ménageaient pas les critiques amères,</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Mais elle allait toujours son train, — sans en perdre un,</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Et, s'inquiétant peu de ce vain caquetage,</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Accueillait tout le monde et recevait l'hommage</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="386" line_length="6+6">Deux mois sont écoulés. — capricieuse reine,</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Ce jour-là Véronique avait une migraine,</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Ou prétendait l'avoir, et ne recevait pas.</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Les courtisans faisaient en grand nombre antichambre.</l>
     <l n="390" line_length="6+6">— Dans un riche boudoir où des pastilles d'ambre</l>
     <l n="391" line_length="6+6">Jettent un doux parfum, où tous les bruits de pas</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Sur de beaux tapis turcs, comme sur l'herbe, meurent,</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Où le timbre qui chante et les bûches qui pleurent</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Troublent seuls le silence avec leurs grêles voix.</l>
     <l n="395" line_length="6+6">Notre belle, — en peignoir du matin, pâle et blanche</l>
     <l n="396" line_length="6+6">Comme une perle, — au bord d'un guéridon se penche</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="397" line_length="6+6">Elle boude ! — mon dieu, qu'une femme qui boude</l>
     <l n="398" line_length="6+6">A de grâces ! La main sous le menton, le coude,</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Tel qu'un arceau de jaspe, appuyé mollement</l>
     <l n="400" line_length="6+6">Sur un genou, — le corps qui s'affaisse et se ploie,</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Ainsi qu'un bouton d'or qu'une goutte d'eau noie ;</l>
     <l n="402" line_length="6+6">— Les cheveux débouclés qui cachent par moment</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Ou laissent voir, selon que le zéphyr s'en joue,</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Ou que les doigts mutins les peignent, une joue</l>
     <l n="405" line_length="6+6">Transparente et nacrée, un front veiné d'azur,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Comme dans les jardins font les branches des arbres,</l>
     <l n="407" line_length="6+6">De leurs réseaux voilant ou découvrant les marbres</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="408" line_length="6+6">Qui cause ce chagrin ? En se levant, s'est-elle</l>
     <l n="409" line_length="6+6">Dans sa glace trouvée ou vieillie ou moins belle ?</l>
     <l n="410" line_length="6+6">— A-t-elle découvert dans ses boucles de jais</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Un pâle fil d'argent ? à ses dents une tache ?</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Les deux bouts du ruban, sous la main qui l'attache</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Seraient-ils donc trop courts pour son corps plus épais ?</l>
     <l n="414" line_length="6+6">— Cette robe attendue et sur laquelle on compte</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Pour enlever à miss Wilmot le cœur du comte,</l>
     <l n="416" line_length="6+6">S'est-elle déchirée ou fripée en chemin ?</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Son épagneul est-il malade ? — quelque fièvre,</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Après trois nuits de bal, a-t-elle de sa lèvre</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="419" line_length="6+6">Son œil est-il moins vif, son col moins blanc ? l'ovale</l>
     <l n="420" line_length="6+6">De son visage grec moins pur ? — quelque rivale,</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Avec plus de jeunesse ou plus de diamants,</l>
     <l n="422" line_length="6+6">A-t-elle au dernier raoût fait tourner plus de têtes ?</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Non, — elle est bien toujours la déesse des fêtes ; —</l>
     <l n="424" line_length="6+6">Tout ploie à ses genoux. — hier, l'un de ses amants</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Pris d'un beau désespoir, la voyant infidèle,</l>
     <l n="426" line_length="6+6">S'est jeté dans le Rhin ; — et ce matin, pour elle,</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Ludwig De Siegendorff en duel s'est battu ;</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Son adversaire est mort, — lui blessé ; — voilà certe</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Un beau succès ! — tout Leyde est en l'air et disserte.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="430" line_length="6+6">Pourquoi donc ces sourcils qui tremblent et se plissent ?</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Ces longs cils noirs baissés où quelques larmes glissent,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Qui palpitent jetant sur le satin des chairs</l>
     <l n="433" line_length="6+6">Une auréole brune, une ombre veloutée,</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Comme Lawrence en peint ? — cette gorge agitée</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Dans sa prison de crêpe et sous les réseaux clairs</l>
     <l n="436" line_length="6+6">Ondant comme la neige au vent d'une tempête ?</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Quelle pensée étrange à cette folle tête</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Donne un air si rêveur ? — est-ce le souvenir</l>
     <l n="439" line_length="6+6">De son premier amour et de ses jours d'enfance ?</l>
     <l n="440" line_length="6+6">— Regret d'avoir perdu cette belle innocence ?</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="441" line_length="6+6">Ce n'est pas cela, non ; — elle est trop corrompue</l>
     <l n="442" line_length="6+6">Pour ne pas oublier, et la chaîne est rompue</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Qui liait son présent à son passé. — d'ailleurs,</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Je ne crois pas qu'elle ait dans un pli de son âme</l>
     <l n="445" line_length="6+6">Un de ces souvenirs qui, dans tout cœur de femme,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Si dépravé qu'il soit, restent des jours meilleurs,</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Et se gardent sans tache au fond de sa mémoire,</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Comme fait une perle au creux d'une onde noire.</l>
     <l n="449" line_length="6+6">— Ce n'est qu'une coquette, elle n'a pas aimé :</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Le bal, un souper fin, quelque soirée à rendre,</l>
     <l n="451" line_length="6+6">Le plaisir l'étourdit, et l'empêche d'entendre</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="452" line_length="6+6">Voici le fait : — la veille on jouait au théâtre</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Le Don Juan de Mozart. Avec sa cour folâtre</l>
     <l n="454" line_length="6+6">De jeunes merveilleux, papillons de boudoir,</l>
     <l n="455" line_length="6+6">Dont quelque Staub De Leyde a découpé les ailes,</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Véronique était là, le pôle des prunelles,</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Coquetant dans sa loge et radieuse à voir.</l>
     <l n="458" line_length="6+6">— Les femmes sous leur fard pâlissaient de colère,</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Et se mordaient la lèvre ; — elle, sûre de plaire,</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Comme le paon sa queue, ouvrait son éventail,</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Parlait, riait tout haut, laissait choir sa lorgnette,</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Ôtait son gant, faisait sentir sa cassolette,</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="463" line_length="6+6">Les acteurs avaient beau s'évertuer en scène,</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Filer les plus beaux sons, ils y perdaient leur peine.</l>
     <l n="465" line_length="6+6">— En vain Leporello pas à pas suivait Juan ;</l>
     <l n="466" line_length="6+6">En vain le commandeur faisait tonner ses bottes,</l>
     <l n="467" line_length="6+6">Zerline gazouillait jouant avec les notes,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">Dona Anna pleurait. — ils auraient bien un an</l>
     <l n="469" line_length="6+6">Continué ce jeu sans que l'on y prît garde :</l>
     <l n="470" line_length="6+6">— Le parterre est distrait, — l'on cause, l'on regarde,</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Mais d'un autre côté ; — sous les binocles d'or</l>
     <l n="472" line_length="6+6">Braqués au même point le désir étincelle ;</l>
     <l n="473" line_length="6+6">Véronique sourit ; — le bonheur d'être belle</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="474" line_length="6+6">Seul un homme debout auprès d'une colonne,</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Sans que ce grand fracas le dérange ou l'étonne,</l>
     <l n="476" line_length="6+6">À la scène oubliée attachant son regard,</l>
     <l n="477" line_length="6+6">Dans une extase sainte enivre ses oreilles.</l>
     <l n="478" line_length="6+6">De ces accords profonds, de ces hautes merveilles</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Qui font luire ton nom entre tous, — ô Mozart ! —</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Ton génie avait pris le sien, et de ses ailes</l>
     <l n="481" line_length="6+6">Le poussait par delà les sphères éternelles.</l>
     <l n="482" line_length="6+6">L'heure, le lieu, le monde, il ne savait plus rien,</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Il s'était fait musique, et son cœur en mesure</l>
     <l n="484" line_length="6+6">Palpitait et chantait avec une voix pure,</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="485" line_length="6+6">Tout au plus dans l'entr'acte avait-il sur la belle</l>
     <l n="486" line_length="6+6">Jeté l'œil, froidement, et sans que sa prunelle</l>
     <l n="487" line_length="6+6">S'allumât, comme si le regard contre un mur</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Eût été se briser. — pourtant, comme une balle,</l>
     <l n="489" line_length="6+6">Cette oeillade d'un bout à l'autre de la salle,</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Au cœur de Véronique arrivant d'un vol sûr,</l>
     <l n="491" line_length="6+6">Y fit sans le vouloir une blessure grave,</l>
     <l n="492" line_length="6+6">— Une blessure à mort. — ainsi l'on voit un brave</l>
     <l n="493" line_length="6+6">Être tué sans gloire à l'angle d'un buisson</l>
     <l n="494" line_length="6+6">Par le coup de fusil tiré sur quelque lièvre,</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Par la tuile qui tombe, ou mourir de la fièvre</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="496" line_length="6+6">Celle qui, jusqu'alors comme la salamandre,</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Froide au milieu des feux, daignait à peine rendre</l>
     <l n="498" line_length="6+6">Pour une passion un caprice en retour,</l>
     <l n="499" line_length="6+6">Et se faisait un jeu (c'est le plaisir des femmes)</l>
     <l n="500" line_length="6+6">De torturer les cœurs et de damner les âmes,</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Celle qui sans pitié se jouait d'un amour,</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Comme un enfant cruel de son hochet qu'il casse</l>
     <l n="503" line_length="6+6">Et rejette bien loin aussitôt qu'il le lasse,</l>
     <l n="504" line_length="6+6">Souffre aujourd'hui les maux qu'elle causait hier :</l>
     <l n="505" line_length="6+6">Elle faisait aimer, et maintenant elle aime !</l>
     <l n="506" line_length="6+6">L'oiseleur à la fin s'est englué lui-même ;</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="507" line_length="6+6">C'est le train de la vie et de la destinée ;</l>
     <l n="508" line_length="6+6">Quand au timbre fatal l'heure est enfin sonnée,</l>
     <l n="509" line_length="6+6">Nul ne peut retarder sa défaite d'un jour.</l>
     <l n="510" line_length="6+6">— Quelle vertu qu'on ait, ou qu'on fuie ou qu'on reste,</l>
     <l n="511" line_length="6+6">Tout cède à ce pouvoir infernal ou céleste :</l>
     <l n="512" line_length="6+6">On ne saurait tromper ni son sort ni l'amour.</l>
     <l n="513" line_length="6+6">— Amour, joie et fléau du monde, — douce peine,</l>
     <l n="514" line_length="6+6">Misère qu'on regrette et de charmes si pleine ;</l>
     <l n="515" line_length="6+6">— Rire qui touche aux pleurs, — souci pâle et charmant,</l>
     <l n="516" line_length="6+6">Mal que l'on veut avoir ; — paradis, — enfer, — songe</l>
     <l n="517" line_length="6+6">Commencé dans le ciel, que sur terre on prolonge,</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="518" line_length="6+6">Poignante volupté, — plaisir qui fait peut-être</l>
     <l n="519" line_length="6+6">L'homme l'égal de Dieu ! Qui ne veut vous connaître</l>
     <l n="520" line_length="6+6">S'il ne vous a connu, moments délicieux,</l>
     <l n="521" line_length="6+6">Et si longs et si courts qui valent une vie,</l>
     <l n="522" line_length="6+6">Et que voudrait payer l'ange qui les envie</l>
     <l n="523" line_length="6+6">De son éternité de bonheur dans les cieux ! —</l>
     <l n="524" line_length="6+6">Mer de félicité, — ravissement, — extase,</l>
     <l n="525" line_length="6+6">Dont ne saurait donner l'idée aucune phrase</l>
     <l n="526" line_length="6+6">Soit en vers soit en prose ! — heures du rendez-vous,</l>
     <l n="527" line_length="6+6">Belles nuits sans sommeils, râles, sanglots d'ivresse,</l>
     <l n="528" line_length="6+6">Soupirs, mots inconnus qu'étouffe une caresse,</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="529" line_length="6+6">Amour ! Le seul péché qui vaille qu'on se damne,</l>
     <l n="530" line_length="6+6">— En vain dans ses sermons le prêtre te condamne ;</l>
     <l n="531" line_length="6+6">En vain dans son fauteuil, besicles sur le nez,</l>
     <l n="532" line_length="6+6">La maman te dépeint comme un monstre à sa fille,</l>
     <l n="533" line_length="6+6">— En vain Orgon jaloux ferme sa porte, et grille</l>
     <l n="534" line_length="6+6">Ses fenêtres. — en vain dans leurs livres mort-nés,</l>
     <l n="535" line_length="6+6">Contre toi longuement les moralistes crient,</l>
     <l n="536" line_length="6+6">En vain de ton pouvoir les coquettes se rient ; —</l>
     <l n="537" line_length="6+6">La novice à ton nom fait un signe de croix ;</l>
     <l n="538" line_length="6+6">Jeune ou vieux, laid ou beau, teint vermeil ou teint blême,</l>
     <l n="539" line_length="6+6">Anglais, français, païen ou chrétien, — chacun aime</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="540" line_length="6+6">Moi, ce fut l'an passé que cette frénésie</l>
     <l n="541" line_length="6+6">Me vint d'être amoureux. — adieu, la poésie !</l>
     <l n="542" line_length="6+6">Je n'avais pas assez de temps pour l'employer</l>
     <l n="543" line_length="6+6">À compasser des mots : — adorer mon idole,</l>
     <l n="544" line_length="6+6">La parer, admirer sa chevelure folle,</l>
     <l n="545" line_length="6+6">Mer d'ébène où ma main aimait à se noyer ;</l>
     <l n="546" line_length="6+6">L'entendre respirer, la voir vivre, sourire</l>
     <l n="547" line_length="6+6">Quand elle souriait, m'enivrer d'elle, lire</l>
     <l n="548" line_length="6+6">Ses désirs dans ses yeux ; sur son front endormi</l>
     <l n="549" line_length="6+6">Guetter ses rêves ; boire à sa bouche de rose</l>
     <l n="550" line_length="6+6">Son souffle en un baiser, — je ne fis autre chose</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="551" line_length="6+6">Sans cela l'univers aurait eu mon poëme</l>
     <l n="552" line_length="6+6">En mil huit cent vingt-neuf, et beaucoup plus tôt même ;</l>
     <l n="553" line_length="6+6">Mais, comme je l'ai dit, je n'avais pas le temps</l>
     <l n="554" line_length="6+6">D'enfiler dans un vers des mots, comme des perles</l>
     <l n="555" line_length="6+6">Dans un cordon. — j'allais ouïr siffler les merles</l>
     <l n="556" line_length="6+6">Avec elle aux grands bois ; — l'on était au printemps.</l>
     <l n="557" line_length="6+6">Elle, comme un enfant, courait dans la rosée</l>
     <l n="558" line_length="6+6">Après les papillons, et la jambe arrosée</l>
     <l n="559" line_length="6+6">D'une pluie argentée, allait chantant toujours ;</l>
     <l n="560" line_length="6+6">Chaque fleur sous ses pas inclinait son ombrelle.</l>
     <l n="561" line_length="6+6">— Moi, je la regardais ; — la nature était belle,</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="562" line_length="6+6">Mai dans le gazon vert faisait rougir la fraise :</l>
     <l n="563" line_length="6+6">— Dès qu'elle en trouvait une, heureuse et sautant d'aise,</l>
     <l n="564" line_length="6+6">Elle accourait bien vite et voulait partager ;</l>
     <l n="565" line_length="6+6">Moi, je ne voulais pas ; — c'était une bataille !</l>
     <l n="566" line_length="6+6">D'un bras j'emprisonnais ses deux bras et sa taille,</l>
     <l n="567" line_length="6+6">Et de mon autre main je la faisais manger.</l>
     <l n="568" line_length="6+6">Elle me résistait d'abord, mais, bientôt lasse</l>
     <l n="569" line_length="6+6">D'une lutte inégale, elle demandait grâce,</l>
     <l n="570" line_length="6+6">Promettant de payer en baisers sa rançon.</l>
     <l n="571" line_length="6+6">— Alors, comme un oiseau dont on ouvre la cage,</l>
     <l n="572" line_length="6+6">Elle prenait son vol et fuyait, la sauvage,</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="573" line_length="6+6">Et puis je l'entendais rire sous la feuillée</l>
     <l n="574" line_length="6+6">De me tromper ainsi. — quelque abeille éveillée</l>
     <l n="575" line_length="6+6">Sortant d'une clochette, un lézard, un faucheux,</l>
     <l n="576" line_length="6+6">Arpentant son col blanc avec ses pattes grêles,</l>
     <l n="577" line_length="6+6">Une chenille prise aux plis de ses dentelles,</l>
     <l n="578" line_length="6+6">La ramenait bientôt poussant des cris affreux.</l>
     <l n="579" line_length="6+6">— Elle cachait son front contre moi, toute blanche ;</l>
     <l n="580" line_length="6+6">Tressaillant quand le vent remuait une branche,</l>
     <l n="581" line_length="6+6">Ses beaux seins effarés, au tic tac de son cœur</l>
     <l n="582" line_length="6+6">Tremblaient et palpitaient comme deux tourterelles</l>
     <l n="583" line_length="6+6">Surprises dans le nid, qui font un grand bruit d'ailes</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="584" line_length="6+6">Tout en la rassurant, d'une main aguerrie</l>
     <l n="585" line_length="6+6">Je saisissais le monstre, et de sa peur guérie</l>
     <l n="586" line_length="6+6">Elle recommençait à rire, et s'asseyait</l>
     <l n="587" line_length="6+6">Sur un de mes genoux se moquant d'elle-même,</l>
     <l n="588" line_length="6+6">Et m'embrassait disant : — mon dieu, comme je l'aime !</l>
     <l n="589" line_length="6+6">Puis le baiser rendu, rêveuse, elle appuyait</l>
     <l n="590" line_length="6+6">Sa tête à mon épaule, et fermait sa paupière</l>
     <l n="591" line_length="6+6">Comme pour s'endormir. — un long jet de lumière,</l>
     <l n="592" line_length="6+6">Traversant les rameaux, dorait son front charmant ;</l>
     <l n="593" line_length="6+6">— Le rossignol chantait et perlait ses roulades,</l>
     <l n="594" line_length="6+6">Un vent tout parfumé, sous les vertes arcades</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="595" line_length="6+6">Nous ne nous disions rien, et nous avions l'air triste,</l>
     <l n="596" line_length="6+6">Et pourtant, ô mon dieu ! Si le bonheur existe</l>
     <l n="597" line_length="6+6">Quelque part ici-bas, nous étions bien heureux.</l>
     <l n="598" line_length="6+6">— Qu'eût servi de parler ? — sur nos lèvres pressées</l>
     <l n="599" line_length="6+6">Nous arrêtions les mots, nous savions les pensées ;</l>
     <l n="600" line_length="6+6">Nous n'avions qu'un esprit, qu'une seule âme à deux.</l>
     <l n="601" line_length="6+6">— Comme emparadisés dans les bras l'un de l'autre,</l>
     <l n="602" line_length="6+6">Nous ne concevions pas d'autre ciel que le nôtre.</l>
     <l n="603" line_length="6+6">Nos artères, nos cœurs vibraient à l'unisson ;</l>
     <l n="604" line_length="6+6">Dans les ravissements d'une extase profonde,</l>
     <l n="605" line_length="6+6">Nous avions oublié l'existence du monde,</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="606" line_length="6+6">Tout ce bonheur n'est plus. Qui l'aurait dit ? Nous sommes</l>
     <l n="607" line_length="6+6">Comme des étrangers l'un pour l'autre ; les hommes</l>
     <l n="608" line_length="6+6">Sont ainsi ; — leur toujours ne passe pas six mois. —</l>
     <l n="609" line_length="6+6">L'amour s'en est allé, Dieu sait où ; — ma princesse,</l>
     <l n="610" line_length="6+6">Comme un beau papillon qui s'enfuit et ne laisse</l>
     <l n="611" line_length="6+6">Qu'une poussière rouge et bleue au bout des doigts.</l>
     <l n="612" line_length="6+6">Pour ne plus revenir a déployé son aile,</l>
     <l n="613" line_length="6+6">Ne laissant dans mon cœur, plus que le sien fidèle,</l>
     <l n="614" line_length="6+6">Que doutes du présent et souvenirs amers.</l>
     <l n="615" line_length="6+6">Que voulez-vous ? — la vie est une chose étrange ;</l>
     <l n="616" line_length="6+6">En ce temps-là j'aimais, et maintenant j'arrange</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="617" line_length="6+6">Bénévole lecteur, c'est toute mon histoire</l>
     <l n="618" line_length="6+6">Fidèlement contée, autant que ma mémoire,</l>
     <l n="619" line_length="6+6">Registre mal en ordre, a pu me rappeler</l>
     <l n="620" line_length="6+6">Ces riens qui furent tout, dont l'amour se compose</l>
     <l n="621" line_length="6+6">Et dont on rit ensuite. — excusez cette pause :</l>
     <l n="622" line_length="6+6">La bulle que j'avais pris plaisir à souffler,</l>
     <l n="623" line_length="6+6">Et qui flottait en l'air des feux du prisme teinte,</l>
     <l n="624" line_length="6+6">En une goutte d'eau tout à coup s'est éteinte ;</l>
     <l n="625" line_length="6+6">Elle s'était crevée au coin d'un toit pointu.</l>
     <l n="626" line_length="6+6">— En heurtant le réel, ma riante chimère</l>
     <l n="627" line_length="6+6">S'est brisée, et je n'aime à présent que ma mère ;</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="628" line_length="6+6">Excepté cependant le tien, ô poésie,</l>
     <l n="629" line_length="6+6">Qui parles toujours haut dans une âme choisie !</l>
     <l n="630" line_length="6+6">— Poésie, ô bel ange à l'auréole d'or,</l>
     <l n="631" line_length="6+6">Qui, passant d'un soleil ou d'un monde dans l'autre</l>
     <l n="632" line_length="6+6">Sans crainte de salir tes pieds blancs sur le nôtre,</l>
     <l n="633" line_length="6+6">Dans notre nuit suspends un moment ton essor,</l>
     <l n="634" line_length="6+6">Nous dis des mots tout bas, et du bout de ton aile</l>
     <l n="635" line_length="6+6">Sèches nos pleurs amers ; — et toi, sa sœur jumelle,</l>
     <l n="636" line_length="6+6">Peinture, la rivale et l'égale de Dieu,</l>
     <l n="637" line_length="6+6">Déception sublime, admirable imposture,</l>
     <l n="638" line_length="6+6">Qui redonnes la vie et doubles la nature,</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="639" line_length="6+6">— Revenons au sujet. — le jeune enthousiaste</l>
     <l n="640" line_length="6+6">Était beau cavalier, et certe une plus chaste</l>
     <l n="641" line_length="6+6">Que Véronique eût pu s'enamourer de lui.</l>
     <l n="642" line_length="6+6">Avant d'aller plus loin, il serait bon peut-être</l>
     <l n="643" line_length="6+6">D'esquisser son portrait. — le dehors fait connaître</l>
     <l n="644" line_length="6+6">Le dedans. — un soleil étranger avait lui</l>
     <l n="645" line_length="6+6">Sur sa tête et doré d'une couche de hâle</l>
     <l n="646" line_length="6+6">Sa peau d'italien naturellement pâle.</l>
     <l n="647" line_length="6+6">Ses cheveux, sous ses doigts, en désordre jetés,</l>
     <l n="648" line_length="6+6">Tombaient autour d'un front que Gall avec extase</l>
     <l n="649" line_length="6+6">Aurait palpé six mois, et qu'il eût pris pour base</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="650" line_length="6+6">Un front impérial d'artiste et de poëte,</l>
     <l n="651" line_length="6+6">Occupant à lui seul la moitié de la tête,</l>
     <l n="652" line_length="6+6">Large et plein, se courbant sous l'inspiration,</l>
     <l n="653" line_length="6+6">Qui cache en chaque ride avant l'âge creusée</l>
     <l n="654" line_length="6+6">Un espoir surhumain, une grande pensée,</l>
     <l n="655" line_length="6+6">Et porte écrit ces mots : — force et conviction. —</l>
     <l n="656" line_length="6+6">Le reste du visage à ce front grandiose</l>
     <l n="657" line_length="6+6">Répondait. — cependant il avait quelque chose</l>
     <l n="658" line_length="6+6">Qui déplaisait à voir, et, quoique sans défaut,</l>
     <l n="659" line_length="6+6">On l'aurait souhaité différent. — l'ironie,</l>
     <l n="660" line_length="6+6">Le sarcasme y brillait plutôt que le génie ;</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="661" line_length="6+6">Cet ensemble faisait l'effet le plus étrange ;</l>
     <l n="662" line_length="6+6">C'était comme un démon se tordant sous un ange,</l>
     <l n="663" line_length="6+6">Un enfer sous un ciel. — quoiqu'il eût de beaux yeux,</l>
     <l n="664" line_length="6+6">De longs sourcils d'ébène effilés vers la tempe,</l>
     <l n="665" line_length="6+6">Se glissant sur la peau comme un serpent qui rampe,</l>
     <l n="666" line_length="6+6">Une frange de cils palpitants et soyeux,</l>
     <l n="667" line_length="6+6">Son regard de lion et la fauve étincelle</l>
     <l n="668" line_length="6+6">Qui jaillissait parfois du fond de sa prunelle</l>
     <l n="669" line_length="6+6">Vous faisaient frissonner et pâlir malgré vous.</l>
     <l n="670" line_length="6+6">— Les plus hardis auraient abaissé la paupière</l>
     <l n="671" line_length="6+6">Devant cet œil méduse à vous changer en pierre,</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="672" line_length="6+6">Sur sa lèvre sévère à chaque coin ombrée</l>
     <l n="673" line_length="6+6">D'une fine moustache élégamment cirée</l>
     <l n="674" line_length="6+6">Un sourire moqueur quelquefois se posait ;</l>
     <l n="675" line_length="6+6">Mais son expression la plus habituelle</l>
     <l n="676" line_length="6+6">Était un grand dédain. — vainement notre belle,</l>
     <l n="677" line_length="6+6">L'ayant revu depuis dans le monde, faisait</l>
     <l n="678" line_length="6+6">Tout ce qu'une coquette en pareil cas peut faire</l>
     <l n="679" line_length="6+6">Pour en grossir sa cour : — chose extraordinaire !</l>
     <l n="680" line_length="6+6">Rien ne put entamer ce cœur de diamant.</l>
     <l n="681" line_length="6+6">Coups d'œil sous l'éventail, soupirs, minauderies,</l>
     <l n="682" line_length="6+6">Aveux à mots couverts, vives agaceries,</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="683" line_length="6+6">Ce n'était pas un homme à se laisser surprendre</l>
     <l n="684" line_length="6+6">Aux lacs que Véronique essayait de lui tendre.</l>
     <l n="685" line_length="6+6">— Le grand aigle à la glu, qui retient le moineau,</l>
     <l n="686" line_length="6+6">Laisse à peine une plume ; — une mouche étourdie</l>
     <l n="687" line_length="6+6">À la toile en un coin par l'araignée ourdie</l>
     <l n="688" line_length="6+6">Se prend l'aile, la guêpe emporte le réseau ;</l>
     <l n="689" line_length="6+6">Gulliver d'un seul coup rompt les chaînes de soie</l>
     <l n="690" line_length="6+6">Des lilliputiens. Une si belle proie</l>
     <l n="691" line_length="6+6">Valait bien cependant qu'on y prît peine ; aussi,</l>
     <l n="692" line_length="6+6">Excepté de lui dire en propres mots : je t'aime,</l>
     <l n="693" line_length="6+6">Elle essaya de tout ; — mais lui, toujours le même,</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="694" line_length="6+6">C'était là le motif qui faisait que sa porte</l>
     <l n="695" line_length="6+6">Était fermée à tous. En effet, eh ! Qu'importe</l>
     <l n="696" line_length="6+6">À son cœur occupé cette cour qui la suit ?</l>
     <l n="697" line_length="6+6">Ces beaux fils, ces dandys qui l'enchantaient naguères</l>
     <l n="698" line_length="6+6">Lui semblent maintenant ou guindés ou vulgaires ;</l>
     <l n="699" line_length="6+6">Leurs madrigaux musqués la fatiguent ; le bruit</l>
     <l n="700" line_length="6+6">Et le jour lui font mal ; tout l'excède et l'ennuie.</l>
     <l n="701" line_length="6+6">Sur sa petite main son front penche et s'appuie,</l>
     <l n="702" line_length="6+6">Son bras potelé pend au bord de son fauteuil,</l>
     <l n="703" line_length="6+6">La pauvre enfant ! Voyez, sa joue est toute pâle.</l>
     <l n="704" line_length="6+6">Le dépit a changé ses roses en opale,</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="705" line_length="6+6">Le papier que la belle, avec un air d'angoisse,</l>
     <l n="706" line_length="6+6">Dans sa petite main aux ongles roses froisse,</l>
     <l n="707" line_length="6+6">Indubitablement est un billet d'amour,</l>
     <l n="708" line_length="6+6">— Un vélin azuré qui par toute la chambre</l>
     <l n="709" line_length="6+6">Jette une fashionable et suave odeur d'ambre.</l>
     <l n="710" line_length="6+6">— Je m'y connais ; — pourtant l'écriture et le tour</l>
     <l n="711" line_length="6+6">Ont quelque chose en soi qui trahissent la femme.</l>
     <l n="712" line_length="6+6">— Est-ce un billet surpris de rivale, ou la dame</l>
     <l n="713" line_length="6+6">Pour son compte écrit-elle à quelque jeune beau ?</l>
     <l n="714" line_length="6+6">Le fait paraît prouvé par cette tache noire</l>
     <l n="715" line_length="6+6">Au bout de ce doigt blanc, et par cette écritoire</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="716" line_length="6+6">Tout à coup, relevant comme un oiseau sa tête</l>
     <l n="717" line_length="6+6">Et poussant en arrière une boucle défaite,</l>
     <l n="718" line_length="6+6">Elle quitta sa pose indolente, et se prit,</l>
     <l n="719" line_length="6+6">Avant de demander la bougie et d'y mettre</l>
     <l n="720" line_length="6+6">La cire et le cachet, à relire sa lettre</l>
     <l n="721" line_length="6+6">Tout bas, — comme ayant peur que l'écho la comprît.</l>
     <l n="722" line_length="6+6">— Je ne l'enverrai pas, elle est trop mal écrite,</l>
     <l n="723" line_length="6+6">Dit-elle déchirant la feuille ; elle mérite,</l>
     <l n="724" line_length="6+6">Comme celle d'hier, d'être jetée au feu.</l>
     <l n="725" line_length="6+6">— Il faisait un grand froid, la flamme était ardente ;</l>
     <l n="726" line_length="6+6">Le papier se tordit comme un damné du Dante</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="727" line_length="6+6">Et disparut-pendant que brûle cette feuille,</l>
     <l n="728" line_length="6+6">L'enfant en prend une autre, un instant se recueille</l>
     <l n="729" line_length="6+6">Et commence. — sa main rapide en son essor,</l>
     <l n="730" line_length="6+6">Comme un cheval de course à New-Market, à peine</l>
     <l n="731" line_length="6+6">Effleure le papier, — la page est toute pleine</l>
     <l n="732" line_length="6+6">Que l'encre aux premiers mots n'est pas figée encor :</l>
     <l n="733" line_length="6+6">— Don Juan ! — le chapeau bas, Don Juan devant la dame</l>
     <l n="734" line_length="6+6">Est debout. — Véronique agitée, une flamme</l>
     <l n="735" line_length="6+6">Aux prunelles : — portez le billet que voici</l>
     <l n="736" line_length="6+6">Au signor Albertus. — le peintre qui demeure</l>
     <l n="737" line_length="6+6">Hôtel du singe-vert ? — lui-même, et dans une heure</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="738" line_length="6+6">Albertus, je n'ai pas besoin de vous le dire,</l>
     <l n="739" line_length="6+6">Est le fin cortejo que je viens de décrire</l>
     <l n="740" line_length="6+6">Quelques stances plus haut. — c'était un homme d'art,</l>
     <l n="741" line_length="6+6">Aimant tout à la fois d'un amour fanatique</l>
     <l n="742" line_length="6+6">La peinture et les vers autant que la musique.</l>
     <l n="743" line_length="6+6">Il n'eût pas su lequel, de Dante ou de Mozart,</l>
     <l n="744" line_length="6+6">Dieu lui laissant le choix, il eût souhaité d'être.</l>
     <l n="745" line_length="6+6">Mais moi qui le connais comme lui, mieux peut-être,</l>
     <l n="746" line_length="6+6">Je crois en vérité qu'il eût dit : — Raphaël !</l>
     <l n="747" line_length="6+6">Car entre ces trois sœurs égales en mérite</l>
     <l n="748" line_length="6+6">Dans le fond la peinture était sa favorite</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="749" line_length="6+6">Il voyait l'univers comme un tripot infâme ;</l>
     <l n="750" line_length="6+6">— Pour son opinion sur l'homme et sur la femme,</l>
     <l n="751" line_length="6+6">C'était celle d'Hamlet, — il n'aurait pas donné</l>
     <l n="752" line_length="6+6">Quatre maravédis des deux. — la créature</l>
     <l n="753" line_length="6+6">Le réjouissait peu, si ce n'est en peinture.</l>
     <l n="754" line_length="6+6">— S'étant toujours enquis, depuis qu'il était né,</l>
     <l n="755" line_length="6+6">Du pourquoi, du comment, il était pessimiste</l>
     <l n="756" line_length="6+6">Comme l'est un vieillard, partant plus souvent triste</l>
     <l n="757" line_length="6+6">Qu'autre chose, et l'amour n'était qu'un nom pour lui.</l>
     <l n="758" line_length="6+6">Quoique bien jeune encor, depuis longues années</l>
     <l n="759" line_length="6+6">Il n'y pouvait plus croire ; aussi dans ses journées,</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="760" line_length="6+6">Il prenait cependant son mal en patience.</l>
     <l n="761" line_length="6+6">— C'est un très-grand fléau qu'une grande science ;</l>
     <l n="762" line_length="6+6">Elle change un bambin en Géronte ; elle fait</l>
     <l n="763" line_length="6+6">Que, dès les premiers pas dans la vie, on ne trouve,</l>
     <l n="764" line_length="6+6">Novice, rien de neuf dans ce que l'on éprouve.</l>
     <l n="765" line_length="6+6">Lorsque la cause vient, d'avance on sait l'effet ;</l>
     <l n="766" line_length="6+6">L'existence vous pèse et tout vous paraît fade.</l>
     <l n="767" line_length="6+6">— Le piment est sans goût pour un palais malade.</l>
     <l n="768" line_length="6+6">Un odorat blasé sent à peine l'éther :</l>
     <l n="769" line_length="6+6">L'amour n'est plus qu'un spasme, et la gloire un mot vide,</l>
     <l n="770" line_length="6+6">Comme un citron pressé le cœur devient aride.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="771" line_length="6+6">Notre héros avait, comme Ève sa grand'mère</l>
     <l n="772" line_length="6+6">Poussé par le serpent, mordu la pomme amère,</l>
     <l n="773" line_length="6+6">Il voulait être dieu. — quand il se vit tout nu,</l>
     <l n="774" line_length="6+6">Et possédant à fond la science de l'homme,</l>
     <l n="775" line_length="6+6">Il désira mourir. — il n'osa pas ; mais, comme</l>
     <l n="776" line_length="6+6">On s'ennuie à marcher dans un sentier connu,</l>
     <l n="777" line_length="6+6">Il tenta de s'ouvrir une nouvelle route.</l>
     <l n="778" line_length="6+6">Le monde qu'il rêvait, le trouva-t-il ? — j'en doute.</l>
     <l n="779" line_length="6+6">En cherchant il avait usé les passions,</l>
     <l n="780" line_length="6+6">Levé le coin du voile et regardé derrière.</l>
     <l n="781" line_length="6+6">— À vingt ans l'on pouvait le clouer dans sa bière,</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="782" line_length="6+6">Malheur, malheur à qui dans cette mer profonde</l>
     <l n="783" line_length="6+6">Du cœur de l'homme jette imprudemment la sonde !</l>
     <l n="784" line_length="6+6">Car le plomb bien souvent, au lieu de sable d'or,</l>
     <l n="785" line_length="6+6">De coquilles de nacre aux beaux reflets de moire,</l>
     <l n="786" line_length="6+6">N'apporte sur le pont que boue infecte et noire.</l>
     <l n="787" line_length="6+6">— Oh ! Si je pouvais vivre une autre vie encor !</l>
     <l n="788" line_length="6+6">Certes, je n'irais pas fouiller dans chaque chose</l>
     <l n="789" line_length="6+6">Comme j'ai fait. — qu'importe après tout que la cause</l>
     <l n="790" line_length="6+6">Soit triste, si l'effet qu'elle produit est doux ?</l>
     <l n="791" line_length="6+6">— Jouissons, faisons-nous un bonheur de surface ;</l>
     <l n="792" line_length="6+6">Un beau masque vaut mieux qu'une vilaine face.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="793" line_length="6+6">Si de sa destinée il eût été l'arbitre,</l>
     <l n="794" line_length="6+6">Il eût, vous croyez bien, sauté plus d'un chapitre</l>
     <l n="795" line_length="6+6">Du roman de la vie, et passé tout d'abord</l>
     <l n="796" line_length="6+6">À la conclusion de cette sotte histoire.</l>
     <l n="797" line_length="6+6">— Incertain s'il devait nier, douter ou croire,</l>
     <l n="798" line_length="6+6">Ou demander le mot de l'énigme à la mort,</l>
     <l n="799" line_length="6+6">Comme un duvet au vent, avec indifférence</l>
     <l n="800" line_length="6+6">Il laissait au hasard aller son existence</l>
     <l n="801" line_length="6+6">— Les choses d'ici-bas l'inquiétaient fort peu,</l>
     <l n="802" line_length="6+6">Et celles de là-haut encor moins. — pour son âme,</l>
     <l n="803" line_length="6+6">Je vous dirai, dussé-je encourir votre blâme,</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="804" line_length="6+6">Il était ainsi fait. — singulière nature !</l>
     <l n="805" line_length="6+6">Son âme, qu'il niait, cependant était pure ;</l>
     <l n="806" line_length="6+6">— Il voulait le néant et n'aurait rien gagné</l>
     <l n="807" line_length="6+6">À la suppression de l'enfer. — homme étrange !</l>
     <l n="808" line_length="6+6">Il avait les vertus dont il riait, et l'ange</l>
     <l n="809" line_length="6+6">Qui là-haut sur son livre écrivait indigné</l>
     <l n="810" line_length="6+6">Une grosse hérésie, un sophisme damnable,</l>
     <l n="811" line_length="6+6">Venant à l'action, le trouvait moins coupable,</l>
     <l n="812" line_length="6+6">Et pesant dans sa main le bien avec le mal,</l>
     <l n="813" line_length="6+6">Pour cette fois encor retenait l'anathème.</l>
     <l n="814" line_length="6+6">— Une larme tombée à l'endroit du blasphème</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="815" line_length="6+6">La décoration change. — pour le quart d'heure</l>
     <l n="816" line_length="6+6">Nous sommes à l'hôtel du singe-vert, demeure</l>
     <l n="817" line_length="6+6">Du signor Albertus, et dans son atelier.</l>
     <l n="818" line_length="6+6">Savez-vous ce que c'est que l'atelier d'un peintre,</l>
     <l n="819" line_length="6+6">Lecteur bourgeois ? — un jour discret tombant du cintre</l>
     <l n="820" line_length="6+6">Y donne à chaque chose un aspect singulier.</l>
     <l n="821" line_length="6+6">C'est comme ces tableaux de Rembrandt, où la toile</l>
     <l n="822" line_length="6+6">Laisse à travers le noir luire une blanche étoile.</l>
     <l n="823" line_length="6+6">— Au milieu de la salle, auprès du chevalet,</l>
     <l n="824" line_length="6+6">Sous le rayon brillant où vient valser l'atome,</l>
     <l n="825" line_length="6+6">Se dresse un mannequin qu'on croirait un fantôme ;</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="826" line_length="6+6">L'ombre dans chaque coin s'entasse plus profonde</l>
     <l n="827" line_length="6+6">Que sous les vieux arceaux d'une nef. — c'est un monde,</l>
     <l n="828" line_length="6+6">Un univers à part qui ne ressemble en rien</l>
     <l n="829" line_length="6+6">À notre monde à nous ; — un monde fantastique,</l>
     <l n="830" line_length="6+6">Où tout parle aux regards, où tout est poétique,</l>
     <l n="831" line_length="6+6">Où l'art moderne brille à côté de l'ancien ;</l>
     <l n="832" line_length="6+6">— Le beau de chaque époque et de chaque contrée,</l>
     <l n="833" line_length="6+6">Feuille d'échantillon, du livre déchirée ;</l>
     <l n="834" line_length="6+6">Armes, meubles, dessins, plâtres, marbres, tableaux,</l>
     <l n="835" line_length="6+6">Giotto, Cimabué, Ghirlandaio, que sais-je ?</l>
     <l n="836" line_length="6+6">Reynolds près de Hemskerk, Watteau près de corrége,</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="837" line_length="6+6">Laques, pots du Japon, magots et porcelaines,</l>
     <l n="838" line_length="6+6">Pagodes toutes d'or et de clochettes pleines,</l>
     <l n="839" line_length="6+6">Beaux éventails de Chine, à décrire trop longs,</l>
     <l n="840" line_length="6+6">— Cuchillos, kriss malais à lames ondulées,</l>
     <l n="841" line_length="6+6">Kandjiars, yataghans aux gaînes ciselées,</l>
     <l n="842" line_length="6+6">Arquebuses à mèche, espingoles, tromblons,</l>
     <l n="843" line_length="6+6">Heaumes et corselets, masses d'armes, rondaches,</l>
     <l n="844" line_length="6+6">Faussés, criblés à jour, rouillés, rongés de taches,</l>
     <l n="845" line_length="6+6">Mille objets-bons à rien, admirables à voir ;</l>
     <l n="846" line_length="6+6">Caftans orientaux, pourpoints du moyen-âge,</l>
     <l n="847" line_length="6+6">Rebecs, psaltérions, instruments hors d'usage,</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="848" line_length="6+6">Autour du mur beaucoup de toiles accrochées,</l>
     <l n="849" line_length="6+6">Blanches pour la plupart, les autres ébauchées,</l>
     <l n="850" line_length="6+6">Un chaos de couleurs ne vivant qu'à demi.</l>
     <l n="851" line_length="6+6">— La Lénore à cheval, Macbeth et les sorcières,</l>
     <l n="852" line_length="6+6">Les infants de Lara, Marguerite en prières,</l>
     <l n="853" line_length="6+6">Des portraits esquissés, des études parmi</l>
     <l n="854" line_length="6+6">Lesquelles, dans son cadre, une de jeune fille,</l>
     <l n="855" line_length="6+6">Claire sur un fond brun, se détache et scintille,</l>
     <l n="856" line_length="6+6">Belle à ne savoir pas de quel nom l'appeler,</l>
     <l n="857" line_length="6+6">Péri, fée ou sylphide, être charmant et frêle,</l>
     <l n="858" line_length="6+6">Ange du ciel à qui l'on aurait coupé l'aile</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="859" line_length="6+6">On aurait dit, à voir cette tête inclinée,</l>
     <l n="860" line_length="6+6">Et son expression pensive et résignée,</l>
     <l n="861" line_length="6+6">Une mater dei d'après Masaccio.</l>
     <l n="862" line_length="6+6">— Ce n'était qu'un portrait d'une maîtresse ancienne.</l>
     <l n="863" line_length="6+6">La plus et mieux aimée, une vénitienne,</l>
     <l n="864" line_length="6+6">Qu'en sa gondole un soir, sur le Canaleio,</l>
     <l n="865" line_length="6+6">Un bravo poignarda. — le mari de la belle</l>
     <l n="866" line_length="6+6">Avait monté ce coup, la sachant infidèle</l>
     <l n="867" line_length="6+6">— C'est un roman entier que cette histoire-là. —</l>
     <l n="868" line_length="6+6">Albertus vint au corps, leva l'étoffe noire,</l>
     <l n="869" line_length="6+6">Ébaucha ce portrait qu'il finit de mémoire,</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="870" line_length="6+6">Seulement quand ses yeux rencontraient cette toile,</l>
     <l n="871" line_length="6+6">Qu'aux regards étrangers cachait un épais voile,</l>
     <l n="872" line_length="6+6">Une larme furtive essuyée aussitôt</l>
     <l n="873" line_length="6+6">S'y formait ; un soupir du fond de sa poitrine</l>
     <l n="874" line_length="6+6">S'exhalait sourdement et gonflait sa narine.</l>
     <l n="875" line_length="6+6">Il fronçait les sourcils, mais il ne disait mot.</l>
     <l n="876" line_length="6+6">— À Venise, un anglais osa faire des offres :</l>
     <l n="877" line_length="6+6">Pour avoir ce chef-d'œuvre il eût vidé ses coffres ;</l>
     <l n="878" line_length="6+6">Mais c'était profaner — il santo ritratto, —</l>
     <l n="879" line_length="6+6">Et comme obstinément il grossissait la somme,</l>
     <l n="880" line_length="6+6">Albertus furieux voulut noyer son homme</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="881" line_length="6+6">Albertus travaillait. — c'était un paysage.</l>
     <l n="882" line_length="6+6">Salvator eût signé cette selve selvagge.</l>
     <l n="883" line_length="6+6">— Au premier plan des rocs, — au second les donjons</l>
     <l n="884" line_length="6+6">D'un château dentelant de ses flèches aiguës</l>
     <l n="885" line_length="6+6">Un ciel ensanglanté, semé d'îles de nues.</l>
     <l n="886" line_length="6+6">— Les grands chênes pliaient comme de faibles joncs,</l>
     <l n="887" line_length="6+6">Les feuilles tournoyaient en l'air ; l'herbe flétrie,</l>
     <l n="888" line_length="6+6">Comme les flots hurlants d'une mer en furie,</l>
     <l n="889" line_length="6+6">Ondait sous la rafale, et de nombreux éclairs</l>
     <l n="890" line_length="6+6">De reflets rougeoyants incendiaient les cimes</l>
     <l n="891" line_length="6+6">Des pins échevelés, penchés sur les abîmes</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="892" line_length="6+6">On entra. — c'était Juan. — une lumière bleue</l>
     <l n="893" line_length="6+6">Éclaira l'atelier, et quoiqu'il n'eût ni queue,</l>
     <l n="894" line_length="6+6">Ni cornes, ni pied-bot, — quoiqu'il ne sentît pas</l>
     <l n="895" line_length="6+6">Le soufre ou le bitume, à son regard oblique,</l>
     <l n="896" line_length="6+6">À sa lèvre que crispe un rire sardonique,</l>
     <l n="897" line_length="6+6">À son geste anguleux, à sa voix, à son pas,</l>
     <l n="898" line_length="6+6">Tout homme un peu prudent aurait couru bien vite</l>
     <l n="899" line_length="6+6">À sa bible et vous l'eût aspergé d'eau bénite.</l>
     <l n="900" line_length="6+6">— Albertus n'en fit rien ; — il ne le voyait point ;</l>
     <l n="901" line_length="6+6">Son âme avec ses yeux était à sa peinture.</l>
     <l n="902" line_length="6+6">— Signor, c'est un billet, dit le diable-Mercure</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="903" line_length="6+6">Notre artiste l'ouvrit ; cherchant la signature</l>
     <l n="904" line_length="6+6">Et ne la trouvant pas : — infâme créature !</l>
     <l n="905" line_length="6+6">Dit-il entre ses dents. — irez-vous ? — oui, j'irai.</l>
     <l n="906" line_length="6+6">— Quand ? Reprit Juan d'un ton doucereux. — tout à l'heure.</l>
     <l n="907" line_length="6+6">— Vive Dieu ! C'est parler. La signora demeure</l>
     <l n="908" line_length="6+6">À quatre pas d'ici ; je vous y conduirai.</l>
     <l n="909" line_length="6+6">— C'est bien, dit Albertus, décrochant son épée,</l>
     <l n="910" line_length="6+6">Un André Ferrara, — fine lame, trempée</l>
     <l n="911" line_length="6+6">Du sang de maints vaillants. — je suis à vous. Pietro !</l>
     <l n="912" line_length="6+6">Une tête hâlée apparut à la porte</l>
     <l n="913" line_length="6+6">Et dit : — che vuoi, signor ? — Vite que l'on m'apporte</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="914" line_length="6+6">Le temps de compter trois il revient. — la toilette</l>
     <l n="915" line_length="6+6">Du jeune cavalier en un instant fut faite,</l>
     <l n="916" line_length="6+6">Et, le valet ayant approché le miroir,</l>
     <l n="917" line_length="6+6">Il sourit, — et parut fort content de lui-même,</l>
     <l n="918" line_length="6+6">Mais tout à coup son teint, de pâle devint blême ;</l>
     <l n="919" line_length="6+6">Il avait (le vit-il ou bien crut-il le voir ? ),</l>
     <l n="920" line_length="6+6">Il avait vu bouger dans son cadre la tête</l>
     <l n="921" line_length="6+6">De la vénitienne, et sa bouche muette</l>
     <l n="922" line_length="6+6">Remuer et s'ouvrir comme voulant parler.</l>
     <l n="923" line_length="6+6">— Eh bien ! Signor, fit Juan. — povera, dit l'artiste</l>
     <l n="924" line_length="6+6">Caressant le portrait d'un regard doux et triste,</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="925" line_length="6+6">Ils sortirent tous deux. — la ville était déserte.</l>
     <l n="926" line_length="6+6">À peine çà et là quelque croisée ouverte,</l>
     <l n="927" line_length="6+6">La pluie à fils pressés hachait le ciel obscur ;</l>
     <l n="928" line_length="6+6">Un vent de nord faisait, ainsi que des mouettes</l>
     <l n="929" line_length="6+6">Par un gros temps, crier toutes les girouettes.</l>
     <l n="930" line_length="6+6">Un ivrogne attardé passait battant le mur,</l>
     <l n="931" line_length="6+6">Une fille de joie attendait sur la borne.</l>
     <l n="932" line_length="6+6">— Albertus suivait Juan silencieux et morne ;</l>
     <l n="933" line_length="6+6">Certe, il n'avait ni l'air ni le pas d'un galant.</l>
     <l n="934" line_length="6+6">— Un larron qu'un prévôt conduit à la potence,</l>
     <l n="935" line_length="6+6">Un écolier qui va subir sa pénitence,</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="936" line_length="6+6">Il eût pu retourner chez lui, — mais l'aventure</l>
     <l n="937" line_length="6+6">Était réellement bizarre et de nature</l>
     <l n="938" line_length="6+6">À piquer jusqu'au vif la curiosité ;</l>
     <l n="939" line_length="6+6">Aussi notre héros voulut-il la poursuivre.</l>
     <l n="940" line_length="6+6">L'on arrive. — Don Juan prend le marteau de cuivre</l>
     <l n="941" line_length="6+6">D'une poterne et frappe avec autorité.</l>
     <l n="942" line_length="6+6">Des yeux noirs, des fronts blancs, sous les vitres flamboient,</l>
     <l n="943" line_length="6+6">La maison s'illumine, et des lueurs tournoient</l>
     <l n="944" line_length="6+6">Aux flancs sombres des murs. — de palier en palier</l>
     <l n="945" line_length="6+6">La lumière descend, — la porte en bronze s'ouvre,</l>
     <l n="946" line_length="6+6">L'intérieur splendide et vaste se découvre</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="947" line_length="6+6">Un petit négrillon qui tenait une torche</l>
     <l n="948" line_length="6+6">De cire parfumée, attendait sous le porche.</l>
     <l n="949" line_length="6+6">Sa livrée écarlate, avec des galons d'or,</l>
     <l n="950" line_length="6+6">Était riche et galante. — allons, dit Juan, beau page</l>
     <l n="951" line_length="6+6">Conduisez ce seigneur par le secret passage.</l>
     <l n="952" line_length="6+6">Albertus le suivit. — au bout d'un corridor</l>
     <l n="953" line_length="6+6">Une courtine rouge à demi relevée</l>
     <l n="954" line_length="6+6">Se referme sur lui ; — flairant son arrivée,</l>
     <l n="955" line_length="6+6">Deux grands lévriers blancs, couchés sur le tapis,</l>
     <l n="956" line_length="6+6">Hument l'air autour d'eux, lèvent leur longue tête,</l>
     <l n="957" line_length="6+6">Poussent entre leurs dents une plainte inquiète,</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="958" line_length="6+6">D'honneur, vous eussiez dit un boudoir de duchesse,</l>
     <l n="959" line_length="6+6">Tout s'y trouvait : — comfort, élégance et richesse.</l>
     <l n="960" line_length="6+6">— Sur un beau guéridon de bois de citronnier</l>
     <l n="961" line_length="6+6">Brillait, comme une étoile, une lampe d'albâtre</l>
     <l n="962" line_length="6+6">Qui jetait par la chambre un jour doux et bleuâtre.</l>
     <l n="963" line_length="6+6">— Des perles, de la soie, un coffre à clous d'acier,</l>
     <l n="964" line_length="6+6">De blondes sépias, de fraîches aquarelles,</l>
     <l n="965" line_length="6+6">Des albums, des écrans aux découpures frêles,</l>
     <l n="966" line_length="6+6">La dernière revue et le nouveau roman,</l>
     <l n="967" line_length="6+6">Un masque noir brisé, — mille riens fashionables,</l>
     <l n="968" line_length="6+6">Pêle-mêle jetés, jonchaient fauteuils et tables ;</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="969" line_length="6+6">Notre innamorata, couchée autant qu'assise</l>
     <l n="970" line_length="6+6">Sur un moelleux divan, jeta, comme surprise,</l>
     <l n="971" line_length="6+6">Un petit cri d'enfant, quand Albertus entra ;</l>
     <l n="972" line_length="6+6">Puis, — prenant d'un coup d'œil les conseils de la glace,</l>
     <l n="973" line_length="6+6">Refit bouffer sa manche et remit à leur place</l>
     <l n="974" line_length="6+6">Quelques rubans mutins. — jamais la signora</l>
     <l n="975" line_length="6+6">N'avait été mieux mise ; elle était adorable,</l>
     <l n="976" line_length="6+6">En état d'amener une recrue au diable,</l>
     <l n="977" line_length="6+6">Autant que femme au monde, et même plus ; — ses yeux</l>
     <l n="978" line_length="6+6">Noirs et brillants avaient, sous leurs longues paupières,</l>
     <l n="979" line_length="6+6">Tant de morbidezza, son geste et ses manières</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="980" line_length="6+6">Albertus un instant crut voir sa vénitienne</l>
     <l n="981" line_length="6+6">— La coiffure bizarre ornée à l'italienne</l>
     <l n="982" line_length="6+6">De grosses boules d'or et de sequins percés,</l>
     <l n="983" line_length="6+6">Le collier de corail, la croix et l'amulette,</l>
     <l n="984" line_length="6+6">Les touffes de rubans et toute la toilette ;</l>
     <l n="985" line_length="6+6">La peau couleur d'orange, aux tons chauds et foncés,</l>
     <l n="986" line_length="6+6">L'expression rêveuse et l'attitude molle,</l>
     <l n="987" line_length="6+6">Le regard tout pareil et la même parole :</l>
     <l n="988" line_length="6+6">Elle lui ressemblait à faire illusion.</l>
     <l n="989" line_length="6+6">— Connaissant Albertus et son humeur fantasque,</l>
     <l n="990" line_length="6+6">La sorcière avait cru devoir prendre ce masque</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="991" line_length="6+6">Véronique sonna. — la portière dorée</l>
     <l n="992" line_length="6+6">S'entr'ouvrit. — revêtu d'une riche livrée,</l>
     <l n="993" line_length="6+6">Un petit page entra qui portait des plateaux,</l>
     <l n="994" line_length="6+6">— Un vrai page flamand, tête blonde et rosée,</l>
     <l n="995" line_length="6+6">Comme celle qu'on voit au terburg du musée.</l>
     <l n="996" line_length="6+6">— Il posa sur la table et flacons et gâteaux,</l>
     <l n="997" line_length="6+6">Plaça l'argenterie, et la vaisselle plate,</l>
     <l n="998" line_length="6+6">Versa de haut le vin dans les verres à patte,</l>
     <l n="999" line_length="6+6">Salua nos galants et puis s'éloigna d'eux.</l>
     <l n="1000" line_length="6+6">— C'était un vin du Rhin dont la robe vermeille</l>
     <l n="1001" line_length="6+6">Jaunissait de vieillesse, un vin mis en bouteille</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="1002" line_length="6+6">Il luisait comme l'or au fond du vidrecome ;</l>
     <l n="1003" line_length="6+6">— Un seul verre eût suffi pour étourdir un homme :</l>
     <l n="1004" line_length="6+6">Albertus au second s'acheva de griser.</l>
     <l n="1005" line_length="6+6">— À son œil fasciné chaque objet était double,</l>
     <l n="1006" line_length="6+6">Tout flottait sans contour dans une vapeur trouble ;</l>
     <l n="1007" line_length="6+6">Le plancher ondulait, les murs semblaient valser.</l>
     <l n="1008" line_length="6+6">— La belle avait jeté toute honte en arrière,</l>
     <l n="1009" line_length="6+6">Et, donnant à ses feux une libre carrière,</l>
     <l n="1010" line_length="6+6">De ses bras convulsifs lui faisait un collier,</l>
     <l n="1011" line_length="6+6">Se collait à son corps avec délire et fièvre,</l>
     <l n="1012" line_length="6+6">Le prenait par la tête et jusque sur sa lèvre</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="1013" line_length="6+6">Albertus n'était pas de glace ni de pierre :</l>
     <l n="1014" line_length="6+6">— Quand même il l'eût été, sous la noire paupière</l>
     <l n="1015" line_length="6+6">De la dame brillait un soleil dont le feu</l>
     <l n="1016" line_length="6+6">Eût animé la pierre et fait fondre la glace :</l>
     <l n="1017" line_length="6+6">— Un ange, un saint du ciel, pour être à cette place,</l>
     <l n="1018" line_length="6+6">Eussent vendu leur stalle au paradis de Dieu.</l>
     <l n="1019" line_length="6+6">— Oh ! Dit-il, mon cœur brûle à cette étrange flamme</l>
     <l n="1020" line_length="6+6">Qui dans ton œil rayonne, et je vendrais mon âme</l>
     <l n="1021" line_length="6+6">Pour t'avoir à moi seul tout entière et toujours.</l>
     <l n="1022" line_length="6+6">— Un seul mot de ta bouche à la vie éternelle</l>
     <l n="1023" line_length="6+6">Me ferait renoncer. — l'éternité vaut-elle</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="1024" line_length="6+6">— Est-ce bien vrai cela ? Reprit la Véronique</l>
     <l n="1025" line_length="6+6">Le sourire à la bouche et d'un air ironique,</l>
     <l n="1026" line_length="6+6">Et répéteriez-vous ce que vous avez dit ?</l>
     <l n="1027" line_length="6+6">— Que pour vous posséder je donnerais mon âme</l>
     <l n="1028" line_length="6+6">Au diable, si le diable en voulait, oui, madame,</l>
     <l n="1029" line_length="6+6">Je l'ai dit. — eh bien ! Donc, à jamais sois maudit,</l>
     <l n="1030" line_length="6+6">Cria l'ange gardien d'Albertus. Je te laisse,</l>
     <l n="1031" line_length="6+6">Car tu n'es plus à Dieu. — le peintre en son ivresse</l>
     <l n="1032" line_length="6+6">N'entendit pas la voix, et l'ange remonta.</l>
     <l n="1033" line_length="6+6">— Un nuage de soufre emplit la chambre, un rire</l>
     <l n="1034" line_length="6+6">De Méphistophélès, que l'on ne peut décrire,</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="1035" line_length="6+6">Comme ceux d'une orfraie ou d'un hibou dans l'ombre,</l>
     <l n="1036" line_length="6+6">Les yeux de Véronique un instant d'un feu sombre</l>
     <l n="1037" line_length="6+6">Brillèrent ; — cependant Albertus n'en vit rien,</l>
     <l n="1038" line_length="6+6">Certes, s'il l'avait vu, quel que fût son courage,</l>
     <l n="1039" line_length="6+6">À leur expression égarée et sauvage,</l>
     <l n="1040" line_length="6+6">Il se serait signé de peur, — car c'était bien</l>
     <l n="1041" line_length="6+6">Un regard exprimant un mal irrémédiable,</l>
     <l n="1042" line_length="6+6">Un regard de damné demandant l'heure au diable.</l>
     <l n="1043" line_length="6+6">— On y lisait : — toujours, jamais, éternité.</l>
     <l n="1044" line_length="6+6">C'était vraiment horrible. — une prunelle d'homme,</l>
     <l n="1045" line_length="6+6">À de pareils éclairs, mourrait et fondrait comme</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="1046" line_length="6+6">Et ses lèvres tremblaient. — on eût dit qu'un blasphême</l>
     <l n="1047" line_length="6+6">Allait s'en échapper, quand tout à coup : — je t'aime !</l>
     <l n="1048" line_length="6+6">Dit-elle bondissant comme un tigre en fureur.</l>
     <l n="1049" line_length="6+6">Mais sais-tu ce que c'est que l'amour d'une femme ?</l>
     <l n="1050" line_length="6+6">En demandant le mien, as-tu sondé ton âme ?</l>
     <l n="1051" line_length="6+6">As-tu bien calculé les forces de ton cœur ?</l>
     <l n="1052" line_length="6+6">Que te sens-tu dans toi de puissant et de large</l>
     <l n="1053" line_length="6+6">À porter sans plier une pareille charge ?</l>
     <l n="1054" line_length="6+6">Toujours ! Songes-y bien, d'un éternel amour</l>
     <l n="1055" line_length="6+6">Il n'est dans l'univers qu'un seul être capable,</l>
     <l n="1056" line_length="6+6">Et cet être, c'est Dieu, — car il est immuable ;</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="1057" line_length="6+6">Dans le fond du boudoir un rayon de la lampe</l>
     <l n="1058" line_length="6+6">Qui, sur les murs dorés, vague et bleuâtre rampe</l>
     <l n="1059" line_length="6+6">Derrière les rideaux, tirés discrètement,</l>
     <l n="1060" line_length="6+6">Fait deviner un lit. — Albertus, sans mot dire</l>
     <l n="1061" line_length="6+6">(c'était bien répondu), de ce côté l'attire,</l>
     <l n="1062" line_length="6+6">Sur le bord de ce lit la pousse doucement…</l>
     <l n="1063" line_length="6+6">C'est ici que s'arrête en son style pudique,</l>
     <l n="1064" line_length="6+6">Tout rouge d'embarras, le narrateur classique</l>
     <l n="1065" line_length="6+6">— Que ne fait-on pas dire à cet honnête point ?</l>
     <l n="1066" line_length="6+6">Jamais comme immoral Basile ne le biffe,</l>
     <l n="1067" line_length="6+6">Et dans un roman chaste il est l'hiéroglyphe</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="1068" line_length="6+6">Moi qui ne suis pas prude, et qui n'ai pas de gaze</l>
     <l n="1069" line_length="6+6">Ni de feuille de vigne à coller à ma phrase,</l>
     <l n="1070" line_length="6+6">Je ne passerai rien. — les dames qui liront</l>
     <l n="1071" line_length="6+6">Cette histoire morale auront de l'indulgence</l>
     <l n="1072" line_length="6+6">Pour quelques chauds détails. — les plus sages, je pense,</l>
     <l n="1073" line_length="6+6">Les verront sans rougir, et les autres crieront.</l>
     <l n="1074" line_length="6+6">D'ailleurs, — et j'en préviens les mères de familles,</l>
     <l n="1075" line_length="6+6">Ce que j'écris n'est pas pour les petites filles</l>
     <l n="1076" line_length="6+6">Dont on coupe le pain en tartines. — mes vers</l>
     <l n="1077" line_length="6+6">Sont des vers de jeune homme et non un catéchisme.</l>
     <l n="1078" line_length="6+6">Je ne les châtre pas, — dans leur décent cynisme</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="1079" line_length="6+6">Peu m'importe, selon que dame poésie,</l>
     <l n="1080" line_length="6+6">Leur maîtresse absolue, en a la fantaisie,</l>
     <l n="1081" line_length="6+6">Et, chastes comme Adam avant d'avoir péché,</l>
     <l n="1082" line_length="6+6">Ils marchent librement dans leur nudité sainte,</l>
     <l n="1083" line_length="6+6">Enfants purs de tout vice et laissant voir sans crainte</l>
     <l n="1084" line_length="6+6">Ce qu'un monde hypocrite avec soin tient caché.</l>
     <l n="1085" line_length="6+6">— Je ne suis pas de ceux dont une gorge nue,</l>
     <l n="1086" line_length="6+6">Un jupon un peu court, font détourner la vue. —</l>
     <l n="1087" line_length="6+6">Mon œil plutôt qu'ailleurs ne s'arrête pas là,</l>
     <l n="1088" line_length="6+6">— Pourquoi donc tant crier sur l'œuvre des artistes ?</l>
     <l n="1089" line_length="6+6">Ce qu'ils font est sacré ! — messieurs les rigoristes,</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="1090" line_length="6+6">— Le peintre avait coupé le corset. — Véronique</l>
     <l n="1091" line_length="6+6">N'avait sur son beau corps pour vêtement unique</l>
     <l n="1092" line_length="6+6">Qu'une toile de Flandre ; — un nuage de lin</l>
     <l n="1093" line_length="6+6">De l'air tramé ; — du vent, une brume de gaze</l>
     <l n="1094" line_length="6+6">Laissant sous ses réseaux courir l'œil en extase :</l>
     <l n="1095" line_length="6+6">— Tout ce que vous pourrez imaginer de fin.</l>
     <l n="1096" line_length="6+6">Albertus eut bientôt brisé ce rempart frêle,</l>
     <l n="1097" line_length="6+6">Et dans un tour de main déshabillé la belle.</l>
     <l n="1098" line_length="6+6">— Il eut tort, c'est gâter soi-même son plaisir,</l>
     <l n="1099" line_length="6+6">C'est tuer son amour et lui creuser sa tombe,</l>
     <l n="1100" line_length="6+6">Hélas ! Car bien souvent avec le voile tombe</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="1101" line_length="6+6">Il n'en fut pas ainsi. — la dame était si belle</l>
     <l n="1102" line_length="6+6">Qu'un saint du paradis se fût damné pour elle.</l>
     <l n="1103" line_length="6+6">— Un poëte amoureux n'aurait pas inventé</l>
     <l n="1104" line_length="6+6">D'idéal plus parfait. — ô nature ! Nature !</l>
     <l n="1105" line_length="6+6">Devant ton œuvre, à toi, qu'est-ce que la peinture ?</l>
     <l n="1106" line_length="6+6">Qu'est-ce que Raphaël, ce roi de la beauté ?</l>
     <l n="1107" line_length="6+6">Qu'est-ce que le Corrége et le Guide et giorgione,</l>
     <l n="1108" line_length="6+6">Titien, et tous ces noms qu'un siècle à l'autre prône ?</l>
     <l n="1109" line_length="6+6">Ô Raphaël ! Crois-moi, jette là tes crayons ;</l>
     <l n="1110" line_length="6+6">Ta palette, ô Titien ! — Dieu seul est le grand maître,</l>
     <l n="1111" line_length="6+6">Il garde son secret et nul ne le pénètre,</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="1112" line_length="6+6">Oh ! Le tableau charmant ! — toute honteuse, et rouge</l>
     <l n="1113" line_length="6+6">Comme une fraise en mai, sur sa gorge qui bouge,</l>
     <l n="1114" line_length="6+6">Elle penche la tête et croise les deux bras.</l>
     <l n="1115" line_length="6+6">— Avec son air mutin, et sa petite moue,</l>
     <l n="1116" line_length="6+6">Ses longs cils palpitants qui caressent sa joue,</l>
     <l n="1117" line_length="6+6">Sa peau plus brune encor sous la blancheur des draps ;</l>
     <l n="1118" line_length="6+6">Avec ses grands cheveux aux naturelles boucles,</l>
     <l n="1119" line_length="6+6">Ses yeux étincelants comme des escarboucles,</l>
     <l n="1120" line_length="6+6">Son col blond et doré, sa bouche de corail,</l>
     <l n="1121" line_length="6+6">Son pied de Cendrillon et sa jambe divine,</l>
     <l n="1122" line_length="6+6">Et ce que l'ombre cache et ce que l'on devine,</l>
    </lg>
    <lg n="103">
     <l n="1123" line_length="6+6">Les rideaux sont tombés : — des rires frénétiques,</l>
     <l n="1124" line_length="6+6">Des cris de volupté, des râles extatiques,</l>
     <l n="1125" line_length="6+6">De longs soupirs mourants, des sanglots et des pleurs :</l>
     <l n="1126" line_length="6+6">— idolo del mio cuor, anima mia, mon ange,</l>
     <l n="1127" line_length="6+6">Ma vie, — et tous les mots de ce langage étrange</l>
     <l n="1128" line_length="6+6">Que l'amour délirant invente en ses fureurs,</l>
     <l n="1129" line_length="6+6">Voilà ce qu'on entend. — l'alcôve est au pillage,</l>
     <l n="1130" line_length="6+6">Le lit tremble et se plaint, le plaisir devient rage ;</l>
     <l n="1131" line_length="6+6">— Ce ne sont que baisers et mouvements lascifs ;</l>
     <l n="1132" line_length="6+6">Les bras autour des corps se crispent et se tordent,</l>
     <l n="1133" line_length="6+6">L'œil s'allume, les dents s'entre-choquent et mordent,</l>
    </lg>
    <lg n="104">
     <l n="1134" line_length="6+6">La lampe grésilla. — dans le fond de l'alcôve</l>
     <l n="1135" line_length="6+6">Passa, comme l'éclair, un jour sanglant et fauve ;</l>
     <l n="1136" line_length="6+6">Ce ne fut qu'un instant, mais Albertus put voir</l>
     <l n="1137" line_length="6+6">Véronique, la peau d'ardents sillons marbrée,</l>
     <l n="1138" line_length="6+6">Pâle comme une morte, et si défigurée</l>
     <l n="1139" line_length="6+6">Que le frisson le prit ; — puis tout redevint noir. —</l>
     <l n="1140" line_length="6+6">La sorcière colla sa bouche sur la bouche</l>
     <l n="1141" line_length="6+6">Du jeune cavalier, et de nouveau la couche</l>
     <l n="1142" line_length="6+6">Sous des élans d'amour en gémissant plia.</l>
     <l n="1143" line_length="6+6">— Minuit sonna. — le timbre au bruit sourd de la grêle</l>
     <l n="1144" line_length="6+6">Qui cinglait les carreaux joignit son fausset grêle,</l>
    </lg>
    <lg n="105">
     <l n="1145" line_length="6+6">Tout à coup, sous ses doigts, ô prodige à confondre</l>
     <l n="1146" line_length="6+6">La plus haute raison ! Albertus sentit fondre</l>
     <l n="1147" line_length="6+6">Les appas de sa belle, et s'en aller les chairs.</l>
     <l n="1148" line_length="6+6">— Le prisme était brisé. — ce n'était plus la femme</l>
     <l n="1149" line_length="6+6">Que tout Leyde adorait, mais une vieille infâme,</l>
     <l n="1150" line_length="6+6">Sous d'épais sourcils gris roulant de gros yeux verts</l>
     <l n="1151" line_length="6+6">Et pour saisir sa proie, en manière de pinces,</l>
     <l n="1152" line_length="6+6">De toute leur longueur ouvrant de grands bras minces.</l>
     <l n="1153" line_length="6+6">— Le diable eût reculé. — de rares cheveux blancs</l>
     <l n="1154" line_length="6+6">Sur son col décharné pendaient en roides mèches,</l>
     <l n="1155" line_length="6+6">Ses os faisaient le gril sous ses mamelles sèches,</l>
    </lg>
    <lg n="106">
     <l n="1156" line_length="6+6">Quand il se vit si près de cette mort vivante,</l>
     <l n="1157" line_length="6+6">Tout le sang d'Albertus se figea d'épouvante ;</l>
     <l n="1158" line_length="6+6">— Ses cheveux se dressaient sur son front, et ses dents</l>
     <l n="1159" line_length="6+6">Choquaient à se briser ; — cependant le squelette</l>
     <l n="1160" line_length="6+6">À sa joue appuyant sa lèvre violette,</l>
     <l n="1161" line_length="6+6">Le poursuivait partout de ses rires stridents. —</l>
     <l n="1162" line_length="6+6">Dans l'ombre, au pied du lit, grouillaient d'étranges formes,</l>
     <l n="1163" line_length="6+6">Incubes, cauchemars, spectres lourds et difformes</l>
     <l n="1164" line_length="6+6">Un cercueil de Callot et de Goya complet !</l>
     <l n="1165" line_length="6+6">Des escargots cornus sortant du joint des briques</l>
     <l n="1166" line_length="6+6">Argentaient les vieux murs de baves phosphoriques ;</l>
    </lg>
    <lg n="107">
     <l n="1167" line_length="6+6">Au lieu du lit doré, c'était un grabat sale ;</l>
     <l n="1168" line_length="6+6">Au lieu du boudoir rose une petite salle</l>
     <l n="1169" line_length="6+6">D'un aspect misérable, où, dans un vieux châssis,</l>
     <l n="1170" line_length="6+6">Frissonnaient des carreaux étoilés ; où les voûtes,</l>
     <l n="1171" line_length="6+6">Vertes d'humidité, suaient à grosses gouttes,</l>
     <l n="1172" line_length="6+6">Et laissaient choir leurs pleurs sur les pavés noircis.</l>
     <l n="1173" line_length="6+6">— Juan, redevenu chat, jetait mille étincelles,</l>
     <l n="1174" line_length="6+6">Fascinait Albertus du feu de ses prunelles,</l>
     <l n="1175" line_length="6+6">Et comme le barbet de Faust, l'emprisonnant</l>
     <l n="1176" line_length="6+6">De magiques liens, avec sa noire queue,</l>
     <l n="1177" line_length="6+6">Sur la dalle, où s'allume une lumière bleue,</l>
    </lg>
    <lg n="108">
     <l n="1178" line_length="6+6">La vieille fit : — hop ! Hop ! Et par la cheminée</l>
     <l n="1179" line_length="6+6">De reflets flamboyants soudain illuminée,</l>
     <l n="1180" line_length="6+6">Deux manches à balais, tout bridés, tout sellés,</l>
     <l n="1181" line_length="6+6">Entrèrent dans la salle avec force ruades,</l>
     <l n="1182" line_length="6+6">Caracoles et sauts, voltes et pétarades,</l>
     <l n="1183" line_length="6+6">Ainsi que des chevaux par leur maître appelés.</l>
     <l n="1184" line_length="6+6">— C'est ma jument anglaise et mon coureur arabe,</l>
     <l n="1185" line_length="6+6">Dit la sorcière ouvrant ses griffes comme un crabe</l>
     <l n="1186" line_length="6+6">Et flattant de la main ses balais sur le col.</l>
     <l n="1187" line_length="6+6">— Un crapaud hydropique, aux longues pattes grêles,</l>
     <l n="1188" line_length="6+6">Tint l'étrier. — housch ! Housch ! — comme des sauterelles</l>
    </lg>
    <lg n="109">
     <l n="1189" line_length="6+6">Trap ! Trap ! — ils vont, ils vont comme le vent de bise ;</l>
     <l n="1190" line_length="6+6">— La terre sous leurs pieds file rayée et grise,</l>
     <l n="1191" line_length="6+6">Le ciel nuageux court sur leur tête au galop ;</l>
     <l n="1192" line_length="6+6">À l'horizon blafard d'étranges silhouettes</l>
     <l n="1193" line_length="6+6">Passent. — le moulin tourne et fait des pirouettes,</l>
     <l n="1194" line_length="6+6">La lune en son plein luit rouge comme un fallot ;</l>
     <l n="1195" line_length="6+6">Le donjon curieux de tous ses yeux regarde,</l>
     <l n="1196" line_length="6+6">L'arbre étend ses bras noirs, — la potence hagarde</l>
     <l n="1197" line_length="6+6">Montre le poing et fuit emportant son pendu ;</l>
     <l n="1198" line_length="6+6">Le corbeau qui croasse et flaire la charogne,</l>
     <l n="1199" line_length="6+6">Fouette l'air lourdement, et de son aile cogne</l>
    </lg>
    <lg n="110">
     <l n="1200" line_length="6+6">Chauves-souris, hiboux, chouettes, vautours chauves,</l>
     <l n="1201" line_length="6+6">Grands-ducs, oiseaux de nuit aux yeux flambants et fauves,</l>
     <l n="1202" line_length="6+6">Monstres de toute espèce et qu'on ne connaît pas,</l>
     <l n="1203" line_length="6+6">Stryges au bec crochu, goules, larves, harpies,</l>
     <l n="1204" line_length="6+6">Vampires, loups-garous, brucolaques impies,</l>
     <l n="1205" line_length="6+6">Mammouths, léviathans, crocodiles, boas,</l>
     <l n="1206" line_length="6+6">Cela grogne, glapit, siffle, rit et babille,</l>
     <l n="1207" line_length="6+6">Cela grouille, reluit, vole, rampe et sautille ;</l>
     <l n="1208" line_length="6+6">Le sol en est couvert, l'air en est obscurci.</l>
     <l n="1209" line_length="6+6">— Des balais haletants la course est moins rapide,</l>
     <l n="1210" line_length="6+6">Et de ses doigts noueux tirant à soi la bride,</l>
    </lg>
    <lg n="111">
     <l n="1211" line_length="6+6">Une flamme jetant une clarté bleuâtre,</l>
     <l n="1212" line_length="6+6">Comme celle du punch, éclairait le théâtre.</l>
     <l n="1213" line_length="6+6">— C'était un carrefour dans le milieu d'un bois.</l>
     <l n="1214" line_length="6+6">Les nécromants en robe et les sorcières nues,</l>
     <l n="1215" line_length="6+6">À cheval sur leurs boucs, par les quatre avenues,</l>
     <l n="1216" line_length="6+6">Des quatre points du vent débouchaient à la fois.</l>
     <l n="1217" line_length="6+6">Les approfondisseurs de sciences occultes,</l>
     <l n="1218" line_length="6+6">Faust de tous les pays, mages de tous les cultes,</l>
     <l n="1219" line_length="6+6">Zingaros basanés, et rabbins au poil roux,</l>
     <l n="1220" line_length="6+6">Cabalistes, devins, rêvasseurs hermétiques,</l>
     <l n="1221" line_length="6+6">Noirs et faisant râler leurs soufflets asthmatiques</l>
    </lg>
    <lg n="112">
     <l n="1222" line_length="6+6">Squelettes conservés dans les amphithéâtres,</l>
     <l n="1223" line_length="6+6">Animaux empaillés, monstres, fœtus verdâtres,</l>
     <l n="1224" line_length="6+6">Tout humides encor de leur bain d'alcohol,</l>
     <l n="1225" line_length="6+6">Culs-de-jatte, pieds-bots, montés sur des limaces,</l>
     <l n="1226" line_length="6+6">Pendus tirant la langue et faisant des grimaces ;</l>
     <l n="1227" line_length="6+6">Guillotinés blafards, un ruban rouge au col,</l>
     <l n="1228" line_length="6+6">Soutenant d'une main leur tête chancelante ;</l>
     <l n="1229" line_length="6+6">— Tous les suppliciés, foule morne et sanglante,</l>
     <l n="1230" line_length="6+6">Parricides manchots couverts d'un voile noir,</l>
     <l n="1231" line_length="6+6">Hérétiques vêtus de tuniques soufrées,</l>
     <l n="1232" line_length="6+6">Roués meurtris et bleus, noyés aux chairs marbrées ;</l>
    </lg>
    <lg n="113">
     <l n="1233" line_length="6+6">Le président, assis dans une chaire noire,</l>
     <l n="1234" line_length="6+6">Avec ses doigts crochus feuilletant le grimoire,</l>
     <l n="1235" line_length="6+6">Épelait à rebours les noms sacrés de Dieu.</l>
     <l n="1236" line_length="6+6">— Un rayon échappé de sa prunelle verte</l>
     <l n="1237" line_length="6+6">Éclairait le bouquin, et sur la page ouverte</l>
     <l n="1238" line_length="6+6">Faisait étinceler les mots en traits de feu.</l>
     <l n="1239" line_length="6+6">— Pour commencer la fête on attendait le maître,</l>
     <l n="1240" line_length="6+6">On s'impatientait ; il tardait à paraître</l>
     <l n="1241" line_length="6+6">Et faisait sourde oreille à l'évocation.</l>
     <l n="1242" line_length="6+6">— Albertus croyait voir une queue et des cornes,</l>
     <l n="1243" line_length="6+6">Des pieds de bouc, des yeux tout ronds aux regards mornes</l>
    </lg>
    <lg n="114">
     <l n="1244" line_length="6+6">Enfin il arriva. — ce n'était pas un diable</l>
     <l n="1245" line_length="6+6">Empoisonnant le soufre et d'aspect effroyable,</l>
     <l n="1246" line_length="6+6">Un diable rococo. — c'était un élégant</l>
     <l n="1247" line_length="6+6">Portant l'impériale et la fine moustache,</l>
     <l n="1248" line_length="6+6">Faisant sonner sa botte et siffler sa cravache</l>
     <l n="1249" line_length="6+6">Ainsi qu'un merveilleux du boulevard de Gand.</l>
     <l n="1250" line_length="6+6">— On eût dit qu'il sortait de voir Robert le diable</l>
     <l n="1251" line_length="6+6">Ou la tentation, ou d'un raoût fashionable,</l>
     <l n="1252" line_length="6+6">— Boiteux comme Byron, mais pas plus ; — il eût fait</l>
     <l n="1253" line_length="6+6">Avec son ton tranchant, son air aristocrate,</l>
     <l n="1254" line_length="6+6">Et son talent exquis pour mettre sa cravate,</l>
    </lg>
    <lg n="115">
     <l n="1255" line_length="6+6">Le Belzébuth dandy fit un signe, et la troupe,</l>
     <l n="1256" line_length="6+6">Pour ouïr le concert se réunit en groupe.</l>
     <l n="1257" line_length="6+6">— Ni Ludwig Beethoven, ni Glück, ni Meyerbeer,</l>
     <l n="1258" line_length="6+6">Ni Théodore Hoffmann, Hoffmann le fantastique !</l>
     <l n="1259" line_length="6+6">Ni le gros Rossini, ce roi de la musique,</l>
     <l n="1260" line_length="6+6">Ni le chevalier Karl Maria de Weber,</l>
     <l n="1261" line_length="6+6">À coup sûr n'auraient pu, malgré tout leur génie,</l>
     <l n="1262" line_length="6+6">Inventer et noter la grande symphonie</l>
     <l n="1263" line_length="6+6">Que jouèrent d'abord les noirs dilettanti ;</l>
     <l n="1264" line_length="6+6">— Boucher et Bériot, Paganini lui-même,</l>
     <l n="1265" line_length="6+6">N'eussent pas su broder un plus étrange thème</l>
    </lg>
    <lg n="116">
     <l n="1266" line_length="6+6">Les virtuoses font, sous leurs doigts secs et grêles,</l>
     <l n="1267" line_length="6+6">Des stradivarius grincer les chanterelles ;</l>
     <l n="1268" line_length="6+6">La corde semble avoir une âme dans sa voix.</l>
     <l n="1269" line_length="6+6">Le tam-tam caverneux, comme un tonnerre gronde ;</l>
     <l n="1270" line_length="6+6">Un lutin jovial, gonflant sa face ronde,</l>
     <l n="1271" line_length="6+6">Sonne burlesquement de deux cors à la fois.</l>
     <l n="1272" line_length="6+6">Celui-ci frappe un gril, et cet autre en goguettes</l>
     <l n="1273" line_length="6+6">Prend pour tambour son ventre et deux os pour baguettes.</l>
     <l n="1274" line_length="6+6">Quatre petits démons, sous un archet de fer,</l>
     <l n="1275" line_length="6+6">Font ronfler et mugir quatre basses géantes.</l>
     <l n="1276" line_length="6+6">Un gras soprano tord ses mâchoires béantes.</l>
    </lg>
    <lg n="117">
     <l n="1277" line_length="6+6">Le concerto fini, les danses commencèrent.</l>
     <l n="1278" line_length="6+6">Les mains avec les mains en chaîne s'enlacèrent.</l>
     <l n="1279" line_length="6+6">Dans le grand fauteuil noir le diable se plaça</l>
     <l n="1280" line_length="6+6">Et donna le signal. — hurrah ! Hurrah ! La ronde</l>
     <l n="1281" line_length="6+6">Fouillant du pied le sol, hurlante et furibonde,</l>
     <l n="1282" line_length="6+6">Comme un cheval sans frein au galop se lança.</l>
     <l n="1283" line_length="6+6">Pour ne rien voir, le ciel ferma ses yeux d'étoiles,</l>
     <l n="1284" line_length="6+6">Et la lune prenant deux nuages pour voiles,</l>
     <l n="1285" line_length="6+6">Toute blanche de peur de l'horizon s'enfuit. —</l>
     <l n="1286" line_length="6+6">L'eau s'arrêta troublée, et les échos eux-mêmes</l>
     <l n="1287" line_length="6+6">Se turent, n'osant pas répéter les blasphèmes</l>
    </lg>
    <lg n="118">
     <l n="1288" line_length="6+6">On eût cru voir tourner et flamboyer dans l'ombre</l>
     <l n="1289" line_length="6+6">Les signes monstrueux d'un zodiaque sombre ;</l>
     <l n="1290" line_length="6+6">L'hippopotame lourd, Falstaff à quatre pieds,</l>
     <l n="1291" line_length="6+6">Se dressait gauchement sur ses pattes massives</l>
     <l n="1292" line_length="6+6">Et s'épanouissait en gambades lascives.</l>
     <l n="1293" line_length="6+6">— Le cul-de-jatte, avec ses moignons estropiés,</l>
     <l n="1294" line_length="6+6">Sautait comme un crapaud, et les boucs, plus ingambes,</l>
     <l n="1295" line_length="6+6">Battaient des entrechats, faisaient des ronds de jambes.</l>
     <l n="1296" line_length="6+6">— Une tête de mort, à pattes de faucheux,</l>
     <l n="1297" line_length="6+6">Trottait par terre, ainsi qu'une araignée énorme.</l>
     <l n="1298" line_length="6+6">Dans tous les coins grouillait quelque chose d'informe ;</l>
    </lg>
    <lg n="119">
     <l n="1299" line_length="6+6">La chevelure au vent, la joue en feu, les femmes</l>
     <l n="1300" line_length="6+6">Tordaient leurs membres nus en postures infâmes ;</l>
     <l n="1301" line_length="6+6">Arétin eût rougi. — des baisers furieux</l>
     <l n="1302" line_length="6+6">Marbraient les seins meurtris et les épaules blanches ;</l>
     <l n="1303" line_length="6+6">Des doigts noirs et velus se crispaient sur les hanches :</l>
     <l n="1304" line_length="6+6">On entendait un bruit de chocs luxurieux.</l>
     <l n="1305" line_length="6+6">— Les prunelles jetaient des éclairs électriques,</l>
     <l n="1306" line_length="6+6">Les bouches se fondaient en étreintes lubriques :</l>
     <l n="1307" line_length="6+6">— C'étaient des rires fous, des cris, des râlements !</l>
     <l n="1308" line_length="6+6">Non, Sodome jamais, jamais sa sœur immonde,</l>
     <l n="1309" line_length="6+6">N'effrayèrent le ciel, ne souillèrent le monde</l>
    </lg>
    <lg n="120">
     <l n="1310" line_length="6+6">Le diable éternua. — pour un nez fashionable</l>
     <l n="1311" line_length="6+6">L'odeur de l'assemblée était insoutenable.</l>
     <l n="1312" line_length="6+6">— Dieu vous bénisse, dit Albertus poliment.</l>
     <l n="1313" line_length="6+6">— À peine eut-il lâché le saint nom, que fantômes,</l>
     <l n="1314" line_length="6+6">Sorcières et sorciers, monstres follets et gnomes,</l>
     <l n="1315" line_length="6+6">Tout disparut en l'air comme un enchantement.</l>
     <l n="1316" line_length="6+6">— Il sentit plein d'effroi des griffes acérées,</l>
     <l n="1317" line_length="6+6">Des dents qui se plongeaient dans ses chairs lacérées ;</l>
     <l n="1318" line_length="6+6">Il cria ; mais son cri ne fut point entendu…</l>
     <l n="1319" line_length="6+6">Et des contadini le matin, près de Rome,</l>
     <l n="1320" line_length="6+6">Sur la voie Appia trouvèrent un corps d'homme,</l>
    </lg>
    <lg n="121">
     <l n="1321" line_length="6+6">— Joyeux comme un enfant à la fin de son thème,</l>
     <l n="1322" line_length="6+6">Me voici donc au bout de ce moral poëme !</l>
     <l n="1323" line_length="6+6">En êtes-vous aussi content que moi, lecteur ?</l>
     <l n="1324" line_length="6+6">En vain depuis deux mois, pour clore ce volume,</l>
     <l n="1325" line_length="6+6">Mes doigts faisaient grincer et galoper la plume ;</l>
     <l n="1326" line_length="6+6">Le sujet paresseux marchait avec lenteur.</l>
     <l n="1327" line_length="6+6">Se berçant à loisir sur leurs ailes vermeilles,</l>
     <l n="1328" line_length="6+6">Les strophes se groupaient comme un essaim d'abeilles</l>
     <l n="1329" line_length="6+6">Ou picoraient sans ordre aux sureaux du chemin.</l>
     <l n="1330" line_length="6+6">— Les chiffres grossissaient. La page sur la page</l>
     <l n="1331" line_length="6+6">Se couchait moite encore, et moi, perdant courage,</l>
    </lg>
    <lg n="122">
     <l n="1332" line_length="6+6">— Ce poëme homérique et sans égal au monde</l>
     <l n="1333" line_length="6+6">Offre une allégorie admirable et profonde ;</l>
     <l n="1334" line_length="6+6">Mais, — pour sucer la moelle il faut qu'on brise l'os,</l>
     <l n="1335" line_length="6+6">Pour savourer l'odeur il faut ouvrir le vase,</l>
     <l n="1336" line_length="6+6">Du tableau que l'on cache il faut tirer la gaze,</l>
     <l n="1337" line_length="6+6">Lever, le bal fini, le masque aux dominos.</l>
     <l n="1338" line_length="6+6">— J'aurais pu clairement expliquer chaque chose,</l>
     <l n="1339" line_length="6+6">Clouer à chaque mot une savante glose. —</l>
     <l n="1340" line_length="6+6">Je vous crois, cher lecteur, assez spirituel</l>
     <l n="1341" line_length="6+6">Pour me comprendre. — ainsi, bonsoir. — fermez la porte,</l>
     <l n="1342" line_length="6+6">Donnez-moi la pincette, et dites qu'on m'apporte</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>