<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A UN JEUNE TRIBUN</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">200</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_a-un-jeune-tribun</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A UN JEUNE TRIBUN</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A UN JEUNE TRIBUN</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ami, vous avez beau, dans votre austérité,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">N'estimer chaque objet que par l'utilité,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Demander tout d'abord à quoi tendent les choses</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et les analyser dans leurs fins et leurs causes ;</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez beau vouloir vers ce pôle commun</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Comme l'aiguille au nord faire tourner chacun ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Il est dans la nature, il est de belles choses,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Des rossignols oisifs, de paresseuses roses,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Des poëtes rêveurs et des musiciens</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Qui s'inquiètent peu d'être bons citoyens,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Qui vivent au hasard et n'ont d'autre maxime,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Sinon que tout est bien pourvu qu'on ait la rime,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et que les oiseaux bleus, penchant leurs cols pensifs,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Écoutent le récit de leurs amours naïfs.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Il est de ces esprits qu'une façon de phrase,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Un certain choix de mots tient un jour en extase,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Qui s'enivrent de vers comme d'autres de vin</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui ne trouvent pas que l'art soit creux et vain.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres seront épris de la beauté du monde</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et du rayonnement de la lumière blonde ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Ils resteront des mois assis devant des fleurs,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Tâchant de s'imprégner de leurs vives couleurs ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Un air de tête heureux, une forme de jambe,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Un reflet qui miroite, une flamme qui flambe,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne leur faut pas plus pour les faire contents.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'importent à ceux-là les affaires du temps</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et le grave souci des choses politiques ?</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Quand ils ont vu quels plis font vos blanches tuniques,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et comment sont coupés vos cheveux blonds ou bruns,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Que leur font vos discours, magnanimes tribuns ?</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Vos discours sont très-beaux, mais j'aime mieux des roses.</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Les antiques Vénus, aux gracieuses poses,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'on voit, étalant leur sainte nudité,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Réaliser en marbre un rêve de beauté,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Ont plus fait, à mon sens, pour le bonheur du monde,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Que tous ces vains travaux où votre orgueil se fonde ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Restez assis plutôt que de perdre vos pas.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Le lis ne file pas et ne travaille pas ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Il lui suffit d'avoir la blancheur éclatante,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Il jette son parfum et cela le contente.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa coupe il réserve aux voyageurs du ciel</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Une perle de pluie, une goutte de miel,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et la sylphide, au bal d'Obéron invitée,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Se taille dans sa feuille une robe argentée.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Qui de vous osera lui dire : Paresseux !</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Parce qu'il ne fait pas de chemises pour ceux</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, grelottant de froid, et les chairs toutes rouges,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Se cachent en hiver sous la paille des bouges,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'il ne pétrit pas de ses doigts blancs du pain</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">A tous les malheureux qui vont criant la faim ?</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Qui donc dira cela, que toute chose belle,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Femme, musique ou fleur, ne porte pas en elle</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Et son enseignement et sa moralité ?</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Comment pourrons-nous croire à la Divinité</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Si nous n'écoutons pas le rossignol qui chante,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Si nous n'en voyons pas une preuve touchante</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la suave odeur qu'envoie au ciel, le soir,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">La fleur de la vallée avec son encensoir ?</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Qui douterait de Dieu devant de belles femmes ?</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! veillons sur nos cœurs et fermons bien nos âmes,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Laissons tourner le monde et les choses aller ;</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Sans que nous la poussions, la terre peut rouler,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous pouvons fort bien retirer notre épaule,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Sans faire choir le ciel et déranger le pôle.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Se croire le pivot de la création</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Est une erreur commune à toute ambition ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">L'on est persuadé qu'on est indispensable</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on ne pèse pas le poids d'un grain de sable</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Aux balances d'airain des grands événements.</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">L'on tombe chaque jour en des étonnements</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">A voir quel peu d'écume au torrent de l'abîme</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Fait un homme jeté de la plus haute cime,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme en peu de temps, pour grand qu'il ait passé,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Par le premier qui vient on le voit remplacé.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Nos agitations ne laissent pas de trace :</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">C'est la bulle sur l'eau qui crève et qui s'efface ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">En vain l'on se roidit. Toujours, d'un flot égal,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Le fleuve à travers tout court au gouffre fatal,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans l'éternité mystérieuse et noire</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Entraîne ce gravier que l'on nomme l'histoire.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Quand votre nom serait creusé dans le rocher,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">L'intarissable flot qui semble le lécher,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi qu'un chien soumis qui veut flatter son maître,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">De sa langue d'azur le fera disparaître,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Et, si profondément qu'ait fouillé le ciseau,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Le rocher à coup sûr durera moins que l'eau.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous, mon jeune ami, tête sereine et blonde,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">A la fleur de vos ans pourquoi tenter une onde</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Qui jamais n'a rendu le vaisseau confié ?</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Où retrouverez-vous le temps sacrifié,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce qu'a de votre âme emporté sur son aile</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Des révolutions la tempête éternelle ?</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi, tout en sueur, sous le soleil de plomb,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Le siroco soufflant, suivre un chemin si long,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Et traverser à pied ce grand désert de prose,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Quand le ciel est d'un bleu d'outremer, quand la rose</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Offre candidement sa bouche à vos baisers,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">A l'âge où les bonheurs sont tellement aisés,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Que c'en est un déjà d'être au monde et de vivre ?</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">De ses parfums ambrés le printemps vous enivre,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">La fleur aux doux yeux bleus vous lorgne avec amour ;</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Les oiseaux de leurs nids vous donnent le bonjour,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et la fée amoureuse, afin de vous séduire,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Se baigne devant vous dans la source, et fait luire</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">A travers les roseaux, sous le flot argentin,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Son épaule de nacre et son dos de satin.</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, sourd à tout cela comme un anachorète,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Vous foulez sans pitié la pauvre violette ;</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">La fée en soupirant rattache ses cheveux,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Rouge d'avoir pour rien fait les premiers aveux,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Et reprend tristement ses habits sur les branches.</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Si vous aviez voulu, quatre licornes blanches</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Au pays d'Avalon vous auraient emporté ;</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les tourelles d'or d'un palais enchanté</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Vous auriez vu passer votre vie en doux rêves :</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Mais non ; sur les cailloux, sur le sable des grèves,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les éclats de verre et les tessons cassés,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">A travers les débris des trônes renversés,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez préféré, faussant votre nature,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Pieds nus et dans la nuit, marcher à l'aventure ;</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez oublié les sentiers d'autrefois,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous ne suivez plus la rêverie au bois :</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ce qui vous charmait vous semble choses vaines ;</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Vous fermez votre oreille au babil des fontaines,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Et diriez volontiers : Silence ! au rossignol.</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Le front tout soucieux et penché vers le sol,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Vous passez sans répondre au gai salut des merles.</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Où donc est-il ce temps où vous comptiez les perles</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Et les beaux diamants aux éclairs diaprés</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Que répand le matin sur le velours des prés ?</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Avec un soin plus grand que pour des pierres fines,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Vous enleviez aux fleurs les gouttes argentines ;</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Vous preniez pour cordon un brin de ce fil blanc</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Que la Vierge des cieux laisse choir en filant,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous en composiez, enfantines merveilles,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Des colliers à trois rangs et des pendants d'oreilles.</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Quel crime ont donc commis ces chers coquelicots,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, passant leur front rouge entre les blés égaux,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Au revers du sillon, de leurs petites langues,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Vous faisaient autrefois de si belles harangues ?</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">De votre négligence ils sont tout attristés</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Et se plaignent au vent de n'être plus chantés.</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">C'est en vain que juillet les convie à sa fête ;</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi que des vieillards ils vont courbant la tête,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'ils pouvaient noircir ils se mettraient en deuil.</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Les bluets désolés ont tous la larme à l'œil,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Car ils vous pensent mort et ne peuvent pas croire</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Que vous ayez perdu si vite la mémoire</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Des entretiens naïfs et des charmants amours</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Que vous aviez ensemble au midi des beaux jours !</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Ami, vous étiez fait pour chanter sous le hêtre,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le doux berger que Mantoue a vu naître,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">La blonde Amaryllis en couplets alternés.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">De sauvages odeurs vos vers tout imprégnés</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Sentent le serpolet, le thym et la framboise ;</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">A vos molles chansons le bouvreuil s'apprivoise,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Et, tout émerveillé, du sommeil des ormeaux</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Descend de branche en branche et vient sur vos pipeaux.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Ne faites pas sortir le tonnerre des Gracques</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">D'une bouche formée aux chants élégiaques ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Laissez cette besogne aux orateurs braillards,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, le pied sur la borne et les cheveux épars,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Jurent à six gredins, tout grouillants de vermine,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'ils ont vraiment sauvé Rome de la ruine.</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Rome se sauvera toute seule très-bien ;</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Ses destins sont écrits et nous n'y ferons rien.</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pourrait enrayer la fortune et sa roue ?</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Que le char de l'État s'enfonce dans la boue,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, par les rangs pressés de ce bétail humain,</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">S'ouvre, en les écrasant, un plus large chemin,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Nous trouverons toujours dans l'ombre et sur la mousse</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque petit sentier, par une pente douce,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Regagnant le sommet d'un coteau séparé,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">D'où l'œil se perd au fond d'un lointain azuré ;</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous attendrons là que notre jour arrive,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Voyant de haut la mer se briser à la rive,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Et les vaisseaux là-bas palpiter sous le vent.</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">La Mort n'a pas besoin que l'on aille au-devant ;</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Marchands, hommes de guerre, orateurs et poëtes,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">La Mort, de tout cela, fait de pareils squelettes ;</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Pour sa gerbe elle prend l'épi comme la fleur,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne respecte rien, ni forme ni couleur ;</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Elle va, du coupant de sa courbe faucille,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Jetant bas le vieillard avec la jeune fille ;</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Elle fauche le champ de l'un à l'autre bout,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans son grenier noir elle serre le tout.</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">A quoi bon s'efforcer jusques à perdre haleine,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Courir à droite, à gauche, et prendre tant de peine,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Quand peut-être le fer, près de notre sillon,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Se balance et fait luire un sinistre rayon ?</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Quelle chose est utile en ce monde où nous sommes ?</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Et, quand la vieille a mis en tas ses gerbes d'hommes,</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Qui peut dire lequel était Napoléon</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Ou l'obscur amoureux des roses du vallon ?</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Qui le décidera ? L'existence est un songe</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Où rien n'est sûr, sinon que le même ver ronge</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Le corps du citoyen utile et positif</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Et le corps du rêveur et du poëte oisif.</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Entre la fleur qui s'ouvre et le cerveau qui pense,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Entre néant et rien quelle est la différence ?</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>