<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CE MONDE-CI ET L'AUTRE</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">94</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_ce-monde-ci-et-l-autre</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CE MONDE-CI ET L'AUTRE</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CE MONDE-CI ET L'AUTRE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Vos premières saisons à peine sont écloses,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Enfant, et vous avez déjà vu plus de choses</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un vieillard qui trébuche au seuil de son tombeau.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ce que la nature a de grand et de beau,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Tout ce que Dieu nous fit de sublimes spectacles,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Les deux mondes ensemble avec tous leurs miracles …</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Que n'avez-vous pas vu ? les montagnes, la mer,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">La neige et les palmiers, le printemps et l'hiver,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">L'Europe décrépite et la jeune Amérique ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Car votre peau cuivrée aux ardeurs du tropique,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le soleil en flamme et les cieux toujours bleus,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">S'est faite presque blanche à nos étés frileux.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Votre enfance joyeuse a passé comme un rêve,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la verte savane et sur la blonde grève ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Le vent vous apportait des parfums inconnus ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Le sauvage Océan baisait vos beaux pieds nus,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et, comme une nourrice, au seuil de sa demeure,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Chante et jette un hochet au nouveau-né qui pleure,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il vous voyait triste, il poussait devant vous</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Ses coquilles de moire et son murmure doux.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Pour vous laisser passer, jam-roses et lianes</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Écartaient dans les bois leurs rideaux diaphanes ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Les tamaniers en fleur vous prêtaient des abris ;</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Vous aviez pour jouer des nids de colibris ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Les papillons dorés vous éventaient de l'aile,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">L'oiseau-mouche valsait avec la demoiselle ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Les magnolias penchaient la tête en souriant,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">La fontaine au flot clair s'en allait babillant ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Les bengalis coquets, se mirant à son onde,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Vous chantaient leur romance, et, seule et vagabonde,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Vous marchiez sans savoir par les petits chemins,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Un refrain à la bouche et des fleurs dans les mains !</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Aux heures du midi, nonchalante créole,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Vous aviez le hamac et la sieste espagnole,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et la bonne négresse aux dents blanches qui rit,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Chassant les moucherons d'auprès de votre lit.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Vous aviez tous les biens, heureuse créature,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">La belle liberté dans la belle nature,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis un grand désir d'inconnu vous a pris,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez voulu voir et la France et Paris.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">La brise a du vaisseau fait onder la bannière,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Le vieux monstre Océan, secouant sa crinière</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et courbant devant vous sa tête de lion,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Sur son épaule bleue, avec soumission,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Vous a jusques aux bords de la France vantée,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Sans rugir une fois, fidèlement portée.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Après celles de Dieu, les merveilles de l'art</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ont étonné votre âme avec votre regard.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez vu nos tours, nos palais, nos églises,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Nos monuments tout noirs et nos coupoles grises.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Nos beaux jardins royaux, où, de Grèce venus,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Étrangers comme vous, frissonnent les dieux nus,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Notre ciel morne et froid, notre horizon de brume,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Où chaque maison dresse une gueule qui fume.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Quel spectacle pour vous, ô fille du soleil,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Vous toute brune encor de son baiser vermeil.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">La pluie a ruisselé sur vos vitres jaunies,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Et, triste entre vos sœurs au foyer réunies,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">En entendant pleurer les bûches dans le feu,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez regretté l'Amérique au ciel bleu,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et la mer amoureuse avec ses tièdes lames</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se bordent d'argent et chantent sous les rames ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Les beaux lataniers verts, les palmiers chevelus,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Les mangliers traînant leurs bras irrésolus ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Toute cette nature orientale et chaude,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Où chaque herbe flamboie et semble une émeraude,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous avez souffert, votre cœur a saigné,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Vos yeux se sont levés vers ce ciel gris baigné</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">D'une vapeur étrange et d'un brouillard de houille,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Vers ces arbres chargés d'un feuillage de rouille,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous avez compris, pâle fleur du désert,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Que loin du sol natal votre arome se perd,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il vous faut le soleil et la blanche rosée</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Dont vous étiez là-bas toute jeune arrosée ;</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Les baisers parfumés des brises de la mer,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">La place libre au ciel, l'espace et le grand air ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pour s'y renouer, l'hymne saint des poëtes</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond de vous trouva des fibres toutes prêtes ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Au chœur mélodieux votre voix put s'unir ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Le prisme du regret dorant le souvenir</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">De cent petits détails, de mille circonstances,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Les vers naissaient en foule et se groupaient par stances.</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque larme furtive échappée à vos yeux</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Se condensait en perle, en joyaux précieux ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le rhythme profond, votre jeune pensée</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Brillait plus savamment, chaque jour enchâssée ;</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez pénétré les mystères de l'art,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi, tout éplorée, avant votre départ,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Pour vous baiser au front, la belle poésie</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Vous a parmi vos sœurs avec amour choisie ;</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Pour dire votre cœur vous avez une voix.</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Entre deux univers Dieu vous laissait le choix ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Vous avez pris de l'un, heureux sort que le vôtre !</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">De quoi vous faire aimer et regretter dans l'autre.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>