<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LA CHANSON DE MIGNON</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">128</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_la-chanson-de-mignon</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LA CHANSON DE MIGNON</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LA CHANSON DE MIGNON</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ange de poésie, ô vierge blanche et blonde,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Tu me veux donc quitter et courir par le monde ?</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui, voyant passer du seuil de la maison</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Les nuages du soir sur le rouge horizon,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Contente d'admirer leurs beaux reflets de cuivre,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Ne t'es jamais surprise à les désirer suivre ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Toi, même au ciel d'été, par le jour le plus bleu,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Frileuse Cendrillon, tapie au coin du feu,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Quel grand désir te prend, ô ma folle hirondelle !</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">D'abandonner le nid et de déployer l'aile ?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! restons tous les deux près du foyer assis,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Restons ; je te ferai, petite, des récits,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Des contes merveilleux, à tenir ton oreille</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Ouverte avec ton œil tout le temps de la veille.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Le vent râle et se plaint comme un agonisant ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Le dogue réveillé hurle au bruit du passant ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Il fait froid : c'est l'hiver ; la grêle à grand bruit fouette</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Les carreaux palpitants ; la rauque girouette</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un hibou criaille au bord du toit pointu.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Où veux-tu donc aller ? O mon maître, sais-tu</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">La chanson que Mignon chante à Wilhelm dans Gœthe ?</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">«Ne la connais-tu pas la terre du poëte,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">La terre du soleil où le citron mûrit,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'orange aux tons d'or dans les feuilles sourit ?</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">C'est là, maître, c'est là qu'il faut mourir et vivre,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">C'est là qu'il faut aller, c'est là qu'il me faut suivre.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">«Restons, enfant, restons : ce beau ciel toujours bleu,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Cette terre sans ombre et ce soleil de feu,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Brûleraient la peau blanche et ta chair diaphane.</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">La pâle violette au vent d'été se fane ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Il lui faut la rosée et le gazon épais,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">L'ombre de quelque saule, au bord d'un ruisseau frais ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">C'est une fleur du Nord, et telle est sa nature.</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Fille du Nord comme elle, ô frêle créature !</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Que ferais-tu là-bas sur le sol étranger ?</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! la patrie est belle et l'on perd à changer.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Crois-moi, garde ton rêve. «Italie ! Italie !</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Si riche et si dorée, oh ! comme ils t'ont salie !</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Les pieds des nations ont battu tes chemins ;</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Leur contact a limé tes vieux angles romains,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Les faux dilettanti s'érigeant en artistes,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Les riches ennuyés et les rimeurs touristes,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Les petits lords Byrons fondent de toutes parts</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ton cadavre à terre, ô mère des Césars !</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ils s'en vont mesurant la colonne et l'arcade ;</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">L'un se pâme au rocher et l'autre à la cascade :</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sont, à chaque pas, des admirations,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Des yeux levés en l'air et des contorsions.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Au moindre bloc informe et dévoré de mousse,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Au moindre pan de mur où le lentisque pousse,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">On pleure d'aise, on tombe en des ravissements,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">A faire de pitié rire les monuments.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">L'un avec son lorgnon, collant le nez aux fresques,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Tâche de trouver beaux tes damnés gigantesques,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">O pauvre Michel-Ange, et cherche en son cahier</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Pour savoir si c'est là qu'il doit s'extasier ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">L'autre, plus amateur de ruines antiques,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Ne rêve que frontons, corniches et portiques,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Baise chaque pavé de la Via-Lata,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ne croit qu'en Jupiter et jure par Vesta.</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">De mots italiens fardant leurs rimes blêmes,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-ci vont arrangeant leur voyage en poëmes,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur de grands tableaux font de petits sonnets :</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Artistes et dandys, roturiers, baronnets,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Chacun te tire aux dents, belle Italie antique,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Afin de remporter un pan de ta tunique !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">«Restons, car au retour on court risque souvent</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">De ne retrouver plus son vieux père vivant,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et votre chien vous mord, ne sachant plus connaître</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'étranger bruni celui qui fut son maître :</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Les cœurs qui vous étaient ouverts se sont fermés,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres en ont la clef, et, dans vos mieux aimés,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne reste de vous qu'un vain nom qui s'efface.</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque vous revenez vous n'avez plus de place :</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde où vous viviez s'est arrangé sans vous,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on a divisé votre part entre tous.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Vous êtes comme un mort qu'on croit au cimetière,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, rompant un soir le linceul et la bière,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Retourne à sa maison croyant trouver encor</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Sa femme tout en pleurs et son coffre plein d'or ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Mais sa femme a déjà comblé la place vide,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Et son or est aux mains d'un héritier avide ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Ses amis sont changés, en sorte que le mort,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Voyant qu'il a mal fait et qu'il est dans son tort,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Ne demandera plus qu'à rentrer sous la terre</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Pour dormir sans réveil dans son lit solitaire.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">C'est le monde. Le cœur de l'homme est plein d'oubli :</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">C'est une eau qui remue et ne garde aucun pli.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">L'herbe pousse moins vite aux pierres de la tombe</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un autre amour dans l'âme, et la larme qui tombe</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">N'est pas séchée encor, que la bouche sourit,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'aux pages du cœur un autre nom s'écrit.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">«Restons pour être aimés, et pour qu'on se souvienne</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Que nous sommes au monde ; il n'est amour qui tienne</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Contre une longue absence : oh ! malheur aux absents !</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Les absents sont des morts et, comme eux, impuissants.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Dès qu'aux yeux bien aimés votre vue est ravie,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Rien ne reste de vous qui prouve votre vie ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Dès que l'on n'entend plus le son de votre voix,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'on ne peut sentir le toucher de vos doigts,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Vous êtes mort ; vos traits se troublent et s'effacent</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond de la mémoire, et d'autres les remplacent.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Pour qu'on lui soit fidèle il faut que le ramier</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Ne quitte pas le nid et vive au colombier.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Restons au colombier. Après tout, notre France</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Vaut bien ton Italie, et, comme dans Florence,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Rome, Naple ou Venise, on peut trouver ici</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">De beaux palais à voir et des tableaux aussi.</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons des donjons, de vieilles cathédrales</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi haut que Saint-Pierre élevant leurs spirales ;</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Notre-Dame tendant ses deux grands bras en croix,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Saint-Severin dardant sa flèche entre les toits,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Et la Sainte-Chapelle aux minarets mauresques,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Et Saint-Jacques hurlant sous ses monstres grotesques ;</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avons de grands bois et des oiseaux chanteurs,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Des fleurs embaumant l'air de divines senteurs,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Des ruisseaux babillards dans de belles prairies,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'on peut suivre en paix ses chères rêveries ;</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avons, nous aussi, des fruits blonds comme miel,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Des archipels d'argent aux flots de notre ciel,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce qui ne se trouve en aucun lieu du monde,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui vaut mieux que tout, ô belle vagabonde,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Le foyer domestique, ineffable en douceurs,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Avec la mère au coin et les petites sœurs,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Et le chat familier qui se joue et se roule,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pour hâter le temps quand goutte à goutte il coule,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques anciens amis causant de vers et d'art,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Qui viennent de bonne heure et ne s'en vont que tard.»</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>