<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>MELANCHOLIA</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">248</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_melancholia</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>MELANCHOLIA</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>MELANCHOLIA</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">J'aime les vieux tableaux de l'école allemande :</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Les vierges sur fond d'or aux doux yeux en amande,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Pâles comme le lis, blondes comme le miel,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Les genoux sur la terre et le regard au ciel,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Sainte Agnès, sainte Ursule et sainte Catherine,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Croisant leurs blanches mains sur leur blanche poitrine ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Les chérubins joufflus au plumage d'azur,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Nageant dans l'outremer sur un filet d'or pur ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Les grands anges tenant la couronne et la palme ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Tout ce peuple mystique au front grave, à l'œil calme,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Qui prie incessamment dans les missels ouverts,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et rayonne au milieu des lointains bleus et verts.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, le dessin est sec et la couleur mauvaise,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce n'est pas ainsi que peint Paul Véronèse :</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, le Sanzio pourrait plus gracieusement</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Arrondir cette forme et ce linéament ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il ne mettrait pas dans un si chaste ovale</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Tant de simplicité pieuse et virginale ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il ne prendrait pas, pour peindre ces beaux yeux,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Plus d'amour dans son cœur et plus d'azur aux cieux ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il ne ferait pas sur ces tempes en ondes</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Couler plus doucement l'or de ces tresses blondes.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ses madones n'ont pas, empreint sur leur beauté,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Ce cachet de candeur et de sérénité.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Leur bouche rit souvent d'un sourire profane,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Et parfois sous la Vierge on sent la courtisane ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">On sent que Raphaël, lorsqu'il les dessina,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Avait passé la nuit chez la Fornarina.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Ces Allemands ont seuls fait de l'art catholique,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont parfaitement compris la basilique :</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Rien de grossier en eux, rien de matériel ;</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs tableaux sont vraiment les purs miroirs du ciel.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Seuls ils ont le secret de ces divins sourires</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Si frais, épanouis aux lèvres des martyres ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Seuls ils ont su trouver pour peupler les arceaux,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Pour les faire reluire aux mailles des vitraux,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Les vrais types chrétiens. Dépouillant le vieil homme,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Seuls ils ont abjuré les idoles de Rome.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès d'Albert Dürer Raphaël est païen :</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">C'est la beauté du corps, c'est l'art italien,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Cet enfant de l'art grec, sensuel et plastique,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Qui met entre les bras de la Vénus antique,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Au lieu de Cupidon, le divin Bambino ;</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Aucun d'eux n'est chrétien, ni Domenichino,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ni le Buonarotti, ni Corrége, ni Guide ;</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">L'antiquité profane est le fil qui les guide :</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Apollon sert de type à l'ange saint Michel ;</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Le Jupiter tonnant devient Père éternel ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">La tunique latine est taillée en étole,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'on fait une église avec le Capitole.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">J'en excepte pourtant Cimabuë, Giotto,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et les maîtres pisans du vieux Campo-Santo.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-là ne peignaient pas en beaux pourpoints de soie,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Entre des cardinaux et des filles de joie ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Dans des villas de marbre, aux chansons des castrats,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux-là n'épousaient point des nièces de prélats.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">C'étaient des ouvriers qui faisaient leur ouvrage</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Du matin jusqu'au soir, avec force et courage ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">C'étaient des gens pieux et pleins d'austérité,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Sachant bien qu'ici-bas tout n'est que vanité ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Leur atelier à tous était le cimetière,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ils peignaient, près des morts passant leur vie entière.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, quand leurs doigts roidis laissaient choir les pinceaux,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">On leur dressait un lit sous les sombres arceaux.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ils dormaient là, couchés auprès de leur peinture,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Les mains jointes, tout droits, dans la même posture</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">De contemplation extatique où sont peints</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les fresques du mur leurs anges et leurs saints.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-là ne faisaient pas de l'art une débauche,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Et leur œuvre toujours, quoique barbare et gauche,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Même à nos yeux savants reluit d'une beauté</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Toute jeune de charme et de naïveté.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Sur tous ces fronts pâlis, sous cet air de souffrance</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Brille ineffablement quelque haute espérance ;</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">L'on voit que tout ce peuple agenouillé n'attend</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Pour revoler aux cieux que le suprême instant.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ces tableaux, partout l'âme glorifiée</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Foule d'un pied vainqueur la chair mortifiée ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">L'ombre remplit le bas, le haut rayonne seul,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Et chaque draperie a l'aspect d'un linceul.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">C'est que la vie alors de croyance était pleine,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">C'est qu'on sentait passer dans l'air du soir l'haleine</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">De quelque ange attardé s'en retournant au ciel ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">C'est que le sang du Christ teignait vraiment l'autel ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">C'est qu'on était au temps de saint François d'Assise,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et que sur chaque roche une cellule assise</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Cachait un fou sublime, insensé de la Croix ;</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Le désert se peuplait de lueurs et de voix ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Dans toute obscurité rayonnait un mystère ;</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">On aimait, et le ciel descendait sur la terre.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Gothique Albert Dürer, oh ! que profondément</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Tu comprenais cela dans ton cœur d'Allemand !</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Que de virginité, que d'onction divine</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ces pâles yeux bleus, où le ciel se devine !</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on sent que la chair n'est qu'un voile à l'esprit !</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Comme sur tous ces fronts quelque chose est écrit,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Que nos peintres sans foi ne sauraient pas y mettre,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui se lit partout dans ton œuvre, ô grand maître !</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">C'est que tu n'avais pas, lui faisant double part,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">D'autre amour dans le cœur que celui de ton art ;</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">C'est que l'on ne dit pas, voyant aux galeries</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">L'ovale gracieux de tes belles Maries,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">O mon chaste poëte ! ô mon peintre chrétien !</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Comme de Raphaël et comme de Titien :</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la Fornarine, ou bien la Muranèse.</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Tout terrestre désir devant elle s'apaise,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Car tu ne t'en vas point, tout rempli de ton Dieu,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Emprunter ta madone à quelque mauvais lieu.</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Tu ne t'accoudes pas sur les nappes rougies,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu n'enivres pas dans de sales orgies</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">L'art, cet enfant du ciel sur le monde jeté</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Pour que l'on crut encore à la sainte beauté.</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n'avais ni chevaux, ni meute, ni maîtresse ;</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, le cœur inondé d'une austère tristesse,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vivais pauvrement à l'ombre de la Croix,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">En Allemand naïf, en honnête bourgeois,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Tapi comme un grillon dans l'âtre domestique ;</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Et ton talent caché, comme une fleur mystique,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les regards de Dieu, qui seul le connaissait,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Répandait ses parfums et s'épanouissait.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Il me semble te voir au coin de ta fenêtre</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Étroite, à vitraux peints, dans ton fauteuil d'ancêtre.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">L'ogive encadre un front bleuissant d'outremer,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Comme dans tes tableaux, ô vieil Albert Dürer !</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Nuremberg sur le ciel dresse ses mille flèches,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Et découpe ses toits aux silhouettes sèches ;</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Toi, le coude au genou, le menton dans la main,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Tu rêves tristement au pauvre sort humain :</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Que pour durer si peu la vie est bien amère,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Que la science est vaine et que l'art est chimère,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Que le Christ à l'éponge a laissé bien du fiel,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Et que tout n'est pas fleurs dans le chemin du ciel.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Et, l'âme d'amertume et de dégoût remplie,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Tu t'es peint, ô Dürer ! dans ta Mélancolie,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Et ton génie en pleurs, te prenant en pitié,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa création t'a personnifié.</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne sais rien qui soit plus admirable au monde,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Plus plein de rêverie et de douleur profonde,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Que ce grand ange assis, l'aile ployée au dos,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'immobilité du plus complet repos.</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Son vêtement, drapé d'une façon austère,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'au bout de son pied s'allonge avec mystère,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Son front est couronné d'ache et de nénufar ;</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Le sang n'anime pas son visage blafard ;</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Pas un muscle ne bouge : on dirait que la vie</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Dont on vit en ce monde à ce corps est ravie,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Et pourtant l'on voit bien que ce n'est pas un mort.</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un serpent blessé son noir sourcil se tord,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Son regard dans son œil brille comme une lampe,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Et convulsivement sa main presse sa tempe.</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Sans ordre autour de lui mille objets sont épars,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sont des attributs de sciences et d'arts ;</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">La règle et le marteau, le cercle emblématique,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Le sablier, la cloche et la table mystique,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Un mobilier de Faust, plein de choses sans nom ;</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant c'est un ange et non pas un démon.</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Ce gros trousseau de clefs qui pend à sa ceinture</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Lui sert à crocheter les secrets de nature.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Il a touché le fond de tout savoir humain ;</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Mais comme il a toujours, au bout de tout chemin,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Trouvé les mêmes yeux qui flamboyaient dans l'ombre,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il a monté l'échelle aux échelons sans nombre,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Il est triste ; et son chien, de le suivre lassé,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Dort à côté de lui, tout vieux et tout cassé.</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le fond du tableau, sur l'horizon sans borne,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Le vieux père Océan lève sa face morne,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans le bleu cristal de son profond miroir</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Réfléchit les rayons d'un grand soleil tout noir.</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Une chauve-souris, qui d'un donjon s'envole,</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Porte écrit dans son aile ouverte en banderole :</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Mélancolie. Au bas, sur une meule assis,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Est un enfant dont l'œil, voilé sous de longs cils,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse le spectateur dans le doute s'il veille,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Ou si, bercé d'un rêve, en lui-même il sommeille.</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà comme Dürer, le grand maître allemand,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Philosophiquement et symboliquement,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Nous a représenté, dans ce dessin étrange,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Le rêve de son cœur sous une forme d'ange.</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Notre Mélancolie, à nous, n'est pas ainsi ;</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Et nos peintres la font autrement. La voici :</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">— C'est une jeune fille et frêle et maladive,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Penchant ses beaux yeux bleus au bord de quelque rive,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un vergiss-mein-nicht que le vent a courbé ;</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Sa coiffure est défaite, et son peigne est tombé,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Ses blonds cheveux épars coulent sur son épaule,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et se mêlent dans l'onde aux verts cheveux du saule ;</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Les larmes de ses yeux vont grossir le ruisseau,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Et troublent, en tombant, sa figure dans l'eau.</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">La brise à plis légers fait voler son écharpe,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Et vibrer en passant les cordes de sa harpe ;</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Un album, un roman, près d'elle sont ouverts :</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Car la mode la suit jusque dans ses déserts.</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Notre Mélancolie est petite-maîtresse,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Elle prend des grands airs, elle fait la princesse ;</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Elle met des gants blancs et des chapeaux d'Herbault ;</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Elle est née, et ne voit que des gens comme il faut ;</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Son groom ne pèse pas plus de soixante livres ;</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">C'est une Philaminte, elle lit tous les livres,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Cause fort bien musique, et peinture pas mal ;</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Elle suit l'Opéra, ne manque pas un bal ;</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Poitrinaire tout juste assez pour être artiste,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Elle a toujours en main un mouchoir de batiste.</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">On ne la verra pas enterrer tristement</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Dans quelque sierra son teint pâle et charmant,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Ses grâces de malade et ses petites mines,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Ni sous les noirs arceaux d'un couvent en ruines</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Promener loin du bruit ses méditations :</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Il faut à ses douleurs la rampe et les lampions,</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut que les journaux en puissent rendre compte ;</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque pleur de ses yeux se cristallise en conte ;</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Avec chaque soupir elle souffle un roman ;</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Elle meurt, mais ce n'est que littérairement.</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Un frais cottage anglais, voilà sa Thébaïde ;</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Et si son front de nacre est coupé d'une ride,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est pas, croyez-moi, qu'elle songe à la mort :</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Pour craindre quelque chose elle est trop esprit fort.</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Mais c'est que de Paris une robe attendue</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Arrive chiffonnée et de taches perdue.</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! quelle différence, et que près de ces vieux</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Nous paraissons mesquins ! Le sang de nos aïeux,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un vin qui s'aigrit, s'est tourné dans nos veines.</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Rien ne vit plus en nous : nos amours et nos haines</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Sont de pâles vieillards sans force et sans vigueur,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Chez qui la tête semble avoir pompé le cœur.</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">La passion est morte avec la foi ; la terre</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Accomplit dans le ciel sa ronde solitaire,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Et se suspend encore aux lèvres du soleil ;</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le soleil vieillit, son baiser moins vermeil</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Glisse sans les chauffer sur nos fronts, et ses flammes</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Comme sur les glaciers, s'éteignent sur nos âmes.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">D'en bas, le mont Gemmi vous paraît tout en feu,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Il fume, il étincelle, il est rouge, il est bleu.</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Montez, vous trouverez la neige froide et blanche,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'hiver grelottant qui pousse l'avalanche.</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Nous sommes le Gemmi ; le reflet du passé</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Brille encor sur nos fronts. Ce reflet effacé,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne restera plus qu'une neige incolore ;</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Demain, sur le Gemmi, se lèvera l'aurore,</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Les glaciers de nouveau se mettront à fumer,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'incendie éteint pourra se rallumer ;</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, hélas ! il n'est pas pour nous d'aube nouvelle,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Et la nuit qui nous vient est la nuit éternelle.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">De nos cieux dépeuplés il ne descendra pas</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Un ange aux ailes d'or pour nous prendre en ses bras,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Et le siècle futur, s'asseyant sur la pierre</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">De notre siècle, à nous, et la voyant entière,</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Joyeux, ne dira pas : Il est ressuscité,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans sa gloire au ciel comme Christ remonté.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>