<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>MAGDALENA</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">232</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_magdalena</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>MAGDALENA</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>MAGDALENA</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">J'entrai dernièrement dans une vieille église ;</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">La nef était déserte, et sur la dalle grise</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Les feux du soir, passant par les vitraux dorés,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Voltigeaient et dansaient, ardemment colorés.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Comme je m'en allais, visitant les chapelles,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Avec tous leurs festons et toutes leurs dentelles,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un coin du jubé j'aperçus un tableau</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Représentant un Christ qui me parut très-beau.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">On y voyait saint Jean, Madeleine et la Vierge ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs chairs, d'un ton pareil à la cire de cierge,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Les faisaient ressembler, sur le fond sombre et noir,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">A ces fantômes blancs qui se dressent le soir</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et vont croisant les bras sous leurs draps mortuaires :</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs robes à plis droits, ainsi que des suaires,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">S'allongeaient tout d'un jet de leur nuque à leurs pieds</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi faits, l'on eût dit qu'ils fussent copiés,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le Campo-Santo, sur quelque fresque antique</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">D'un vieux maître pisan, artiste catholique,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Tant l'on voyait reluire autour de leur beauté</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Le nimbe rayonnant de la mysticité,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et tant l'on respirait dans leur humble attitude</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Les parfums onctueux de la béatitude.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Sans doute que c'était l'œuvre d'un Allemand,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">D'un élève d'Holbein, mort bien obscurément,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">A vingt ans, de misère et de mélancolie,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Dans quelque bourg de Flandre, au retour d'Italie ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Car ses têtes semblaient, avec leur blanche chair,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Un rêve de soleil par une nuit d'hiver.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Je restai bien longtemps dans la même posture,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Pensif, à contempler cette pâle peinture ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Je regardais le Christ sur son infâme bois,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Pour embrasser le monde ouvrant les bras en croix.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Ses pieds meurtris et bleus et ses deux mains clouées,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ses chairs par les bourreaux à coups de fouet trouées,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">La blessure livide et béante à son flanc ;</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Son front d'ivoire où perle une sueur de sang ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Son corps blafard rayé par des lignes vermeilles,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Me faisaient naître au cœur des pitiés nonpareilles,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et mes yeux débordaient en des ruisseaux de pleurs</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Comme dut en verser la mère des douleurs.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'outremer du ciel les chérubins fidèles</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Se lamentaient en chœur, la face sous leurs ailes,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'un d'eux recueillait, un ciboire à la main,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Le pur sang de la plaie où boit le genre humain ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">La sainte Vierge, au bas, regardait, pauvre mère !</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Son divin Fils en proie à l'agonie amère ;</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Madeleine et saint Jean, sous les bras de la croix,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Mornes, échevelés, sans soupirs et sans voix,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Plus dégouttant de pleurs qu'après la pluie un arbre,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Étaient debout, pareils à des piliers de marbre.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">C'était, certe, un spectacle à faire réfléchir,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et je sentis mon cou, comme un roseau fléchir</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le vent que faisait l'aile de ma pensée,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Avec le chant du soir vers le ciel élancée.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Je croisai gravement mes deux bras sur mon sein,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Et je pris mon menton dans le creux de ma main,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et je me dis : «O Christ ! tes douleurs sont trop vives ;</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Après ton agonie au jardin des Olives,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Il fallait remonter près de ton Père, au ciel,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous laisser, à nous, l'éponge avec le fiel ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Les clous percent ta chair, et les fleurons d'épines</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Entrent profondément dans tes tempes divines.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vas mourir, toi, Dieu ! comme un homme. La mort</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Recule épouvantée à ce sublime effort,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Elle a peur de sa proie, elle hésite à la prendre,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Sachant qu'après trois jours il la lui faudra rendre,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'un ange viendra, qui, radieux et beau,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Lèvera de ses mains la pierre du tombeau ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Mais tu n'en as pas moins souffert ton agonie,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Adorable victime entre toutes bénie ;</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tu n'en as pas moins, avec les deux voleurs,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Étendu les deux bras sur l'arbre de douleurs.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">O rigoureux destin ! une pareille vie</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">D'une pareille mort si promptement suivie !</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Pour tant de maux soufferts, tant d'absinthe et de fiel !</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Où donc est le bonheur, le vin doux et le miel ?</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">La parole d'amour pour compenser l'injure,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et la bouche qui donne un baiser par blessure ?</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu lui-même a besoin, quand il est blasphémé,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Pour nous bénir encor de se sentir aimé,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu n'as pas, Jésus, traversé cette terre,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">N'ayant jamais pressé sur ton cœur solitaire</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Un cœur sincère et pur, et fait ce long chemin</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Sans avoir une épaule où reposer ta main,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Sans une âme choisie où répandre avec flamme</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les trésors d'amour enfermés dans ton âme.»</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Ne vous alarmez pas, esprits religieux,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Car l'inspiration descend toujours des cieux,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon ange gardien, quand vint cette pensée,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">De son bouclier d'or ne l'a pas repoussée.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'heure de l'extase où Dieu se laisse voir,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">L'Angelus éploré tinte aux cloches du soir :</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Comme aux bras de l'amant une vierge pâmée,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">L'encensoir d'or exhale une haleine embaumée ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">La voix du jour s'éteint ; les reflets des vitraux,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Comme des feux follets, passent sur les tombeaux,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'on entend courir, sous les ogives frêles,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Un bruit confus de voix et de battements d'ailes ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">La foi descend des cieux avec l'obscurité ;</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">L'orgue vibre ; l'écho répond : Éternité !</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Et la blanche statue, en sa couche de pierre,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Rapproche ses deux mains et se met en prière.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un captif brisant les portes du cachot,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">L'âme du corps s'échappe et s'élance si haut,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'elle heurte, en son vol, au détour d'un nuage,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">L'étoile échevelée et l'archange en voyage ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que la raison, avec son pied boîteux,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">La regarde d'en bas se perdre dans les cieux.</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">C'est à cette heure-là que les divins poëtes</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Sentent grandir leur front et deviennent prophètes.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">O mystère d'amour ! ô mystère profond !</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Abîme inexplicable où l'esprit, se confond !</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Qui de nous osera, philosophe ou poëte,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Dans cette sombre nuit plonger avant la tête ?</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Quelle langue assez haute et quel cœur assez pur,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Pour chanter dignement tout ce poëme obscur ?</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Qui donc écartera l'aile blanche et dorée</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Dont un ange abritait cette amour ignorée ?</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Qui nous dira le nom de cette autre Éloa ?</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et quelle âme, ô Jésus, à t'aimer se voua ?</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Murs de Jérusalem, vénérables décombres,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Vous qui les avez vus et couverts de vos ombres,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">O palmiers du Carmel ! ô cèdres du Liban !</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Apprenez-nous qui donc il aimait mieux que Jean ?</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Si vos troncs vermoulus et si vos tours minées</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leur écho fidèle ont, depuis tant d'années,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi les souvenirs des choses d'autrefois,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Conservé leur mémoire et le son de leur voix,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Parlez et dites-nous, ô forêts ! ô ruines !</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Tout ce que vous savez de ces amours divines</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Dites quels purs éclairs dans leurs yeux reluisaient.</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Et quels soupirs ardents de leurs cœurs s'élançaient !</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Et toi, Jourdain, réponds, sous les berceaux de palmes,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Quand la lune trempait ses pieds dans tes eaux calmes,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Et que le ciel semait sa face de plus d'yeux</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Que n'en traîne après lui le paon tout radieux,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Ne les as-tu pas vus sur les fleurs et les mousses</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Glisser en se parlant avec des voix plus douces</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Que les roucoulements des colombes de mai,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Que le premier aveu de celle que j'aimai ;</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans un pur baiser, symbole du mystère,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Unir la terre au ciel et le ciel à la terre ?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Les échos sont muets, et le flot du Jourdain</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Murmure sans répondre et passe avec dédain ;</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Les morts de Josaphat, troublés dans leur silence,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Se tournent sur leur couche, et le vent frais balance</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Au milieu des parfums, dans les bras du palmier,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Le chant du rossignol et le nid du ramier.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Frère, mais voyez donc comme la Madeleine</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse sur son col blanc couler à flots d'ébène</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Ses longs cheveux en pleurs, et comme ses beaux yeux</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Mélancoliquement se tournent vers les cieux !</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'elle est belle ! Jamais, depuis Ève la blonde,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Une telle beauté n'apparut sur le monde,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Son front est si charmant, son regard est si doux,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'ange qui la garde, amoureux et jaloux,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le désir craintif rôde et s'approche d'elle,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Fait luire son épée et le chasse à coups d'aile.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">O pâle fleur d'amour éclose au paradis,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Qui répands tes parfums dans nos déserts maudits,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Comment donc as-tu fait, ô fleur ! pour qu'il te reste</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Une couleur si fraîche, une odeur si céleste ?</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Comment donc as-tu fait, pauvre sœur du ramier,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Pour te conserver pure au cœur de ce bourbier ?</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Quel miracle du ciel, sainte prostituée,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Que ton cœur, cette mer si souvent remuée,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Des coquilles du bord et du limon impur</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">N'ait pas, dans l'ouragan, souillé ses flots d'azur,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'on ait toujours vu sous leur manteau limpide</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">La perle blanche au fond de ton âme candide !</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">C'est que tout cœur aimant est réhabilité,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il vous vient une autre âme, et que la pureté</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Qui remontait au ciel redescend et l'embrasse,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Comme à sa sœur coupable une sœur qui fait grâce ;</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">C'est qu'aimer c'est pleurer, c'est croire, c'est prier ;</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">C'est que l'amour est saint et peut tout expier.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Mon grand peintre ignoré, sans en savoir les causes,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ton sublime instinct tu comprenais ces choses ;</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Tu fis de ses yeux noirs ruisseler plus de pleurs,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Tu gonflas son beau sein de plus hautes douleurs ;</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">La voyant si coupable et prenant pitié d'elle,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Pour qu'on lui pardonnât, tu l'as faite plus belle,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Et ton pinceau pieux, sur le divin contour</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">A promené longtemps ses baisers pleins d'amour.</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Elle est plus belle encor que la vierge Marie,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et le prêtre à genoux, qui soupire et qui prie,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa pieuse extase hésite entre les deux,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne sait pas laquelle est la reine des cieux.</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">O sainte pécheresse ! ô grande repentante !</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Madeleine, c'est toi que j'eusse, pour amante,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Dans mes rêves choisie, et toute la beauté,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Tout le rayonnement de la virginité</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Montrant sur son front blanc la blancheur de son âme,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Ne sauraient m'émouvoir, ô femme vraiment femme,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Comme font tes soupirs et les pleurs de tes yeux,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Ineffable rosée à faire envie aux cieux !</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais lys de Saron, divine courtisane,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Mirant aux eaux des lacs sa robe diaphane,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">N'eut un plus pur éclat ni de plus doux parfums ;</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Ton beau front inondé de tes longs cheveux bruns</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse voir, au travers de la peau transparente,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Le rêve de ton âme et ta pensée errante,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un globe d'albâtre éclairé par dedans !</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Ton œil est un foyer dont les rayons ardents</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Sous la cendre des cœurs ressuscitent les flammes ;</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">O la plus amoureuse entre toutes les femmes !</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Les séraphins du ciel à peine ont dans leur cœur</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Plus d'extase divine et de sainte langueur ;</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu pourrais couvrir de ton amour profonde</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Comme d'un manteau d'or la nudité du monde !</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Toi seule sais aimer comme il faut qu'il le soit</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Celui qui t'a marquée au front avec le doigt,</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Celui dont tu baignais les pieds de myrrhe pure,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui pour s'essuyer avait ta chevelure ;</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Celui qui t'apparut au jardin, pâle encor</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">D'avoir dormi sa nuit dans le lit de la mort,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pour te consoler, voulut que la première</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Tu le visses rempli de gloire et de lumière.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">En faisant ce tableau, Raphaël inconnu,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">N'est-ce pas ? ce penser comme à moi t'est venu,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Et que ta rêverie a sondé ce mystère</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Que je voudrais pouvoir à la fois dire et taire ?</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">O poëtes ! allez prier à cet autel,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">A l'heure où le jour baisse, à l'instant solennel,</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Quand d'un brouillard d'encens la nef est toute pleine.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Regardez le Jésus et puis la Madeleine ;</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Plongez-vous dans votre âme, et rêvez au doux bruit</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Que font en s'éployant les ailes de la nuit ;</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être un chérubin détaché de la toile,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">A vos yeux, un moment, soulèvera le voile,</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans un long soupir l'orgue murmurera</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">L'ineffable secret que ma bouche taira.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>