<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LE TRIOMPHE DE PÉTRARQUE</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">51</measure>
    <measure unit="line">151</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_le-triomphe-de-petrarque</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LE TRIOMPHE DE PÉTRARQUE</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LE TRIOMPHE DE PÉTRARQUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Il faisait nuit dans moi, nuit sans lune, nuit sombre ;</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Je marchais en aveugle et tâtant le chemin,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Les deux bras en avant, le long des murs, dans l'ombre.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" line_length="6+6">Mon conducteur céleste avait quitté ma main ;</l>
     <l n="5" line_length="6+6">J'avais beau me tourner vers l'étoile polaire,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Un nuage éteignait ses prunelles d'or fin.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7" line_length="6+6">La bella, la diva, celle qui m'a su plaire,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">La noble dame à qui j'ai donné mon amour,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Hélas ! m'avait ôté son appui tutélaire.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10" line_length="6+6">Béatrix dans les cieux avait fui sans retour,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Et moi, resté tout seul au seuil du purgatoire,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Je ne pouvais voler aux lieux d'où vient le jour.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13" line_length="6+6">A coup sûr tu n'auras aucune peine à croire</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Quel deuil j'avais au cœur et quel chagrin amer</l>
     <l n="15" line_length="6+6">D'être ainsi confiné dans la demeure noire.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16" line_length="6+6">Sur ma tête pesait la coupole de fer,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Et je sentais partout, comme une mer glacée,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Autour de mon essor prendre et se durcir l'air.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19" line_length="6+6">Mes efforts étaient vains, et ma triste pensée,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Comme fait dans sa cage un captif impuissant,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Fouettait le mur d'airain de son aile brisée.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22" line_length="6+6">Je montai l'escalier d'un pas lourd et pesant,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et, quand s'ouvrit la porte, un torrent de lumière</l>
     <l n="24" line_length="6+6">M'inonda de splendeur, tel qu'un flot jaillissant.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25" line_length="6+6">Sur mon œil ébloui palpitait ma paupière</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Comme une aile d'oiseau quand il va pour voler ;</l>
     <l n="27" line_length="6+6">On m'eut pris, à me voir, pour un homme de pierre.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28" line_length="6+6">Je demeurai longtemps sans pouvoir te parler,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Plongeant mes yeux ravis au fond de ta peinture</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Qu'un rayon de soleil faisait étinceler.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31" line_length="6+6">Comme sur un balcon, une riche tenture</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Pendait du haut du ciel, un beau ton d'outremer</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Plus vif que nul saphir dans l'écrin de nature.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34" line_length="6+6">Quelques nuages chauds, sous les frissons de l'air,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Se crêpaient mollement et faisaient une frange</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Aussi blonde que l'or au manteau de l'éther.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37" line_length="6+6">Sur le sable éclatant, plus jaune que l'orange,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Les grands pins balançant leur large parasol</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Avec l'ombre agitaient leur silhouette étrange.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40" line_length="6+6">Une grêle de fleurs jonchait partout le sol,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Et l'on eût dit, au bout de leurs tiges pliantes,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Des papillons peureux suspendus dans leur vol.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43" line_length="6+6">Sous leurs robes d'azur aux lignes ondoyantes,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Le ciel et l'horizon dans un baiser charmant</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Fondaient avec amour leurs lèvres souriantes.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46" line_length="6+6">Le printemps parfumé, beau comme un jeune amant,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Avec ses bras de lis environnant la terre,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Aux avances des fleurs répondait doucement.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49" line_length="6+6">Afin de célébrer le solennel mystère,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">La nature avait mis son plus riche manteau,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Les éléments joyeux faisaient trêve à leur guerre.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52" line_length="6+6">O miracle de l'art ! ô puissance du beau !</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Je sentais dans mon cœur se redresser mon âme</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Comme au troisième jour le Christ dans son tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55" line_length="6+6">L'ombre se dissipait. La belle et noble dame,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Tendant ses blanches mains du fond des cieux ouverts,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">M'engageait à monter par l'escalier de flamme.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58" line_length="6+6">Les bouvreuils réjouis sifflaient leurs plus beaux airs ;</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Tout riait, tout chantait, tout palpitait des ailes,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Et les échos charmés disaient des fins de vers.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61" line_length="6+6">Beau cygne italien, roi des amours fidèles,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Poëte aux rimes d'or, dont le chant triste et doux</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Semble un roucoulement de blanches tourterelles ;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64" line_length="6+6">Figure à l'air pensif, et toujours à genoux,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Les mains jointes devant ton idole muette,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Te voilà donc vivante et revenue à nous !</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67" line_length="6+6">Je te reconnais bien ; oui, c'est bien toi, poëte ;</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Le camail écarlate encadre ton front pur</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Et marque austèrement l'ovale de ta tête.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70" line_length="6+6">Tes yeux semblent chercher dans le fluide azur</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Les yeux clairs et luisants de ta maîtresse blonde,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Pour en faire un soleil qui rende l'autre obscur.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73" line_length="6+6">Car tu n'as qu'une idée et qu'un amour au monde ;</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Tout l'univers pour toi pivote sur un nom.</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Et le reste n'est rien que boue et fange immonde.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76" line_length="6+6">Sous le laurier mystique et le divin rayon,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Tu t'avances traîné par l'éclatant quadrige,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Entre la rêverie et l'inspiration.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79" line_length="6+6">Un chœur harmonieux autour de toi voltige :</l>
     <l n="80" line_length="6+6">C'est la chaste Uranie avec son globe bleu,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Penchant son front rêveur comme un lis sur sa tige ;</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82" line_length="6+6">Euterpe, Polymnie, un sein nu, l'œil en feu ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">C'est Clio, belle et simple en son manteau sévère ;</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Tout le sacré troupeau qui te suit comme un dieu.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85" line_length="6+6">Les Grâces, dénouant leur ceinture légère,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Dansent derrière toi, sur le char triomphal ;</l>
     <l n="87" line_length="6+6">A l'égal d'un César le monde te révère.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88" line_length="6+6">A ta suite l'on voit l'orgueilleux cardinal,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Comme un pavot qui brille à travers l'or des gerbes,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">D'écarlate et d'hermine inonder son cheval.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91" line_length="6+6">Rien n'y manque… Seigneurs blasonnés et superbes,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Prêtres, marchands, soldats, professeurs, écoliers,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Les vieillards tout chenus, et les pages imberbes ;</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94" line_length="6+6">De beaux jeunes garçons et de blonds écuyers</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Soufflent allégrement aux bouches des trompettes,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Et suspendent leurs bras aux crins blancs des coursiers,</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97" line_length="6+6">Sur le devant du char les filles les mieux faites,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Les plus charmantes fleurs du jardin de beauté,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Font de leurs doigts de lis pleuvoir les violettes.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100" line_length="6+6">Tu viens du Capitole où César est monté.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Cependant tu n'as pas, ô bon François Pétrarque,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Mis pour ceinture au monde un fleuve ensanglanté.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103" line_length="6+6">Tu n'as pas, de tes dents, pour y laisser ta marque,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Comme un enfant mauvais, mordu ta ville au sein.</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Tu n'as jamais flatté ni peuple ni monarque.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106" line_length="6+6">Jamais on ne te vit, en guise de tocsin,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Sur l'Italie en feu faire hurler tes rimes ;</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Ton rôle fut toujours pacifique et serein.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109" line_length="6+6">Loin des cités, l'auberge et l'atelier des crimes,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Tu regardes, couché sous les grands lauriers verts,</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Des Alpes tout là-bas bleuir les hautes cimes ;</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112" line_length="6+6">Et, penchant tes doux yeux sur la source aux flots clairs</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Où flotte un blanc reflet de la robe de Laure,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Avec les rossignols tu gazouilles des vers.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115" line_length="6+6">Car toujours dans ton cœur vibre un écho sonore,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Et toujours sur ta bouche on entend palpiter</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Quelque nid de sonnets éclos ou près d'éclore.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118" line_length="6+6">Rêveur harmonieux, tu fais bien de chanter :</l>
     <l n="119" line_length="6+6">C'est là le seul devoir que Dieu donne aux poëtes,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Et le monde à genoux les devrait écouter.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121" line_length="6+6">Lorsqu'Amphion chantait, du creux de leurs retraites</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Les tigres tachetés et les grands lions roux</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Sortaient en balançant leurs monstrueuses têtes ;</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124" line_length="6+6">Les dragons s'en venaient, d'un air timide et doux,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">De leur langue d'azur lécher ses pieds d'ivoire,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Et les vents suspendaient leur vol et leur courroux.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127" line_length="6+6">Faire sortir les ours de leur caverne noire,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">En agneaux caressants transformer les lions,</l>
     <l n="129" line_length="6+6">O poëtes ! voilà la véritable gloire ;</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130" line_length="6+6">Et non pas de pousser à des rébellions</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Tous ces mauvais instincts, bêtes fauves de l'âme,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Que l'on déchaîne au jour des révolutions.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133" line_length="6+6">Sur l'autel idéal entretenez la flamme,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Guidez le peuple au bien par le chemin du beau,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Par l'admiration et l'amour de la femme.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136" line_length="6+6">Comme un vase d'albâtre où l'on cache un flambeau,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Mettez l'idée au fond de la forme sculptée,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Et d'une lampe ardente éclairez le tombeau.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139" line_length="6+6">Que votre douce voix, de Dieu même écoutée,</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Au milieu du combat jetant des mots de paix,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Fasse tomber les flots de la foule irritée.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142" line_length="6+6">Que votre poésie, aux vers calmes et frais,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Soit pour les cœurs souffrants comme ces cours d'eau vive</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Où vont boire les cerfs dans l'ombre des forêts.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145" line_length="6+6">Faites de la musique avec la voix plaintive</l>
     <l n="146" line_length="6+6">De la création et de l'humanité,</l>
     <l n="147" line_length="6+6">De l'homme dans la ville et du flot sur la rive.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148" line_length="6+6">Puis, comme un beau symbole, un grand peintre vanté</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Vous représentera dans une immense toile,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Sur un char triomphal par un peuple escorté :</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151" line_length="6+6">Et vous aurez au front la couronne et l'étoile !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>