<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A JEAN DUSEIGNEUR</title>
    <author>Théophile Gautier</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">25</measure>
    <measure unit="line">137</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théophile Gautier_a-jean-duseigneur</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A JEAN DUSEIGNEUR</title>
     <author>Théophile Gautier</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A JEAN DUSEIGNEUR</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">Oh ! mon Jean Duseigneur, que le siècle où nous sommes</l>
     <l n="2" rhyme="0" line_length="6+6">Est mauvais pour nous tous, oseurs et jeunes hommes,</l>
     <l n="3" rhyme="1" line_length="6+6">Religieux de l'art que l'on nous a gâté !</l>
     <l n="4" rhyme="2" line_length="6+6">L'on ne croit plus à rien ; — le stylet du sarcasme</l>
     <l n="5" rhyme="2" line_length="6+6">A tué tout amour et tout enthousiasme ;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" rhyme="3" line_length="6+6">L'on cherche, l'on raisonne ; au fond de chaque chose</l>
     <l n="7" rhyme="3" line_length="6+6">On fouille avidement, jusqu'à trouver la prose,</l>
     <l n="8" rhyme="4" line_length="6+6">Comme si l'on voulait se prouver son néant.</l>
     <l n="9" rhyme="5" line_length="6+6">Tout est grêle et mesquin dans cette époque étroite</l>
     <l n="10" rhyme="5" line_length="6+6">Où Victor Hugo, seul, porte sa tête droite</l>
     <l n="11" rhyme="4" line_length="6+6">Et crève les plafonds de son crâne géant.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="12" rhyme="6" line_length="6+6">L'avenir menaçant, dans ses noires ténèbres,</l>
     <l n="13" rhyme="6" line_length="6+6">Ne présente à nos yeux que visions funèbres,</l>
     <l n="14" rhyme="7" line_length="6+6">Un aveugle destin au gouffre nous conduit ;</l>
     <l n="15" rhyme="8" line_length="6+6">Pour guider notre esquif sur cette mer profonde,</l>
     <l n="16" rhyme="8" line_length="6+6">Dont tous les vents ligués fouettent, en grondant, l'onde,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="17" rhyme="9" line_length="6+6">L'art et les dieux s'en vont. — La jeune poésie</l>
     <l n="18" rhyme="9" line_length="6+6">Fait de la terre au ciel voler sa fantaisie</l>
     <l n="19" rhyme="10" line_length="6+6">Et plie à tous les tons sa pure et chaste voix.</l>
     <l n="20" rhyme="11" line_length="6+6">On ne l'écoute pas. — Ses chants que rien n'égale</l>
     <l n="21" rhyme="11" line_length="6+6">Sont perdus comme ceux de la pauvre cigale,</l>
     <l n="22" rhyme="12" line_length="6+6">Du grillon du foyer ou de l'oiseau des bois.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="23" rhyme="13" line_length="6+6">Craignant le temps rongeur pour son œuvre fragile,</l>
     <l n="24" rhyme="13" line_length="6+6">Le sculpteur veut changer son plâtre et son argile</l>
     <l n="25" rhyme="14" line_length="6+6">A l'airain de Corinthe, au marbre de Paros :</l>
     <l n="26" rhyme="15" line_length="6+6">Le riche, gorgé d'or, marchande son salaire,</l>
     <l n="27" rhyme="15" line_length="6+6">Hésite, et n'ose pas lui jeter de quoi faire</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="28" rhyme="8" line_length="6+6">Le peintre, tourmentant sa palette féconde,</l>
     <l n="29" rhyme="8" line_length="6+6">D'un pinceau créateur fait entrer tout un monde</l>
     <l n="30" rhyme="16" line_length="6+6">Dans quelques pieds de toile, et, vrai comme un miroir,</l>
     <l n="31" rhyme="9" line_length="6+6">A chaque objet doublé redonne une autre vie.</l>
     <l n="32" rhyme="9" line_length="6+6">— Par d'ignobles pensers la foule poursuivie,</l>
     <l n="33" rhyme="16" line_length="6+6">Sans avoir compris rien, retourne à son comptoir.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="34" rhyme="17" line_length="6+6">Qu'est devenu ce temps où, dans leur gloire étrange,</l>
     <l n="35" rhyme="17" line_length="6+6">Le jeune Raphaël et le vieux Michel-Ange</l>
     <l n="36" rhyme="18" line_length="6+6">Éblouissaient l'époque à genoux devant eux,</l>
     <l n="37" rhyme="19" line_length="6+6">Où, comme les autels, la peinture était sainte ?</l>
     <l n="38" rhyme="19" line_length="6+6">L'artiste conservait à son front une teinte</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="39" rhyme="20" line_length="6+6">Et Jules-Deux régnait, nature riche et large</l>
     <l n="40" rhyme="20" line_length="6+6">Qui portait tout un siècle et jouait sous la charge ;</l>
     <l n="41" rhyme="21" line_length="6+6">Il ployait Michel-Ange avec son bras de fer,</l>
     <l n="42" rhyme="22" line_length="6+6">Et, le voyant trembler, sachant qu'il n'était qu'homme,</l>
     <l n="43" rhyme="23" line_length="6+6">Au dôme colossal de Saint-Pierre de Rome</l>
     <l n="44" rhyme="21" line_length="6+6">Le traînait, en jurant, allumer son enfer.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="45" rhyme="24" line_length="6+6">Tout était grand alors comme l'âme du maître ;</l>
     <l n="46" rhyme="24" line_length="6+6">Car il avait au cœur — ce Bonaparte prêtre —</l>
     <l n="47" rhyme="25" line_length="6+6">Des choses que n'ont point les rois de ce temps-ci ;</l>
     <l n="48" rhyme="26" line_length="6+6">De tout homme ici-bas il pressentait le rôle,</l>
     <l n="49" rhyme="26" line_length="6+6">Et disait à chacun, lui frappant sur l'épaule :</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="50" rhyme="27" line_length="6+6">Et puis, là-bas, à Rome, au pied des sept collines,</l>
     <l n="51" rhyme="27" line_length="6+6">Parmi ces ponts, ces arcs, immortelles ruines,</l>
     <l n="52" rhyme="28" line_length="6+6">Ces marbres animés par de puissantes mains,</l>
     <l n="53" rhyme="29" line_length="6+6">Ces vases, ces tableaux, ces bronzes et ces fresques,</l>
     <l n="54" rhyme="29" line_length="6+6">Ces édifices grecs, latins, goths ou mauresques,</l>
     <l n="55" rhyme="28" line_length="6+6">Ces chefs-d'œuvre de l'art qui pavent les chemins,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="56" rhyme="9" line_length="6+6">Tout dans ce beau climat offre une poésie</l>
     <l n="57" rhyme="9" line_length="6+6">Dont, si rude qu'on soit, on a l'âme saisie.</l>
     <l n="58" rhyme="30" line_length="6+6">Qui ne serait poëte en face de ce ciel,</l>
     <l n="59" rhyme="31" line_length="6+6">Baldaquin de saphir, coupole transparente,</l>
     <l n="60" rhyme="31" line_length="6+6">Où, par les citronniers la tiède brise errante,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="61" rhyme="32" line_length="6+6">Quel plaisir ! quel bonheur ! — Une lumière nette</l>
     <l n="62" rhyme="32" line_length="6+6">Découpe au front des tours la moindre colonnette ;</l>
     <l n="63" rhyme="33" line_length="6+6">Les palais, les villas, les couvents dans le bleu</l>
     <l n="64" rhyme="34" line_length="6+6">Profilent hardiment leur silhouette blanche ;</l>
     <l n="65" rhyme="34" line_length="6+6">Une fleur, un oiseau pendent de chaque branche,</l>
     <l n="66" rhyme="33" line_length="6+6">Chaque prunelle roule un diamant de feu.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="67" rhyme="35" line_length="6+6">Le petit chevrier hâlé de la Sabine,</l>
     <l n="68" rhyme="35" line_length="6+6">Le bandit de l'Abruzze avec sa carabine,</l>
     <l n="69" rhyme="36" line_length="6+6">Le moine à trois mentons qui dit son chapelet,</l>
     <l n="70" rhyme="37" line_length="6+6">Le chariot toscan, traîné de bœufs difformes</l>
     <l n="71" rhyme="37" line_length="6+6">Qui fixent gravement sur vous leurs yeux énormes,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="72" rhyme="38" line_length="6+6">La vieille mendiante au pied de la Madone,</l>
     <l n="73" rhyme="39" line_length="6+6">L'enfant qui joue auprès, tout pose, tout vous donne</l>
     <l n="74" rhyme="40" line_length="6+6">Des formes et des tons qui ne sont point ailleurs.</l>
     <l n="75" rhyme="41" line_length="6+6">Baigné du même jour qui fit Paul Véronèse</l>
     <l n="76" rhyme="41" line_length="6+6">Le coloriste fier doit se sentir à l'aise,</l>
     <l n="77" rhyme="40" line_length="6+6">Loin du public bourgeois, loin des écrivailleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Partout de l'harmonie ! En ce pays de fées,</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">La voix ne connaît pas de notes étouffées ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Tout vibre et retentit, les mots y sont des chants,</l>
     <l n="81" rhyme="c" line_length="6+6">La musique est dans l'air, — parler bientôt s'oublie :</l>
     <l n="82" rhyme="c" line_length="6+6">Comme ailleurs on respire, on chante en Italie ;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">C'est là, mon Duseigneur, qu'on peut aimer et vivre.</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! respirer cet air si doux qu'il vous enivre,</l>
     <l n="85" rhyme="b" line_length="6+6">Ce parfum d'oranger, de femme et de soleil,</l>
     <l n="86" rhyme="c" line_length="6+6">Près de la mer d'azur aux bruissements vagues,</l>
     <l n="87" rhyme="c" line_length="6+6">Dont le vent frais des nuits baise en passant les vagues,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Se sentir en aller dans un demi-sommeil !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! sur le fût brisé d'une colonne antique,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le pampre qui grimpe au long du blanc portique,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Avoir à ses genoux une comtadina</l>
     <l n="92" rhyme="c" line_length="6+6">Au collier de corail, à la jupe écarlate,</l>
     <l n="93" rhyme="c" line_length="6+6">Cheveux de jais, œil brun où la pensée éclate,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="94" rhyme="50" line_length="6+6">Tout cela, c'est un rêve. — Il nous faut, dans la brume</l>
     <l n="95" rhyme="50" line_length="6+6">De ce Paris grouillant qui bourdonne et qui fume,</l>
     <l n="96" rhyme="51" line_length="6+6">Traîner des jours éteints, dès leur aube ternis ;</l>
     <l n="97" rhyme="52" line_length="6+6">Pour perspective avoir des façades blafardes,</l>
     <l n="98" rhyme="52" line_length="6+6">Ouïr le bruit des chars et ces plaintes criardes</l>
     <l n="99" rhyme="51" line_length="6+6">De l'ouragan qui bat à nos carreaux jaunis !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="100" rhyme="53" line_length="6+6">Voir sur le ciel de plomb courir les pâles nues,</l>
     <l n="101" rhyme="53" line_length="6+6">Les grêles marronniers bercer leurs cimes nues</l>
     <l n="102" rhyme="51" line_length="6+6">Longtemps avant le soir, derrière les toits gris,</l>
     <l n="103" rhyme="54" line_length="6+6">Le soleil s'enfoncer comme un vaisseau qui sombre,</l>
     <l n="104" rhyme="54" line_length="6+6">Et le noir crépuscule ouvrir son aile sombre,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="105" rhyme="55" line_length="6+6">Et jamais de rayon qui brille dans l'ondée !</l>
     <l n="106" rhyme="55" line_length="6+6">Dans cette vie abstraite et d'ombres inondée,</l>
     <l n="107" rhyme="56" line_length="6+6">Jamais de point de feu, de paillette de jour ;</l>
     <l n="108" rhyme="57" line_length="6+6">C'est un intérieur de Rembrandt dont on voile</l>
     <l n="109" rhyme="57" line_length="6+6">La dalle lumineuse et la mystique étoile ;</l>
     <l n="110" rhyme="56" line_length="6+6">C'est une nuit profonde où se perd tout contour !</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Pourtant l'ange aux yeux bleus, aux ailes roses, l'ange</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">De l'inspiration, sur les chemins de fange,</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Pour arriver à toi, pose ses beaux pieds blancs,</l>
     <l n="114" rhyme="c" line_length="6+6">Et l'auréole d'or qui couronne sa tête</l>
     <l n="115" rhyme="c" line_length="6+6">Dans ses cils diaprés des sept couleurs, projette</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Alors, devant les yeux de ton âme en extase,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Chatoyante d'or faux, toute folle de gaze,</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Comme aux pages d'Hugo ton cœur la demanda,</l>
     <l n="119" rhyme="c" line_length="6+6">Avec ses longs cheveux que le vent roule et crêpe,</l>
     <l n="120" rhyme="c" line_length="6+6">Jambe fine, pied leste et corsage de guêpe,</l>
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">Vrai rêve oriental, passe l'Esméralda.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Roland le paladin, qui, l'écume à la bouche,</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Sous un sourcil froncé, roule un œil fauve et louche,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur les rocs aigus qu'il a déracinés,</l>
     <l n="125" rhyme="c" line_length="6+6">Nud, enragé d'amour, du feu dans la narine,</l>
     <l n="126" rhyme="c" line_length="6+6">Fait saillir les grands os de sa forte poitrine</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Puis la tête homérique et napoléonienne</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">De notre roi Victor ! — que sais-je, moi ? la mienne,</l>
     <l n="129" rhyme="b" line_length="6+6">Celle de mon Gérard et de Pétrus Borel,</l>
     <l n="130" rhyme="c" line_length="6+6">Et d'autres qu'en jouant tu fais, d'un doigt agile,</l>
     <l n="131" rhyme="c" line_length="6+6">Palpiter dans la cire et vivre dans l'argile ;</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">— Assez pour, autrefois, rendre un nom immortel !</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Si trois cents ans plus tôt Dieu nous avait fait naître,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi tous ces hauts noms, l'on en eût mis peut-être</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres qui maintenant meurent désavoués ;</l>
     <l n="136" rhyme="c" line_length="6+6">Car nous n'étions pas faits pour cette époque immonde</l>
     <l n="137" rhyme="c" line_length="6+6">Et nous avons manqué notre entrée en ce monde,</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>