<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ZLATÉ PRÁZDNINY. (IV.)</title>
    <author>Tomek, Ferdinand</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">11</measure>
    <measure unit="line">223</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Tomek, Ferdinand_zlate-prazdniny-iv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ZLATÉ PRÁZDNINY. (IV.)</title>
     <author>Tomek, Ferdinand</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ZLATÉ PRÁZDNINY. (IV.)</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101010001000100" line_length="15">Jednou, než jsme po obědě vydatném se rozešli,</l>
     <l n="2" met="1010100101010010" line_length="16">s místa paní radová vstavší jala takto se řečnit:</l>
     <l n="3" met="100101001000010" line_length="15">„Návrh snad skromný učinit dovolíte mi, páni!</l>
     <l n="4" met="0101101010001000" line_length="16">Jak voda čas plyne rychle a dřív snad, než nadějem’ se,</l>
     <l n="5" met="0101001001010010" line_length="16">pryč bude léto a podzimní bude foukati vítr;</l>
     <l n="6" met="110100100000100" line_length="15">mám proto za vhodné, abychom, než v dál se rozejdem’,</l>
     <l n="7" met="101010100100010" line_length="15">výlet ještě jeden podnikli do „Čížkova borku“,</l>
     <l n="8" met="0100101010101010" line_length="16">v němž za krokem každým hřibu hlávka na nás z mechu kouká.</l>
     <l n="9" met="1100001001000100" line_length="16">Vím, asi proč se vy, páni, tak usmíváte šibalsky,</l>
     <l n="10" met="1010010010100000" line_length="16">dobře umím vám ve zraku čísti; ujišťuji vás však,</l>
     <l n="11" met="1000100010101010" line_length="16">nikdo že tam nepocítí nouze, neboť bude dobře</l>
     <l n="12" met="0100101001010100" line_length="16">tam žaludek lačný ukojen, jako hrdlo vypráhlé.</l>
     <l n="13" met="1000100101010010" line_length="16">Svěřte se jen bez bázně naší cele ochraně ženské;</l>
     <l n="14" met="1100010101001010" line_length="16">Mart čtverolístek tento: paní Suková, dcery obě,</l>
     <l n="15" met="100100010001000" line_length="15">má pak též osobička – nedá již vám zahynouti.</l>
     <l n="16" met="101001010101000" line_length="15">Ještě jenom váš souhlas, páni, nyní očekávám,</l>
     <l n="17" met="0010010010100010" line_length="16">hned pak račte si vybrati den, kdy pořádati výlet.“</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="18" met="1010100110010100" line_length="16">Sotva paní radová řeč skončila, salva potlesku</l>
     <l n="19" met="100100101000010" line_length="15">řečnický za její výkon zaburácela síní.</l>
     <l n="20" met="10000101010010" line_length="14">Soud nás všech pak byl, že se výlet může co nejdřív</l>
     <l n="21" met="1000101010010010" line_length="16">podniknouti, ba již třeba zítra. I Rozmara vážný</l>
     <l n="22" met="1000100100101010" line_length="16">horlivě té myšlénky chopil se a byl skoro první</l>
     <l n="23" met="0101000100100010" line_length="16">z těch, co tu tleskali dřív; neušel vděčný mi ten úsměv,</l>
     <l n="24" met="000100101000010" line_length="15">jenž mu byl od krásné poslán fabrikantovy žínky.</l>
     <l n="25" met="0100100010101010" line_length="16">Pak na konec rozhodnuto pevně, že již tedy zítra</l>
     <l n="26" met="1100100001000100" line_length="16">v les řečený po polednách hned vyletíme naposled.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="27" met="10000010101010" line_length="14">Nad výletníků se četou jasný klene blankyt,</l>
     <l n="28" met="100100010010010" line_length="15">slunce pak usmívá se na nás tak vroucně, že záhy</l>
     <l n="29" met="100100001011000" line_length="15">každý z nás parasol neb i deštník rád otevírá,</l>
     <l n="30" met="101010101010010" line_length="15">cestou strom-li jaký, v jeho řídký stín vše se tiskne.</l>
     <l n="31" met="1001000100011010" line_length="16">S jásotem upřímným jsme uvítali chlad tedy lesní,</l>
     <l n="32" met="01010000100010010" line_length="17">své hlavy obnažujíce, neboť jsme to cítili dobře,</l>
     <l n="33" met="1010001001010100" line_length="16">v chrám že velebný teď vstupujem’. S čela pot si utřevši</l>
     <l n="34" met="1000010101001010" line_length="16">oddychující z těžka paní radová toto káže:</l>
     <l n="35" met="10010101001010100" line_length="17">„Pospolu sotva bychom nějaké asi houby nalezli,</l>
     <l n="36" met="1001010101000010" line_length="16">všichni se různo lesem proto roztrousíme a každý</l>
     <l n="37" met="0100100001001010" line_length="16">jest povinen na jiného se houkání honem ozvat,</l>
     <l n="38" met="0010001010100010" line_length="16">sic by jinak z nás moh’ třeba někdo zablouditi lehko.</l>
     <l n="39" met="1001000001000010" line_length="16">K snadnější orientaci toť pamatujme si pouze,</l>
     <l n="40" met="10010101001001010" line_length="17">cestu že radno není překročit, co se tam v levo táhne.</l>
     <l n="41" met="1001001010100010" line_length="16">Cesta ta ku známé vede boudě, naším co je cílem;</l>
     <l n="42" met="010010100010010" line_length="15">tam nejdéle za dvě hodiny my sejdeme opět,</l>
     <l n="43" met="101001000100010" line_length="15">trošku bychom se po obtížné občerstvili práci.</l>
     <l n="44" met="00100101010100" line_length="14">Však již k dílu – a první hřib buď slavně ohlášen!“</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="45" met="101010100101010" line_length="15">V brzku potom každý samoten kráčel, k zemi černé,</l>
     <l n="46" met="1010101001001010" line_length="16">někde suchým listím, jehličím pokryté zase jinde,</l>
     <l n="47" met="01100001001011010" line_length="17">svůj zrak upíraje tak ztrnulý, jako hřib kdyby první</l>
     <l n="48" met="101010100010100" line_length="15">aspoň bídné spásu dušičky mu na vždy pojistil.</l>
     <l n="49" met="00100001001010" line_length="14">Já však nad sebe víc než k zpráhlé jsem zemi zíral,</l>
     <l n="50" met="101010101000100" line_length="15">každou chvilku jiný zjev mou probudil tu pozornost:</l>
     <l n="51" met="01000101001010000" line_length="17">hned veveřička čilá v haluzích směle poskakující,</l>
     <l n="52" met="001100100011001" line_length="15">hned zas smích divoké hrdličky a vran hlasitý křik,</l>
     <l n="53" met="001001010000010" line_length="15">hned zas užovka, suchým listím jež kol mne se mihla.</l>
     <l n="54" met="100101010110010" line_length="15">Chvílemi věčně novou píseň kol šuměly sosny,</l>
     <l n="55" met="00100100010010100" line_length="17">mou se duší pak ozývala mocně ta hudba tajemná.</l>
     <l n="56" met="010101010010100" line_length="15">Tak v lesním tichu kráčím dále a dávno přešel jsem</l>
     <l n="57" met="101001001001000" line_length="15">cestu vedoucí k boudě; že zabloudím, nebojím se,</l>
     <l n="58" met="1101010011001010" line_length="16">známť tady každý strom již a vím o jiné taky cestě,</l>
     <l n="59" met="100101010010010" line_length="15">krásnější, k témuž kudy možno se dostati cíli.</l>
     <l n="60" met="001101001011010" line_length="15">Však teď – slyš! – kdesi blízko se ozval hlas. Stanu ihned,</l>
     <l n="61" met="100100101010100" line_length="15">bedlivě naslouchám. Ticho kol, jen někdy halůzka</l>
     <l n="62" met="1010100101010010" line_length="16">v pádu suchá zašumí. K další zase chůzi se chystám,</l>
     <l n="63" met="010100001011000" line_length="15">když znova, jasnější však teď, k uchu hlas zaletěl mi,</l>
     <l n="64" met="010101010010100" line_length="15">jejž větřík z blízké tamo mýtiny ke mně zanášel.</l>
     <l n="65" met="01001001001001010" line_length="17">V tom směru jen několik kročejův učiniv zcela jasně</l>
     <l n="66" met="100100100011000" line_length="15">přítele Rozmary poznal jsem teď hlas melodický,</l>
     <l n="67" met="010101010010010" line_length="15">v němž něhy cit hned chvěl se, divá hned bouřila vášeň:</l>
     <l n="68" met="1100010101000100" line_length="16">„Ó, neprchejte, paní krásná! Ubožáka vyslyšte!</l>
     <l n="69" met="001000110001000" line_length="15">Snad že nevíte, co muk hrozných já již vytrpěl jsem</l>
     <l n="70" met="101010010010010" line_length="15">od té chvíle, co mým se zrakům váš objevil obraz,</l>
     <l n="71" met="00101001010010010" line_length="17">sic by jinak ledové vaše srdce se, lásky-li nezná,</l>
     <l n="72" met="100100100010010" line_length="15">soucitem útrpným s ubožákem pohnulo jistě.</l>
     <l n="73" met="1010010101010" line_length="13">Pohled přátelský, něžný úsměv, slovo vlídné –</l>
     <l n="74" met="1001001100010100" line_length="16">útěchu mohly by dát duši mé, jež prahne po lásce;</l>
     <l n="75" met="001010101000100" line_length="15">než tak, když ni jeden jasný paprsek mi nezáří,</l>
     <l n="76" met="10001001000100" line_length="14">bez nadějí v čirém jen zoufalství se potácím...“</l>
     <l n="77" met="10100101100100" line_length="14">Statkář mlkne a ženský hlas zpěvný se ozývá:</l>
     <l n="78" met="1101010001001010" line_length="16">„„Ach, pane, křivdu činíte mi největší sobě mysle,</l>
     <l n="79" met="1001100010100100" line_length="16">srdce že mám ledové; snad byste jinak je posoudil</l>
     <l n="80" met="01001010100101000" line_length="17">jen tušení maje, ránu jakou mi osud zasadil již,</l>
     <l n="81" met="100100101100010" line_length="15">ránu tak ukrutnou, že mi div nezšílelo tenkrát;</l>
     <l n="82" met="0101001010100100" line_length="16">však dosud, ačkoli čas vše hojí, nezřídka krvácí““ – –</l>
     <l n="83" met="100010010011000" line_length="15">„Dobře-li Vám rozumím?“ statkářův hlas přerušil ji,</l>
     <l n="84" met="1000100010100010" line_length="16">zdálo se pak, z něho jak by nová vyznívala náděj.</l>
     <l n="85" met="1010001000100" line_length="13">„Vím, jak nešťastnou as v manželství jste nerovném!</l>
     <l n="86" met="010100100110010" line_length="15">Vás šťastnou učinit – jediná má dávno je touha;</l>
     <l n="87" met="010001001010100" line_length="15">nuž tedy pryč již z náruče chladné starce šedého,</l>
     <l n="88" met="010101010101000" line_length="15">sem v tuto náruč, jež se po Vás s touhou rozevírá!</l>
     <l n="89" met="00010010100100" line_length="14">Jak jsem já cele Váš každým snem svým i myšlénkou,</l>
     <l n="90" met="001000" line_length="6">tak též buďte Vy mou“ – – –</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="91" met="100101000" line_length="9">„„Ustaňte, probůh! Slitování</l>
     <l n="92" met="010010010010100" line_length="15">s mým ubohým srdcem, jež přísaha váže nedávná““ –</l>
     <l n="93" met="0101001010100010" line_length="16">V tom jako pod kroky blízko suché zachrastilo listí,</l>
     <l n="94" met="1001000101001000" line_length="16">z houští pak vynořil se paní radové staromodní</l>
     <l n="95" met="101010110010100" line_length="15">z bílé slámy širák. Řeč v mýtině rázem utichla.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="96" met="001001010010100" line_length="15">Já pak, abych se oné vyhnul radš dámě hovorné,</l>
     <l n="97" met="0101001010010010" line_length="16">jež k zemi sehnuta pouze po houbách zdála se pátrat,</l>
     <l n="98" met="0100100010100010" line_length="16">hloub do lesu zabočil jsem a dál bez cíle se toulal</l>
     <l n="99" met="1010000100010010" line_length="16">v mysli o rozmluvě té rozjímaje vášnivě rychlé,</l>
     <l n="100" met="00100100100100" line_length="14">k níž dřív náhoda bezděčným svědkem mne zavedla. –</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="101" met="101010100010010" line_length="15">Značný kus své pouti po obloze slunce již ušlo,</l>
     <l n="102" met="0100101001010100" line_length="16">když ze hlubin temných na pokraj lesa náhle vyšel jsem,</l>
     <l n="103" met="0110010010100" line_length="13">kam zpěv přátel mých z blízké již boudy zaléhal.</l>
     <l n="104" met="10100100000100" line_length="14">Obraz nádherný před okem teď mým se rozestřel,</l>
     <l n="105" met="100010010000100" line_length="15">marně že jej zachytit pérem já bych se pokoušel.</l>
     <l n="106" met="101010010101010" line_length="15">Příkré stráně, jimiž se kolem velké lesy končí,</l>
     <l n="107" met="1001010001001010" line_length="16">ku trati srázně železniční spadají, řeka klidná</l>
     <l n="108" met="1010100100110010" line_length="16">dumně šumí vedle ní; za řekou zřím pastviny šíré,</l>
     <l n="109" met="10010001010010" line_length="14">obrovský koberec, v nějž vetkán umně je výjev</l>
     <l n="110" met="100100110100100" line_length="15">z přírody venkovské: krav stáda pasou se pokojně,</l>
     <l n="111" met="1010010001000100" line_length="16">zvoncem na stuze zavěšeným honosí se nejedna,</l>
     <l n="112" met="01010010010010" line_length="14">jich pastýř opodál loudí z své píšťaly písně;</l>
     <l n="113" met="01000100101010100" line_length="17">tam v pravo mé je rodiště milé, v levo vísky po různu</l>
     <l n="114" met="100100010000100" line_length="15">rozběhlé po vrších neb v kotlině tam se tající,</l>
     <l n="115" met="1010001001001000" line_length="16">všecky poloskryty zahrad svých zelení velevábnou;</l>
     <l n="116" met="10010101000100" line_length="14">rámcem pak vhodným toho obrázečku milého</l>
     <l n="117" met="100010011001010" line_length="15">orlických je věnec tam hor, na jejichž hlavy právě</l>
     <l n="118" met="100100010100100" line_length="15">nejkrasší nachovou teď barvu slunéčko vylévá.</l>
     <l n="119" met="100100100010100" line_length="15">Obrazem úchvatným opojen jsem jasně pocítil,</l>
     <l n="120" met="0100010101001010" line_length="16">jak po rodišti tichém v městském hluku zas budu toužit.</l>
     <l n="121" met="110101100010010" line_length="15">Ó, bych tak mohl kraj milený v své náruči sevřít!</l>
     <l n="122" met="101010111010010" line_length="15">V ňadrech srdce buší, plá skráň, řasy náhle mi vlhnou,</l>
     <l n="123" met="1000010100101010" line_length="16">bezděky pak se na ret chvějný mi derou slova věčné</l>
     <l n="124" met="0100001001010100" line_length="16">té Kajetánovy písně, ba „zemský ráj to na pohled!“</l>
     <l n="125" met="1100010100011000" line_length="16">Zjev nenadále nový oživil teď kraj na okamžik:</l>
     <l n="126" met="1010001001010100" line_length="16">tamto ze záhybu pod strání divě vlak se vyřítil,</l>
     <l n="127" met="1010101001010010" line_length="16">v dýmu oblak hustý zahalen jako příšera děsná</l>
     <l n="128" met="110001001101010" line_length="15">kol přeletěl, jen rozhoupal kře podél trati bujně,</l>
     <l n="129" met="0010101010101010" line_length="16">mih’ se kolem jako sen – již v dáli hukot jeho slábne. – – –</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="130" met="1010100010100010" line_length="16">V brzku potom zaměřil jsem k boudě. Domek je to slušný,</l>
     <l n="131" met="10100011100010" line_length="14">ovšem ze dřeva jen; s dvou stran pavláčka se táhne,</l>
     <l n="132" met="01100101010100" line_length="14">s níž v kraj rozkošný krásná kyne tobě vyhlídka,</l>
     <l n="133" met="1010110100010100" line_length="16">kdežto druhých stran dvé je opatřeno okny malými,</l>
     <l n="134" met="010101001000010" line_length="15">z nichž v lesní šero zrak tvůj jak do pohádky se dívá;</l>
     <l n="135" met="10101001001010" line_length="14">z úzké síně, kuchyň jež zastává, jdeme dále</l>
     <l n="136" met="10010010011000" line_length="14">v světnici útulnou: uprostřed stůl s trnoží je,</l>
     <l n="137" met="010101010101000" line_length="15">kol známé, pevné ony židle, jejichž opěradla</l>
     <l n="138" met="100100101000010" line_length="15">lid náš svým uměním krášlil vyřezávaje prostá</l>
     <l n="139" met="10101010001010010" line_length="17">srdce do nich nebo rázovitou zdobě jindy je malbou;</l>
     <l n="140" met="100100100010001" line_length="15">zdá se ti, vesnické světničky že překročuješ práh,</l>
     <l n="141" met="0100100100100100" line_length="16">vždyť nechybí ani tam s pestrými talíři polička.</l>
     <l n="142" met="10101001001001010" line_length="17">Tento domek hraběcí rodinou zbudován, aby mohla</l>
     <l n="143" met="1001000100010000" line_length="16">skrýti se před bouří či po honbě si odpočinouti;</l>
     <l n="144" met="001001001000010" line_length="15">dnes však – s nejvyšším svolením ředitelstva – tu hostí</l>
     <l n="145" met="1010001010101100" line_length="16">chásku plebejčíků, v těle jimžto rudá krev obíhá.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="146" met="101011110010100" line_length="15">V síňce malé sbor dam zdál míti se velmi na pilno,</l>
     <l n="147" met="101010000100010" line_length="15">zvláště paní Suková tak v svou zabrána je práci,</l>
     <l n="148" met="100010100010100" line_length="15">tváře že jí něžné po samou až šíji bělostnou</l>
     <l n="149" met="1101001001010000" line_length="16">nach zbarvil hluboký; po loket ruce obnažené až</l>
     <l n="150" met="10010001000100100" line_length="17">horlivě rozkrajují studenou tu na řízky pečínku.</l>
     <l n="151" met="1010101000100010" line_length="16">Žertem dcerky paní radové mne vyplísnily řádně,</l>
     <l n="152" met="001001001001010" line_length="15">proč tak dlouho se toulám prý, že mi jen zbyly kosti</l>
     <l n="153" met="1001010000100100" line_length="16">z výborných kuřat usmažených i milých mně koroptví.</l>
     <l n="154" met="1010101001010100" line_length="16">Krásná pouze paní Suková ani slůvka nehlesla,</l>
     <l n="155" met="010100010100010" line_length="15">své oko velké jen teď mlčky obrátila ke mně,</l>
     <l n="156" met="100010010101000" line_length="15">nad slova jež výmluvněj zdá se volat: Nevyzraď nás!</l>
     <l n="157" met="1001000101000010" line_length="16">V světnici selské však mne pravá očekávala trýzeň:</l>
     <l n="158" met="100100100010100" line_length="15">všichni mi s úsměškem prohlíželi kapsu po kapse,</l>
     <l n="159" met="101001010101000" line_length="15">mám-li jaké v nich hříbky, a pak, když nic nenalezli,</l>
     <l n="160" met="0100100100110100" line_length="16">než prašivek několik, v hlasitý smích všichni vypukli</l>
     <l n="161" met="1100100101001000" line_length="16">vtip sobě teď brousíce na mých bohatých vědomostech</l>
     <l n="162" met="1001000010001010" line_length="16">ze světa rostlinného; i Rozmara byl zase jednou</l>
     <l n="163" met="10101001011000" line_length="14">v dobré míře; a já s tak četných stran napaden jsa</l>
     <l n="164" met="100010010100010" line_length="15">bránil jsem se, také tu a tam rozdávaje rány.</l>
     <l n="165" met="0000101100010010" line_length="16">Tak jsme se jak děti čas nějaký jen dráždili žerty,</l>
     <l n="166" met="0100001010100100" line_length="16">až na jiné nás teď naše dámy uvedly myšlénky:</l>
     <l n="167" met="10100101100100" line_length="14">v krátké chvíli se pokryl stůl zákusky celičký,</l>
     <l n="168" met="01001000100100100" line_length="17">tam studená telecí je pečínka, koroptve, kuřátka,</l>
     <l n="169" met="10101010101010" line_length="14">sýr a salám různý láká mlsný jazyk onde,</l>
     <l n="170" met="1000101000101010" line_length="16">v nádobě pak velké z ledu tam se noří piva láhve,</l>
     <l n="171" met="1010100011000100" line_length="16">ježto otec Mikuláš sem dal na vozíku dovézti.</l>
     <l n="172" met="101010000010010" line_length="15">Dlouhá chůze vytrávila nám, všem dobře že chutná,</l>
     <l n="173" met="10001010010100" line_length="14">dobrá pak že kuchyň dobré též mysli dodává.</l>
     <l n="174" met="1001010100001010" line_length="16">zábava záhy živá rozpředla se zas mezi námi.</l>
     <l n="175" met="10100100101000" line_length="14">Každý září; jen ředitel Šesták kaboní se:</l>
     <l n="176" met="101000010101000" line_length="15">marně do poslední on chvíle čekal na faráře</l>
     <l n="177" met="1001000101010010" line_length="16">s poštmistrem, vyplní-li dané slovo, jistě že přijdou</l>
     <l n="178" met="1010100010101010" line_length="16">v lesní boudu na bulku – a marně zatím v jeho kapse</l>
     <l n="179" met="10100100010010" line_length="14">karty vězí teď zánovní, jež schválně si koupil</l>
     <l n="180" met="1000001001001000" line_length="16">od Mikuláše, je těžce jen usmlouvav za desítník.</l>
     <l n="181" met="0010100101001000" line_length="16">Však se těší, jak dnes je večer vyplatí za nevěrnost,</l>
     <l n="182" met="101010010110010" line_length="15">k bulce nijak pohnout se nedá – ó, pomsta je sladká!</l>
     <l n="183" met="0001000010011010" line_length="16">„Však vy se obměkčíte a dáte si rád zase říci“ –</l>
     <l n="184" met="10101000010000" line_length="14">Suk ho nyní škádlí, jenž z nás všech nejveselejším.</l>
     <l n="185" met="100101010000100" line_length="15">V starcova líce rudá smíchem já jsem se zadíval,</l>
     <l n="186" met="001000010010010" line_length="15">v tom že okamžiku pak soucit v mém nitru se ozval.</l>
     <l n="187" met="101010010100010" line_length="15">Vetchý starče, tušíš li, že ten, jenž tak ti je blízko,</l>
     <l n="188" met="00101010100010" line_length="14">tvým je sokem hrozným? Chceš s ním v zápas ty se pustit.</l>
     <l n="189" met="1010100100101100" line_length="16">s tímto mužem bujarým, jehož už pouhý hled okouzlí?</l>
     <l n="190" met="100101010001010" line_length="15">Ctnostnou snad ženu máš, – jen dosti-li též bude silna?</l>
     <l n="191" met="110100101010010" line_length="15">Zdaž kouzlům odolá? – Však nač tyto úvahy vážné,</l>
     <l n="192" met="01000100010100" line_length="14">když vůkol vše se usmívá?! Nuž, dosti morálky! –</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="193" met="1010010100010100" line_length="16">Dávno za vršky lesů krvavé již slunce zapadlo,</l>
     <l n="194" met="0010011010101000" line_length="16">když z nás k návratu dal kdosi heslo; a jak na povel hned</l>
     <l n="195" met="1001001101001010" line_length="16">všecko se k odchodu má. Což pak veselá byla cesta!</l>
     <l n="196" met="101010101001000" line_length="15">Ostrý, soudce, napřed kráčí jako náš praporečník,</l>
     <l n="197" met="01010010100100" line_length="14">k své holi obrovský modrý šátek si uvázav</l>
     <l n="198" met="001000101010100" line_length="15">s ním teď vážné se, jak žádá toho úřad, ubírá;</l>
     <l n="199" met="11010000101001010" line_length="17">Suk vede rozjařený si paní radové dcery obě,</l>
     <l n="200" met="1001010010101001" line_length="16">dobře je jistě baví, neb zvučně jejich zvonivý smích</l>
     <l n="201" met="1001001000100100" line_length="16">stále se rozléhá; opodál tu jejich si matinka</l>
     <l n="202" met="01001001010010010" line_length="17">svou obětí ubohou pana „Ozvěnu“ vybrala chytře,</l>
     <l n="203" met="00101010010000" line_length="14">vždyť snad nikdo nemůž’ vděčnějším posluchačem být</l>
     <l n="204" met="100010101010100" line_length="15">nad toho, jenž každou téměř větu věrně opáčí;</l>
     <l n="205" met="100100110110100" line_length="15">vzdáleni ostatních dva lidé jdou, srdce jejichžto</l>
     <l n="206" met="1000100101000010" line_length="16">před chvílí se nalezla: paní Suková to a hezký</l>
     <l n="207" met="1000110010000101" line_length="16">Rozmara jest; jdou mlčky a nestarají se o ten svět,</l>
     <l n="208" met="101010101001010" line_length="15">duch kdy jejich šťastný v rajských krajinách kdesi mešká;</l>
     <l n="209" met="101000001001000" line_length="15">průvod uzavřen mnou pak a Šestákem neunavným,</l>
     <l n="210" met="010010010010010" line_length="15">jenž vštěpoval hlavě mé nezbytné základy bulky,</l>
     <l n="211" met="10001000100010" line_length="14">nevděčným však posluchačem zdál jsem se mu nejspíš,</l>
     <l n="212" met="10100110101010" line_length="14">ježto za krátký čas v marné ustal zase práci;</l>
     <l n="213" met="001010001000100" line_length="15">já pak schválně za bujnou jsem družinou se opozdil,</l>
     <l n="214" met="1001000101000100" line_length="16">ladným té krajinečky abych pokochal se obrázkem.</l>
     <l n="215" met="1010010100101000" line_length="16">Stín, jenž pod lesy tamto na zem si lehá, nenadále</l>
     <l n="216" met="010010101000010" line_length="15">pad’ v duši mou. Ach, vždyť kroky obrovskými se blíží</l>
     <l n="217" met="101010100100100" line_length="15">čas, kdy nucen budu rozloučit s rodnou se kolébkou;</l>
     <l n="218" met="101000010101010" line_length="15">nežli zaokrouhlí se měsíc, v hlučném budu městě</l>
     <l n="219" met="101010101001010" line_length="15">touhou mříti po vás, šumní lesové, nivy šíré!</l>
     <l n="220" met="100010100100010" line_length="15">Rozhlížím se kolem, v duši mou myšlénka se loudí:</l>
     <l n="221" met="010100100101010" line_length="15">zdaž tebe, rodné mé hnízdečko, za rok zase uzřím? – –</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="222" met="110010100011000" line_length="15">Noc perutí černou přikrývala kraj ponenáhlu,</l>
     <l n="223" met="0100101001000010" line_length="16">když znavení cestou do tichých uliček jsme my vešli.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>