<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ZLATÉ PRÁZDNINY. (I.)</title>
    <author>Tomek, Ferdinand</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">166</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Tomek, Ferdinand_zlate-prazdniny-i</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ZLATÉ PRÁZDNINY. (I.)</title>
     <author>Tomek, Ferdinand</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ZLATÉ PRÁZDNINY. (I.)</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101000100110100" line_length="15">V průjezd hospody můj s rachotem vůz – archa obrovská –</l>
     <l n="2" met="1101010010010100" line_length="16">vjel, já pak z jeho útroby pracně se počnu dobývat.</l>
     <l n="3" met="00010010011000" line_length="14">V tom však již tlustý se domácí pán přikolíbal,</l>
     <l n="4" met="100100101001010" line_length="15">snímaje ozdobnou s třapcem velikým s hlavy čapku</l>
     <l n="5" met="0100100100010010" line_length="16">mou pravicí vztaženou potřásal a hlasně mě vítal:</l>
     <l n="6" met="100100100100100" line_length="15">„Pod střechu hospody hájecké vítáme srdečně</l>
     <l n="7" met="10100010100100010" line_length="17">hostě milého a toužně čekáme na rozkazy páně!“</l>
     <l n="8" met="10011001001001000" line_length="17">„„Zdá se, že pan Mikuláš veselou mysl svou zachoval si,““</l>
     <l n="9" met="1101010101001010" line_length="16">dím a se táži, jak už mnoho měšťákův tady mešká.</l>
     <l n="10" met="10010101000010010" line_length="17">„Všichni, co léta jiná, k Mikuláši se vrátili věrně,“</l>
     <l n="11" met="10010010101010" line_length="14">odvece hostinský. „Prvním hostem byla dáma,</l>
     <l n="12" met="101010100001001" line_length="15">známá z loňska paní radová a s ní dcerušek dvé;</l>
     <l n="13" met="100100100101010" line_length="15">dobré toť znamení, neb hned se za ní hnali páni:</l>
     <l n="14" met="110010110110010" line_length="15">pan ředitel Šesták, pan soudce, pan „Ozvěna“, – krátce:</l>
     <l n="15" met="1001001000010010" line_length="16">všichni se věrně mi vrátili zas, jen scházela vašnost!</l>
     <l n="16" met="000100100100100" line_length="15">Teď však jsem spokojen vida, jak vlaštovka poslední</l>
     <l n="17" met="0010100010010010" line_length="16">v své se vrací hnízdečko, jež od leta zůstalo prázdné.“ –</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="18" met="110100100100100" line_length="15">Řeč jeho, bystřiny podletní proudem se řinoucí,</l>
     <l n="19" met="100101010010000" line_length="15">přervala náhle paní hostinská červenolící,</l>
     <l n="20" met="010010101000100" line_length="15">jež z kuchyně právě s žezlem – velikou to vařečkou –</l>
     <l n="21" met="10010100100001010" line_length="17">vyšla a rychle otřevši o zástěru teď ruce mastné</l>
     <l n="22" met="101010010010010" line_length="15">ke mně krokem drobným hned chvátala úsměvu plná.</l>
     <l n="23" met="0010000100001010" line_length="16">„Však jsem myslila již,“ mne uvítala jak syna matka,</l>
     <l n="24" met="1010100100001010" line_length="16">„darmo letos makové buchtičky že já budu péci,</l>
     <l n="25" met="1000100101001010" line_length="16">darmo že též s rosolem pstruhy na stůl náš budu klásti,</l>
     <l n="26" met="000101010010010" line_length="15">když snad ten, jehož ústa dosud jen vzdávala chválu</l>
     <l n="27" met="010010101010100" line_length="15">mé kuchyni prosté, kde je Hájek, dávno zapomněl,</l>
     <l n="28" met="0001010100100010" line_length="16">snad juž i jinde našel mladší si kuchařku a lepší.“</l>
     <l n="29" met="1010010011010010" line_length="16">„„Myslím, v pravdě že, matko, ta zlá slova míněna nejsou,</l>
     <l n="30" met="10010010011010" line_length="14">odpouštím tedy jim,““ s výčitkou dím na to lehkou.</l>
     <l n="31" met="010001001001010" line_length="15">„„Žel, našinec že není, jak chtěl by, svým zcela pánem!</l>
     <l n="32" met="0101010100100100" line_length="16">Neb, kdy se dávno jiní rozprchli po ráji pozemském,</l>
     <l n="33" met="010010010100100" line_length="15">náš úkol jest, pouštěti hrůzu na žáčky-nováčky,</l>
     <l n="34" met="10001101010010" line_length="14">v posvátný již chrám vědy božské vstoupiti míní,</l>
     <l n="35" met="1001001001010000" line_length="16">inkoustem krvavým ducha jich plody odhadovat pak,</l>
     <l n="36" met="10010101010100" line_length="14">kantora přísnou tvář než možná svléci nadobro.</l>
     <l n="37" met="00010010011010" line_length="14">Teď však jsem svoboden, volný jak pták – bohu díky!““</l>
     <l n="38" met="1101000010100010" line_length="16">„Ach, jsme to nezdvořilí my lidé, odpustiti račte!“</l>
     <l n="39" met="0100101001010010" line_length="16">zas přejala slovo hostinská; „ani nezveme pána,</l>
     <l n="40" met="010101000010100" line_length="15">dál aby šel, než v průvanu tak jej státi necháme</l>
     <l n="41" met="1001010100010010" line_length="16">o hladu jistě po tak daleké dnes cestě a žízni.</l>
     <l n="42" met="01010100100100010" line_length="17">Již tedy račte do jizby naší se uchýliti prosté,</l>
     <l n="43" met="01000010010100" line_length="14">já na chvíli se zas krátkou k své plotně podívám,</l>
     <l n="44" met="1001000101001010" line_length="16">hostě bych uctila zas jednou přemilým jeho jídlem.“</l>
     <l n="45" met="10101011000100010" line_length="17">Řekla a zas v svoji říš s velikým se navrátila žezlem.</l>
     <l n="46" met="0010010000010100" line_length="16">Já pak, hodlaje odpočinouti si jízdě po dlouhé,</l>
     <l n="47" met="10010001010010" line_length="14">v hostinskou nevešel jsem místnost, ačkoli silně</l>
     <l n="48" met="110010001000100" line_length="15">pan Mikuláš výmluvností vrozenou mne vyzýval,</l>
     <l n="49" met="100010010010010" line_length="15">před duši mou v známém již kroužku mi zábavu kouzle</l>
     <l n="50" met="1001010010100010" line_length="16">v oblaku dýmu opojné vůně, při malvazi řízné,</l>
     <l n="51" met="010000100010010" line_length="15">nic nepomoh’ mu ni poslední, jejž podnikl, útok,</l>
     <l n="52" met="010010001000010" line_length="15">když zarudlou tváří svou blíž nakloniv se mi šeptal:</l>
     <l n="53" met="10101001010100" line_length="14">„O dva letos vzácné náš dům jest hosti bohatší;</l>
     <l n="54" met="10000100010100" line_length="14">manželský to je párek sic, však hrozně nerovný:</l>
     <l n="55" met="110100001011010" line_length="15">pán dobrý šedesátník juž, jeho vlas jako mléko,</l>
     <l n="56" met="101000100101010" line_length="15">kdežto panička jak andílek krásná, skoro dítě,</l>
     <l n="57" met="01010010010010010" line_length="17">jež sice vážně a přísně se do světa dívati hodlá,</l>
     <l n="58" met="1010010100100100" line_length="16">avšak ve brady důlku diblíka zapříti nemůže.</l>
     <l n="59" met="100110100100100" line_length="15">Jistě se rád každý na její tvářinku zadívá,</l>
     <l n="60" met="101001010001010" line_length="15">často, přečasto na ní utkví též mé oko hříšné,</l>
     <l n="61" met="00010101001001010" line_length="17">až se mi leckdy i má ubohá zatočí hlava bílá.“ –</l>
     <l n="62" met="1000100011001000" line_length="16">V zpovědi té vyrušen byl pan Mikuláš nenadále,</l>
     <l n="63" met="0010010101000010" line_length="16">když se kuchyňské dvéře za ním přiotevřely lehce.</l>
     <l n="64" met="101010101101000" line_length="15">Rázem uťal vzletnou svoji řeč, já pak za okamžik</l>
     <l n="65" met="100101001010100" line_length="15">v známý jsem vstoupil pokojík s dvěma okny malými,</l>
     <l n="66" met="01010100100100" line_length="14">z nichž přes dvůr lesy na blízké krásná je vyhlídka;</l>
     <l n="67" met="00100010101010" line_length="14">než v té chvíli se již soumrak snášel k zemi klidné,</l>
     <l n="68" met="100010010010100" line_length="15">obrysy teď černých že lesů jsem sotva rozeznal.</l>
     <l n="69" met="101001001001010" line_length="15">Nazpět v útulný pokojík obracím tedy zrak svůj:</l>
     <l n="70" met="1000100011000100" line_length="16">všecko tu tak jako dřív – než, viz, co to tam je nového?</l>
     <l n="71" met="1010001000100010" line_length="16">Sotva radostný jsem potlačil v tom okamžiku výkřik,</l>
     <l n="72" met="0010010100010010" line_length="16">když tam z koutu se náhle zaleskly mi klávesy bílé.</l>
     <l n="73" met="01001010101000100" line_length="17">Hned pokročím v ono místo a již ke klavíru sedám si,</l>
     <l n="74" met="1001010001010100" line_length="16">v klávesy prsty noří se a rázné nejprv akordy</l>
     <l n="75" met="101001001001000" line_length="15">v lásky šepot se mění, až zní teď mým pokojíkem</l>
     <l n="76" met="11010010101000" line_length="14">dvou šťastných lidiček píseň „Věrné milování“,</l>
     <l n="77" met="0100100100101010" line_length="16">již veliký Smetanův genius každou duši jímá.</l>
     <l n="78" met="10001001010010" line_length="14">Dlouho jsem se bavil tak zvučný zkoušeje nástroj,</l>
     <l n="79" met="0100010000010010" line_length="16">až polehoučku otevřely mé se dvéře a přes práh</l>
     <l n="80" met="1001001000101000" line_length="16">vcházela hostinská s večeří a za ní Karolinka,</l>
     <l n="81" met="1010100100010101" line_length="16">dcerka její jediná, pěnivý zas v sklence nesouc mok,</l>
     <l n="82" met="1010000100101010" line_length="16">hláskem pozdravujíc mne tichým a plachým spolu očkem.</l>
     <l n="83" met="001010100101010" line_length="15">Jak jen v krátké době vyrostlo milé toto děcko!</l>
     <l n="84" met="100100010100010" line_length="15">Bezděky přistoupil jsem blíže ku dívčině hezké,</l>
     <l n="85" met="1010100000100010" line_length="16">vlásky zlaté pohladil jsem jí a na čílko ji zlíbal,</l>
     <l n="86" met="010000100100010" line_length="15">jež pod vroucím mým se polibkem uzardělo lehce.</l>
     <l n="87" met="1010010010100100" line_length="16">K jídlu milému vyzývá snažně paní mne domácí</l>
     <l n="88" met="0010010100100100" line_length="16">(své se slabosti bojím vyjevit krásné tu kuchařce,</l>
     <l n="89" met="0001000100101010" line_length="16">snad že by mohla se pak vysmáti mojí chuti divné</l>
     <l n="90" met="01001010011000" line_length="14">neb v přímosti mojí pozvání zřít samovolné), –</l>
     <l n="91" met="0001001001001010" line_length="16">já však dřív uchopiv kulatou ruku té ženy dobré</l>
     <l n="92" met="101010001010000" line_length="15">vroucí díky činil jsem jí, že mi překvapení tak</l>
     <l n="93" met="100101001100010" line_length="15">příjemné krásným pianem den uchystala první.</l>
     <l n="94" met="1010011010101000" line_length="16">„V dobré paměti mám,“ vece vážně paní Mikuláška,</l>
     <l n="95" met="0100010000100010" line_length="16">„jak po klavíru u nás tu se vám stýskávalo často,</l>
     <l n="96" met="100010001001010" line_length="15">takže se mým jediným, ač tajným jen, stalo přáním,</l>
     <l n="97" met="0101010101001010" line_length="16">bych brzy mohla nějak dávnou ukojit vaši touhu,</l>
     <l n="98" met="010001000100100" line_length="15">až vhodná se mi příležitost naskytla nedávno:</l>
     <l n="99" met="1010100100100100" line_length="16">v dražbě totiž po naší sousedce domek se prodával</l>
     <l n="100" met="101001001010100" line_length="15">se vším nábytkem, mezi nímž taky tento klavír byl.</l>
     <l n="101" met="110000010100010" line_length="15">Oj, s jakovou já jsem se chutí súčastnila dražby,</l>
     <l n="102" met="001010101010000" line_length="15">zvlášť když nástroj onen jako dobrý odporučil nám</l>
     <l n="103" met="110010100010100" line_length="15">pan ředitel panství, – velikýť on hudby milovník!</l>
     <l n="104" met="000001101101010" line_length="15">Však by se byl můj muž k tomu dal pohnout asi sotva,</l>
     <l n="105" met="10001001100101000" line_length="17">stovky by zaň zaplatil tři, nebýti naší Karolinky,</l>
     <l n="106" met="10100101010010010" line_length="17">ježto tatínka kolem krku objala, líbala v ústa</l>
     <l n="107" met="10010100010101" line_length="14">s žádostí snažnou, krásné by ji hudbě učit dal.“</l>
     <l n="108" met="1100100010100100" line_length="16">„„Dík tedy můj Karolince! Abych vděčným se ukázal,</l>
     <l n="109" met="0100010100010010" line_length="16">sám v učení já na dva měsíce tu rád si ji vezmu.““</l>
     <l n="110" met="01000101000010100" line_length="17">Svým pohledem mně plachým Karolínka a matka její zas</l>
     <l n="111" met="1001101000100000" line_length="16">vzdávala dík slovy upřímnými, ku odchodu pak se</l>
     <l n="112" met="101000100011000" line_length="15">s dcerkou chystala tak hovoříc: „Už pojď, Karolinko,</l>
     <l n="113" met="1001010011000100" line_length="16">pánovi dáme pokoj, neb rád udělá si pohodlí.“</l>
     <l n="114" met="100100001011010" line_length="15">Ke mně pak obrátivši se – „Dobrou noc, pane!“ přála;</l>
     <l n="115" met="1001001000010010" line_length="16">„v hájeckém poprvé pokojíčku se vyspěte dobře,</l>
     <l n="116" met="10000101001000010" line_length="17">zdáti-li vám se budou nějaká, pamatujte si, čísla;</l>
     <l n="117" met="00101010100010" line_length="14">snad i na nás jednou štěstí usmáti se může!“</l>
     <l n="118" met="1001000001001000" line_length="16">S úsměvem odpověděl jsem jí, ona pak s Karolinkou</l>
     <l n="119" met="100010100010100" line_length="15">opětujíc znova pozdrav svůj už vyšla na chodbu.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="120" met="10010001001000100" line_length="17">Dobře se upravenou večeří po domácku posilniv</l>
     <l n="121" met="1010001011010100" line_length="16">k oknu sedám si a vonný vzduch piju doušky plnými.</l>
     <l n="122" met="1010101010101010" line_length="16">Kouzla plná dobo míru, vlahá, krásná noci letní!</l>
     <l n="123" met="110100100010010" line_length="15">Kol ticho posvátné, městečko i příroda dřímá,</l>
     <l n="124" met="1001010010101000" line_length="16">zdá se ti, dech že tušíš, jímž ňadra její zdvihají se;</l>
     <l n="125" met="1001100100101010" line_length="16">chvílemi klid přeruší štěkotem věrný domu hlídač</l>
     <l n="126" met="010010101010100" line_length="15">neb hlubokým, táhlým tónem rohu jindy ponocný.</l>
     <l n="127" met="001101000010100" line_length="15">Však teď – slyš! – zvuky rozmanité jak v sluch ti zanáší</l>
     <l n="128" met="101001010010000" line_length="15">vánek příjemný! Zprvu hlásky se jednotlivé jen</l>
     <l n="129" met="10010001011000" line_length="14">ozvaly, nejvyšší, k nim silný alt přidružil se,</l>
     <l n="130" met="101000010010100" line_length="15">sbor vždy mohutní víc – to pějí svou hymnu večerní</l>
     <l n="131" met="01001000010010" line_length="14">tam v rybníku za městečkem vod pěvkyně – žáby.</l>
     <l n="132" met="010100100011010" line_length="15">Ať komu divných těch stvořeníček zpěv proti srsti,</l>
     <l n="133" met="01010100010100" line_length="14">ať před ním uši zakrývá, – já rád mu naslouchám,</l>
     <l n="134" met="0001010001000100" line_length="16">snad že ni venkov bez něho bych neuměl si pomyslit!</l>
     <l n="135" met="10100010001010" line_length="14">Zpěv ten před duši mou nejkrásnější doby kouzlí:</l>
     <l n="136" met="01000101101010" line_length="14">jej slýchával jsem jako hoch, když jsem s druhy mládí</l>
     <l n="137" met="101010010101010" line_length="15">volně těkal po polích s myslí jasnou beze mráčku,</l>
     <l n="138" met="1001000101010100" line_length="16">nedbaje, slunko-li níž, až pak zvony náhle večerní</l>
     <l n="139" met="0100100010010100" line_length="16">svým hlaholem k modlitbě a návratu rychle pobídly,</l>
     <l n="140" met="001010010010010" line_length="15">neb jsem vždycky babičce věřil, jež říkala často,</l>
     <l n="141" met="10010100010101010" line_length="17">později zlá že klekánice venku chodíc děti béře;</l>
     <l n="142" met="101010010001000" line_length="15">zpěv mne žabí vítal, když v soumraku sem na kočáře</l>
     <l n="143" met="1010001000101010" line_length="16">svému rodišti se blížíval, bych užil blaha prázdnin;</l>
     <l n="144" met="1010101000101000" line_length="16">zpěv ten touhy plný krajinou mne tichou doprovázel,</l>
     <l n="145" met="001001000100100" line_length="15">když jsem pozdě se od známého vracíval okénka...</l>
     <l n="146" met="010101010101001" line_length="15">Můj Bože, kam se poděl dětství krásný, blažený věk?</l>
     <l n="147" met="1010011010101000" line_length="16">kamže jinošství čas, doba lásky, plná ideálů?</l>
     <l n="148" met="11000100100100100" line_length="17">Ach, do propasti šeré vše zapadlo a víc se nevrátí! –</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="149" met="100100101010010" line_length="15">V urputném s životem krušným boji, zápase dlouhém</l>
     <l n="150" met="100110000101000" line_length="15">o chleba kus nejeden již mně z dávných ideálů</l>
     <l n="151" met="1101001010101010" line_length="16">– květ luzný – opadal, zbyla sněť mi holá nebo jizva.</l>
     <l n="152" met="1001100010101010" line_length="16">Zdálo se čas nějaký, že osud smířit chce se se mnou,</l>
     <l n="153" met="0010001010100100" line_length="16">však jen zdálo se tak; brzy na mne opět se vyřítil,</l>
     <l n="154" met="1010100101001010" line_length="16">ránu metal za ranou, až pak dovršil svoje dílo</l>
     <l n="155" met="10100100010100100" line_length="17">vzav mi tatíčka milého a krátce za ním i matičku.</l>
     <l n="156" met="100100101000010" line_length="15">Otcovský domeček, jenž tak veselý byl a vlídný,</l>
     <l n="157" met="1010010101000100" line_length="16">smutně na pozdrav zdá se kynout, – jako já je sirotkem...</l>
     <l n="158" met="010100010110100" line_length="15">Tak trudné upomínky jenom má pro mne rodiště,</l>
     <l n="159" met="010100110101010" line_length="15">než přece vezdy co rok s touhou chvátám k němu dětskou;</l>
     <l n="160" met="01010101001010100" line_length="17">jen v jeho lůně milém doma jsem, všude jinde cizincem.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="161" met="101000100010100" line_length="15">Dlouho ve myšlénkách takových já dlel jsem u okna,</l>
     <l n="162" met="101100010110100" line_length="15">slzný proud, z oka jenž se řinul, dech vánku vysoušel,</l>
     <l n="163" met="1010100100100010" line_length="16">v nitro bolem zkrušené božský mi zavívaje mír zas.</l>
     <l n="164" met="1010010100100100" line_length="16">Dlouho seděl jsem; i pak, když jsem se na lůžko odebral,</l>
     <l n="165" met="1001010100101010" line_length="16">dlouho mi ještě v uších divná ta žabí zněla píseň,</l>
     <l n="166" met="01000101000011000" line_length="17">až znaveného posléz ukolébala sen v blahodárný. – –</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>