<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Émigrants</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">138</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_emigrants</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Émigrants</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Émigrants</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Il fait nuit. — Et la voûte est ténébreuse où monte,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Par la sonorité du bâtiment de fonte,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Le jet de vapeur blanche au sifflement d’enfer,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Hennissement affreux du lourd cheval de fer</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Qui vient à reculons et lui-même s’attelle,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Avec un bruit strident d’enclume qu’on martèle,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Au long train des wagons béants le long du quai.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Attirés par ce bruit de fer entre-choqué,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">De pâles voyageurs, aux figures chagrines,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Regardent, en collant leurs fronts las aux vitrines,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Les machines qui vont les entraîner si loin,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun d’eux, sans le dire à l’autre, dans son coin,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Se sentant envahir par l’effroi taciturne</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Qui nous prend au début d’un voyage nocturne.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">— Un départ est toujours triste ; mais ce départ</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Semble vraiment empreint d’une tristesse à part.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">D’abord, c’est un convoi de pauvres. Règle austère :</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’il s’en aille en voyage ou qu’il s’en aille en terre,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Vivant ou mort, le pauvre a sa voiture à lui.</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis, ceux-là qui vont habiter aujourd’hui,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Pendant toute une veille, en ces sombres voitures,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Qui devront endurer, tremblantes créatures,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Le froid de l’insomnie et le froid de l’hiver,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et que l’on jettera demain, prés de la mer,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Devant les paquebots couverts de voiles blanches,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Dont ils devront franchir le passage de planches</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Pour retrouver encor la nuit des entreponts ;</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Ces paysans, honteux de passer vagabonds</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et que soutient à peine un espoir chimérique,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sont des émigrants qui vont en Amérique.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà de bien longs jours déjà qu’ils sont partis</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Le père tout chargé de paquets et d’outils,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">La mère avec l’enfant qui pend à la mamelle</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et quelque autre marmot qui traîne la semelle</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et la suit, fatigué, s’accrochant aux jupons ;</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Le fils avec le sac au pain et les jambons,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et la fille emportant sur son dos la vaisselle.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux ceux qui n’ont pas quelque vieux qui chancelle</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui gronde et qu’on a, s’effarant, après soi !</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi donc partent-ils, ces braves gens ? Pourquoi</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">s’en vont-ils par l’Europe et vers le nouveau monde,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Étonnés de montrer leur douce pâleur blonde</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et la calme candeur de leurs tristes yeux bleus</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les chemins de fer bruyants et populeux ?</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">C’est que parfois la vie est inhospitalière.</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Longtemps leur pauvreté naïve, pure et fière,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">En plein champ, près du pot de grès et du pain bis,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">A lutté, n’arrachant que de maigres épis</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">A la terre trop vieille et devenue avare.</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Car il leur fut ingrat, implacable et barbare,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Ce vieux sol paternel, ce sol religieux,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Où parfois, comme un don laissé par les aïeux,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Leur pioche déterrait un peu d’or ou des armes,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Et que leur front baignait de sueurs et de larmes,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Tristes et patients, longtemps ils ont lutté</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Contre son inertie et sa stérilité,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Mais vainement. Alors, la vie étant trop chère</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Pour qu’ils pussent laisser, une année, en jachère</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sol qui refusait toujours de les nourrir,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ont vu qu’il fallait s’en aller ou mourir ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous, pleins du regret des récoltes futures,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6−6">Ils sont partis vers les lointaines aventures.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! comme je les plains, les humbles, les petits,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Tous ceux-là qui sont nés et qui vivent blottis</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Timidement autour d’un clocher de village ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux que retient, bien mieux que l’ancien vasselage</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et que tous les vieux jougs du monde féodal,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">L’étroit et tendre amour de leur pays natal ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-là que le galop d’un voyageur étonne,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sentent que le vrai bonheur est monotone</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui ne veulent pas d’autre sort que le sort</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">De leurs pères, de qui la naissance et la mort</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">S’inscrivaient, — c’était tout, — aux marges d’une Bible.</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il leur faut quitter la masure paisible,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Le foyer près duquel leur enfance a rêvé</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Et le champ que leurs bras virils ont cultivé ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ils s’en vont, tirant ou poussant la charrette,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et jetant un regard suprême et qui regrette</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">A mille objets qui sont pour eux de vieux amis :</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Au pâturage avec les grands bœufs endormis,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Au vieux pont, à l’auberge en face de l’église,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">A l’enseigne où le grand Frédéric prend sa prise,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Au lavoir plein du bruit des linges que l’on bat,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! qu’il doit se livrer un lugubre combat</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leurs âmes déjà se sentant orphelines,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu’ils voient grandir ces lointaines collines</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Où naguère pour eux le monde finissait,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’ils songent avec amertume que c’est</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">La terre maternelle et dont vécut leur race,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">La terre qui devient marâtre et qui les chasse !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Encor si l’avenir était riant pour eux,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Et s’ils étaient certains d’un lendemain heureux !</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ils n’ont presque pas d’espoir qui les soutienne.</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">L’Amérique n’est plus cette jeune Indienne</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Souriante en son île au milieu des roseaux</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Et couronnant son front de plumages d’oiseaux,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Telle qu’ils l’ont rêvée autrefois, à l’école.</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Pour eux, durs ouvriers du labeur agricole,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qu’ils comptent trouver là-bas, c’est seulement</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">La forêt monstrueuse au noir tressaillement,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Où, rampant et glissant, la hideuse famille</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">De la nature vierge et féroce fourmille ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">C’est la bataille avec la hache, avec le pic,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Contre les troncs noueux et les rochers à pic ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">C’est le miasme lourd du terrain noir et riche</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’en grelottant de fièvre, avec rage, on défriche ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Les grands feux dans les bois et les nuits sans repos</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Où l’on voit scintiller, autour de ses troupeaux,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l’ombre, les yeux d’or des jaguars et des onces ;</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">C’est la bêche tranchant les serpents et les ronces ;</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">— Enfin, comme un bonheur qu’on n’ose pas prévoir,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Et si Dieu plus clément daigne un jour s’émouvoir</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Des cantiques chantés en chœur sous les étoiles,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">C’est, après le sommeil frileux entre deux toiles</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Et les maigres soupers de lard et de biscuits,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">La famille restée encore entière, et puis</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">De gais et longs repas, par les soirs de dimanches,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Devant une moisson, près d’un logis de planches.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Pour l’instant, du trop long voyage tout meurtris,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Dans cette gare, en haut d’un faubourg de Paris,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Ils attendent, muets du regret qui les navre,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Le convoi qui les doit jeter aux quais du Havre</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on n’a pas pour eux allumé de quinquets,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">On croit qu’ils dorment tous, penchés sur leurs paquets,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la salle aux longs bancs, sombre comme une geôle.</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l’époux qui soutient, lasse sur son épaule,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Une tête de femme où sont clos de doux yeux,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Promène autour de lui des regards anxieux ;</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la mère est en proie aux présages funèbres,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Qui cache sous ses mains jointes, dans les ténèbres,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Des fronts d’enfants serrés contre elle avec terreur ;</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il pâlit, ce jeune et triste laboureur,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sent, en la serrant sous la sienne pressée,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Frissonner une main douce de fiancée !</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">— Sinon pour soi, du moins pour l’être faible et cher,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun songe au pays dans cette nuit d’hiver,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Et, jugeant que la salle est très-mal éclairée,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Essuie, en se cachant, une larme ignorée.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>