<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Fantaisie nostalgique</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">46</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_fantaisie-nostalgique</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Fantaisie nostalgique</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Fantaisie nostalgique</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">D'être ou de n'être pas je n'ai point eu le choix,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, dans ce siècle vide, ennuyeux et bourgeois,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis comme un enfant volé par des tziganes,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Qui chassa les oiseaux avec des sarbacanes,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et devint saltimbanque et joueur de guzla.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Longtemps il n'a mangé que le pain qu'il vola,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme un loup, il n'eut que les bois pour repaire.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, un beau jour, il est retrouvé par son père,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Un magnat, tout couvert de fourrure et d'acier,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Portant l'aigrette blanche à son bonnet princier.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Le vieil homme l'emporte en sanglotant de joie.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">On habille l'enfant de velours et de soie ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Il couche sur la plume et mange dans de l'or.</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il rentre au château, le nain sonne du cor,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et, monté comme lui sur un genet d'Espagne,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Un antique écuyer balafré l'accompagne.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Un clerc, très patient, lui donne des leçons.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Son père, en son fauteuil tout chargé d'écussons,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">L'attire quelquefois tendrement, puis se penche</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et longtemps le caresse avec sa barbe blanche.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Des femmes, dont les yeux sont doux comme les mains,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Baisent son front hâlé par le vent des chemins</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Et détachent pour lui le bijou qui l'occupe,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Ne sachant pas qu'il sent leurs genoux sous la jupe</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'au pays bohème où l'enfant voyagea,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Avant d'avoir quinze ans on est homme déjà.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ni les beaux habits, ni les tables chargées</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">De gâteaux délicats, de fruits et de dragées,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Ni le vieil écuyer qui lui dit ses combats,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Ni les propos du clerc qui le flatte tout bas,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Ni les doux oreillers de la profonde alcôve,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Ni le palefroi blanc harnaché de cuir fauve,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Ni les jeux féminins qui font bouillir son sang,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ni son père qui rit et pleure en l'embrassant,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Rien ne peut empêcher que son cœur ne se serre</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Alors qu'il se souvient de sa libre misère.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! qu'il aimerait mieux le fruit à peine mûr</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on dérobe et qu'on mange, à cheval sur un mur,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Le revers du fossé pour dormir, et la source</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Pour laver ses pieds nus fatigués d'une course,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Mais du moins le plein ciel et le vaste horizon !</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">— Parfois, sur le rempart de sa noble prison,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">On le voit, poursuivant sa chimère innocente,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Caresser de ses doigts une guitare absente</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et, les regards au ciel, le seul pays natal,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Se chanter à voix basse un air oriental.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>