<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Château à vendre</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">21</measure>
    <measure unit="line">246</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_chateau-a-vendre</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Château à vendre</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Château à vendre</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la route déserte où le pavé du roi,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Usé, cassé, disjoint par le poids du charroi,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Étend vers l'horizon sa ligne monotone,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Je cheminais, pensif, un soir de fin d'automne.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Le vent d'ouest tourmentant les lourds nuages gris</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Gémissait. Des tilleuls, par octobre flétris,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà son souffle avait arraché la dépouille</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et chassait devant moi ces tourbillons de rouille.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">On ne fréquente plus ce chemin déclassé,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Mais cette solitude évoque le passé</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Et fait rêver de temps enfui, d'ancienne France.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Ces grands arbres ont vu passer la diligence.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Les plus vieux des corbeaux planant sur les sillons</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">S'effarèrent aux coups de fouet des postillons.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">L'écho, sourd aujourd'hui, des prochaines collines</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Répéta le fracas du galop des berlines,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'antique chaussée où poussent des pavots</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">A.fait jaillir du feu sous le fer des chevaux.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Maintenant c'est un lieu morne sous un ciel terne.</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">L'automobile, monstre effrayant et moderne,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Évite ce pavé qui crèverait ses pneus.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="22" rhyme="a" line_length="4+8">Je flânais donc, lorsque, sur un mur ruineux,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Une affiche attira mon regard pour m'apprendre</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un château du pays, tout proche, était à vendre</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Avec ses prés, ses bois, ses fermes, ses hameaux.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Puis j'aperçus, au bout d'un long couvert d'ormeaux</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Dont la ramure forme une voûte et se croise,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Le rose de la brique et le gris de l'ardoise</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et, devant ce logis ayant noble et grand air,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">La large grille avec ses artichauts de fer.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai voulu visiter la maison condamnée.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Une ruine, hélas ! et très abandonnée.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi les nénuphars et les souples roseaux,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Le château lézardé, tel qu'une fleur des eaux,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Émerge de fossés à l'eau trouble et malade,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Et les vieux mascarons sculptés de la façade</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Penchent sur ce marais leurs visages chagrins.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Aux alentours, ce sont quinconces, boulingrins,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Cabinets de verdure et plates-bandes droites.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Deux bustes surgissant de leurs gaines étroites</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6−6">Montrent encore, en un déshabillé coquet,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Pomone avec ses fruits, Flore avec son bouquet.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Bref, c'est bien le jardin où notre ancien génie</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Mit son goût de correcte et trop sage harmonie.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le désordre l'a transformé. Reconquis</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6−6">Par l'herbe folle, par les lierres, par les guis,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Et laissé trop longtemps sans soins et sans culture,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Paisiblement le parc retourne à la nature.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Partout c'est un tapis de vieux feuillages secs.</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Plus d'ifs taillés pareils aux pions du jeu d'échecs.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">La charmille se change en bocage quelconque.</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Le triton du bassin ne tire de sa conque</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Nul jet d'eau. Le rosier redevient églantier.</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Un banc sert de perchoir aux poules du portier.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Vifs, de légers lapins sautent sur les pelouses,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'affreux limaçons souillent de leurs ventouses</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Un dieu-terme qui gît sur le sol, mutilé.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Le pauvre parc ! Il est charmant, mais désolé.</l>
    </lg>
    <lg n="5" />
    <lg n="6">
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Je gravis le perron. Dans le grand vestibule,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">L'humidité déteint les murs et les macule.</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">En entrant, un frisson vous passe sur le corps.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Là, certains ornements, — têtes de cerfs dix-cors,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Hures de sangliers, trompes à la Dampierre, —</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Puis la rampe dorée et l'escalier de pierre</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Gardent encore un peu d'aspect seigneurial.</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Cependant on sent bien, dès le seuil glacial,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Que la noble demeure est décidément morte ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et du salon d'honneur quand j'eus franchi la porte,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, pour donner du jour, le rustique valet</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvrit une croisée et poussa le volet,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6−6">L'irréparable, la sinistre décadence</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">M'apparut brusquement dans sa froide évidence.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! quel fils, du passé de sa race oublieux,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Laissa crouler ainsi le toit de ses aïeux ?</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Pierres de sa maison, depuis combien d'années</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">A cette lente mort vous a-t-il condamnées ?</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Qui le sait ?… Je devine un drame, un désespoir…</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">L'obscure solitude et le silence noir,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis que plus jamais l'air ici ne pénètre,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis qu'on a bouché la dernière fenêtre,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Ont fait leur œuvre ainsi que les vers d'un cercueil.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Le désordre est flagrant dès le premier coup d'œil.</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Tout est détruit, gâté, souillé, réduit en loques.</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Le grand lustre, brisant toutes ses pendeloques,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Est tombé du plafond et, dans ce choc brutal,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">A jonché le parquet de fragments de cristal.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Partout le bois se fend, la peinture s'écaille.</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Le mobilier n'est plus qu'une ignoble antiquaille ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Car les rats j'en ai vu trois ou quatre s'enfuir —</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Ont rongé le satin, le velours et le cuir.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Pas une étoffe n'est par leurs dents épargnée.</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Un voile épais et gris de toiles d'araignée</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Cache, dans le foyer, la plaque et son blason.</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Des champignons hideux et gonflés de poison</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Poussent dans tous les coins. Sur la tapisserie,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Vénus sortant de l'onde est de lèpre pourrie,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Et les planchers branlants fléchissent sous les pas.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Un miroir était là, fêlé du haut en bas.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Je vis, tant m'obsédait cette horrible agonie,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Un spectre — c'était moi — dans la glace ternie.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Mais un détail navra mon âme jusqu'au fond.</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">C'était tout simplement un tricot comme en font</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Les dames des châteaux pour les pauvres familles,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Un tricot traversé de deux blanches aiguilles,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, depuis le moment du funeste abandon,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6−6">Était resté sur le marbre d'un guéridon</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Où j'aurais pu tracer mon nom dans la poussière.</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, cet humble travail qu'une main noble et fière</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Avait abandonné depuis cet ancien jour,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Affirmait tristement le départ sans retour,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Et plus que ce château que, dans un temps très proche,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Les limousins mettront par terre à coups de pioche,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Plus que ce parc sauvage où les ronces ont crû,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Il m'adressait l'adieu d'un monde disparu.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">O France du passé, dans ma mélancolie,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Alors tu me semblas pour toujours abolie,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Bien morte, sans laisser souvenirs ni regrets !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Mais j'étais entouré de vivants, les portraits.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6−6">Noirs et fumeux dans leurs bordures dédorées,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Ils garnissaient les murs des salles délabrées</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6−6">Et me troublaient de leurs regards mystérieux ;</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous, dames guindant leur maintien gracieux,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Gentilshommes figés dans un geste de gloire,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Ils surgissaient du fond ténébreux de l'histoire.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Voici tout d'abord, peints par Clouet ou Porbus,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Les ancêtres, mignons frisés, ligueurs barbus,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Raides dans leurs pourpoints, engoncés dans leur fraise ;</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, non loin d'un jeune homme au feutre Louis Treize,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Un froid vieillard au front austère et monacal,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sans doute a souffert du tourment de Pascal,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">— Grave portrait signé : « Philippe de Champaigne. » —</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, très pompeux, voici les hommes du grand règne.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Près d'un prélat drapé dans un goût somptueux,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Une énorme perruque aux replis tortueux</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Inonde l'habit rouge et le bout de cuirasse</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">D'un maréchal de camp au nez de grande race,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Tout triomphant encor des conquêtes du Roi.</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Puis c'est un élégant vainqueur de Fontenoy,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres, d'autres encore, — enfin, dans un grand cadre,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Jeune, poudré de frais, charmant, un chef d'escadre</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, pour le branle-bas ayant fort galamment,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son jabot, piqué son plus beau diamant,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Debout sur son château d'arrière, sourit d'aise</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Aux flammes des canons d'une frégate anglaise.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">A côté d'eux, voici les femmes d'autrefois.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Cette rousse aux yeux verts, sous les derniers Valois,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Offrit, dans le drap d'or, sa superbe poitrine</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Près de la reine en deuil, la vieille Catherine.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Pour cette brune aux nœuds de rubans satinés,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6−6">Malgré l'édit sur les duels, les raffinés</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Se sont poussé leurs plus subtiles estocades.</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Au temps de Mazarin, parmi les barricades,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Paris a salué d'un vivat triomphal</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Cette blonde frondeuse en habit de cheval ;</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Et la robuste dame à la robe étoffée,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Portant la gorge haute et lourdement coiffée,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">En un pesant carrosse a dû suivre à grand train</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Le Roi-Soleil devant Namur et sur le Rhin.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Puis voici les beautés d'un siècle plus frivole</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de galanterie et de plaisir s'affole ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'une rêve, un doigt dans quelque livre impur,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'autre, près d'un paon gonflant son col d'azur,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Par caprice païen — dont Dieu veuille l'absoudre —</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">S'est fait peindre en Junon, mais en gardant sa poudre.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">J'y songe. Les derniers de ces gens comme il faut,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Aux mauvais jours, ont dû mourir sur l'échafaud</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Ou traîner en exil des misères secrètes.</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Ce pauvre vieux, naguère officier des levrettes,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">A Londres ramassa du pain dans le ruisseau ;</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Et le gentil collier fait d'un ruban ponceau,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pare cette enfant exquise, prédestine</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6−6">Son cou si blanc à la sanglante guillotine.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">L'ancien régime est mort, et tout de suite après</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont un air bourgeois et déchu, les portraits.</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">C'est de la grande gloire encore qu'on respire</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Devant ce colonel chamarré de l'Empire,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Qui porte dans son bras arrondi son colback.</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ensuite quel triste et piteux bric-à-brac !</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le Bourbon podagre à grosses épaulettes,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Le beau sexe eut vraiment de grotesques toilettes,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'on ne prendrait pas pour un homme bien né</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Ce pédant doctrinaire à l'habit boutonné.</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Un peu plus loin, c'est vrai, l'on retrouve l'armée.</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Le haut képi d'Isly, le caban de Crimée,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6−6">Font plaisir. Mais que ces tableaux sont gris et froids !</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et cette dame qui, sous Napoléon Trois,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Eut ce buste opulent et cette taille fine,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Est ridicule avec son ample crinoline.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Je sortis, murmurant presque un De profundis</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Sur cette tombe où gît la France de jadis.</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, dehors, ranimé par la bise automnale,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Je me suis rappelé l'œuvre nationale,</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">L'œuvre de cette France, et j'eus comme un remords</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">En songeant à l'oubli qui couvre tous ces morts.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, ceux que ce logis en ruine eut pour hôtes</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Ont commis, j'en conviens, des erreurs et des fautes ;</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont de durs abus trop longtemps profité.</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Mais vers plus de justice et de fraternité</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Sommes-nous sûrs d'aller ? Vers quel gouffre nous roule</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Le stupide et changeant caprice de la foule ?</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">« Ni Dieu ni Maître ! » Mais nous nous humilions</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Devant les souverains du jour, les millions,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Et notre âme vénale, au Veau d'Or convertie,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Trouve à l'abject écu la splendeur de l'hostie.</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Notre pire démence, en ce siècle orgueilleux,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">C'est l'horreur du passé, le mépris des aïeux.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6−6">Mais le poète les respecte, et, tout à l'heure,</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Quand ils m'ont apparu dans la vieille demeure,</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Mon cœur fut attendri, car je reconnaissais</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">En eux de vrais, de purs, d'authentiques Français</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6−6">Qui donnèrent, pour des siècles, à notre race,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Les hommes leur vaillance et les femmes leur grâce.</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Le mal, quand ils l'ont fait, fut celui de leur temps,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la France est leur œuvre et, pendant des cent ans</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Et des cent ans, ils ont peiné pour son service.</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Leur sang fut le ciment de ce grand édifice.</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont, croyant en Dieu, fidèles à leur roi,</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Maintenu l'unité de pouvoir et de foi.</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Leur effort instinctif, pendant la lente histoire,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Province par province, accrut le territoire.</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Il leur doit, ce pays natal que nous aimons,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Sa ceinture de mers, de fleuves et de monts,</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Leur épée a donné sa forme à la patrie,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Et si, de notre temps, elle s'est amoindrie,</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">C'est que nous n'avons pu, peuple au cœur fatigué,</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Garder intact le sol qu'ils nous avaient légué.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">France dès fleurs de lys, puissant et beau royaume,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Je reste ému d'avoir évoqué ton fantôme</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Devant ces vieux portraits aux cadres vermoulus,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Qui m'ont si tristement redit que tu n'es plus.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Vers ton noble passé ma mémoire remonte,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! en d'affreux jours de douleur et de honte</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Où, comme pénétrés d'un miasme empoisonneur,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Dépérissent la foi, la bravoure et l'honneur.</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ce pauvre pays qui se rue aux abîmes</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Est celui, tu le sais, des surprises sublimes.</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Nos drapeaux sont changés, France des fleurs de lys !</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Mais puisque le nouveau nous montre dans ses plis</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="4+4+4">Aux trois couleurs, lorsque le vent les développe,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Des mots en or prouvant qu'il fit le tour d'Europe,</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Pour lui j'ose espérer un glorieux réveil.</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'avec l'aide de Dieu, splendide, au grand soleil,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un ciel de victoire encore il se déploie !</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Alors, oh ! je suis sûr que d'orgueil et de joie,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">France des morts, dont j'ai le regret si troublant,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6−6">Tu frémiras dans ton linceul, le drapeau blanc !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>