<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Angélus</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">46</measure>
    <measure unit="line">956</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_angelus</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Angélus</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Angélus</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Tapi dans les rochers qui regardent la plage,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Au pied de la falaise est le petit village.</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les vagues ses toits ont l'air de se pencher,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses mâts de bateaux entourent son clocher.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">C'est en mai. — L'Océan, dans ces belles journées,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">A l'azur tiède et clair des méditerranées.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Il chante, et le soleil rend plus brillante encor</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Son écume glissant le long des sables d'or.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">L'odeur du flot se mêle aux parfums de la terre</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et, là-bas, le petit jardin du presbytère,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">A mi-côte, est rempli de fleurs et de rayons.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Blond, rieur et chassant aux premiers papillons,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Un bel enfant y joue et va, sur la pelouse,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Du vieux prêtre en soutane au vieux bonhomme en blouse</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sont là, l'un disant ses prières tout bas,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">L'autre arrosant des fleurs qu'il ne regarde pas,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Car pour mieux voir l'enfant, qui court dans la lumière,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">L'un néglige ses fleurs et l'autre sa prière ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous les deux se font des sourires joyeux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Le prêtre est le curé de l'endroit ; l'autre vieux</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">En est le fossoyeur. Le premier dans sa cure</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Mène depuis vingt ans sa douce vie obscure.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ce juste a fait le bien, ainsi qu'il l'a prêché,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et se laisse appeler bonhomme à l'évêché,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6−6">Sans s'étonner et sans que son zèle en décroisse.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Comme le cimetière est près de la paroisse,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il est bien seul, qu'il aime à deviser un peu</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">En se chauffant les pieds, le soir, au coin du feu,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme il n'entend rien aux choses maritimes,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Le fossoyeur et lui sont devenus intimes.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Car c'est, à la campagne, un causeur assuré</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un soldat vétéran auprès d'un vieux curé.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Celui-là, revenu dès longtemps au village,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Invalide vaincu par la guerre et par l'âge,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Trop vieux pour devenir laboureur ou marin,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Est fossoyeur, et chante, aux grands jours, au lutrin.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Or, c'est un compagnon agréable au vieux prêtre,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Disant trop longuement ses batailles, peut-être,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Mais résigné, naïf, n'engendrant point l'ennui,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Et que le curé sait doux et bon comme lui.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Tous deux s'aiment. Et quant au bel enfant qui joue,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel dans le regard, l'aurore sur la joue,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour lequel ils ont ce sourire attendri,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">C'est Angélus, l'enfant trouvé, leur fils chéri.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ces cheveux blonds au vent sont la dernière flamme</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se reflète encore au miroir de leur âme ;</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Et, parmi les bleuets et les coquelicots,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ce bon rire aux éclats vibrants et musicaux</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Leur fait une vieillesse encore ensoleillée.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Car naguère ils étaient bien seuls, et la veillée</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Leur semblait longue. Assis près de l'âtre et rêvant,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis qu'ils écoutaient les longs sanglots du vent</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Et la mer se brisant aux rochers des presqu'îles,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Un nuage passait sur leurs âmes tranquilles.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">La causerie avec le foyer s'éteignait.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Le vieux prêtre fermait son livre, et se signait</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Comme contre un désir coupable et qu'on repousse ;</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Le vétéran vidait sa pipe sur son pouce ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous deux se taisaient, songeant qu'ils étaient seuls</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et que tous ces vieux morts, cousus dans leurs linceuls,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Qui venaient réclamer de l'un une prière</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Et de l'autre un trou noir au fond du cimetière,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Avaient du moins autour de leur pauvre cercueil</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Des femmes qui pleuraient et des enfants en deuil ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Que ces gens se faisaient répéter la promesse</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'on n'oublierait rien, ni les fleurs, ni la messe :</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'eux, lorsqu'ils seraient à jamais endormis</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sous terre, ils n'auraient point de parents ni d'amis</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Pour arracher l'ortie et la ronce mauvaise</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Frissonnant sur leur tombe au vent de la falaise.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Un soir le fossoyeur, d'un ton mal assuré</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Et les deux mains au feu, dit :</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">Et les deux mains au feu, dit : « Monsieur le curé,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Puisque vous savez tout, vous devriez me dire</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui fait qu'aujourd'hui nous ne pouvons pas rire ;</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant, sans avoir besoin d'être indulgents,</l>
     <l n="77" rhyme="b" line_length="6+6">Nous pouvons nous donner comme deux braves gens.</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne sais rien, c'est vrai ; que le bon Dieu m'assiste !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="79" line_length="6+6">— C'est vrai, » dit le curé.</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">— C'est vrai, » dit le curé. Puis, après un moment</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">« Oui, nous avons rendu, malgré la chair fragile,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">A César comme à Dieu ce que veut l'Évangile,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous n'avons ni l'un ni l'autre fait le mal.</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Nos cœurs sont innocents comme au jour baptismal ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Rien ne les assombrit et rien ne les déprave,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Le mien étant pieux et le vôtre étant brave.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Priant pour les vivants et prenant soin des morts,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Nous vieillissons ici, calmes et sans remords.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Et pourtant notre vie est triste !</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Et pourtant notre vie est triste ! — Au point, dit l'autre,</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Que vous, monsieur l'abbé, vous, plus saint qu'un apôtre,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous ai vu jeter, dans vos jours de souci,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">— Le pêcheur, dit le prêtre, heureux parmi les hommes,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">N'a pas du laboureur les ennuis économes ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Il a la mer ; il a sa plage de galets</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Pour prendre du varech et sécher ses filets ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Et, si les flancs épais de sa barque normande</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Regorgent de saumon, de congre ou de limande,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Oublieux du péril auquel il s'exposa,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Il revient tout joyeux à son feu de colza,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Sans penser que demain il faut qu'il recommence</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Sa bataille éternelle avec la mer immense,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et pose à son retour des baisers triomphants</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les fronts inégaux de ses petits enfants.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Un enfant ! C'est cela qui nous manque peut-être.</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Nous n'avons pas d'enfant, hélas !</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Nous n'avons pas d'enfant, hélas ! Et le vieux prêtre</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Reprit, en tisonnant tout doucement son feu :</l>
     <l n="109" rhyme="b" line_length="6+6">« Tous les moyens sont doux, ami, de plaire à Dieu.</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Il est doux d'obéir, d'être humble et d'être chaste ;</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Mais notre cœur humain est-il donc si peu vaste,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Que la patrie et Dieu, dans ce cœur enfermés,</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">N'y puissent laisser place à des êtres aimés ?</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Pourtant Dieu, c'est l'amour, lisait bien que nous sommes</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Aimants ; et puis c'est grand, cela : faire des hommes.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Vivre au milieu de fils chrétiens, c'est aussi beau</l>
     <l n="117" rhyme="b" line_length="6+6">Que servir un autel ou défendre un drapeau.</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Ce doit être un devoir bien plus lourd qu'on ne pense,</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, mais qui porte en lui sa chère récompense.</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Nous n'avons pas d'enfant, voilà !</l>
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">Nous n'avons pas d'enfant, voilà ! — Certainement,</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Dit l'autre. Quand j'étais encore au régiment,</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand, les pieds meurtris aux cailloux des montagnes,</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Je m'en allais coucher chez les gens des campagnes,</l>
     <l n="125" rhyme="b" line_length="6+6">Qui m'accueillaient fort mal et n'avaient d'autre soin</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Pour moi que de passer leur fourche dans le foin,</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Parfois, en attendant qu'on fît de la lumière,</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai vu de beaux enfants jouer dans la chaumière,</l>
     <l n="129" rhyme="b" line_length="6+6">Et je leur ai souri. Mais il fallait passer</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Sans leur dire un seul mot et sans les embrasser,</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'en aller dormir sur son sac, dans la grange.</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ces fois-là j'étais plus las, et, c'est étrange,</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Je repartais le cœur plus sombre. »</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Je repartais le cœur plus sombre. » Et, soupirant,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Si le son de la cloche est triste, il l'est bien plus</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">L'hiver, quand vient la nuit et quand c'est l'argelus</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sonne lourdement au clocher du village,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Rythmé par les sanglots de la mer sur la plage.</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les cœurs son écho lugubre retentit :</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Celle qui reste songe à celui qui partit</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa barque parmi la brume et la tempête,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Et se demande, auprès du rouet qui s'arrête,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Si là-bas, dans les flots, son homme, le marin,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">A comme elle entendu les coups du grave airain,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Et si, malgré la lame affreuse qui grommelle,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Il s'est bien souvenu de se signer comme elle.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Ayant sonné la cloche et dit les oraisons,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Les deux vieillards allaient regagner leurs maisons</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Et se disaient adieu sur le seuil de l'église,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ils virent, gisant sur une pierre grise,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque chose de blanc qu'on avait laissé là ;</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Et, s'étant approchés tous deux, il leur sembla</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Que cela remuait vaguement. Le vieux prêtre,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Inquiet, se pencha vite et put reconnaître</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Que c'était un pauvre être à peine emmailloté,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Un enfant qu'une mère horrible avait jeté,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Profitant du sommeil confiant de l'enfance,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">En passant, dans ce coin, presque nu, sans défense,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un voyageur las jette au loin son fardeau.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">«Hélas ! dit le curé, qui des mains du bedeau</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Prend le pauvre petit, notre raison humaine</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Est folle en voulant fuir la route où Dieu la mène.</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez vu par nous vos desseins outragés,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu très juste, et voici comment vous vous vengez.</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">L'autre soir, nous sentions dans nos âmes farouches</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Fermenter les désirs coupables, et nos bouches</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Ont prononcé tout bas des propos envieux.</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">;lais vous vous êtes dit : « Ces deux hommes sont vieux :</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">«Leur voyage fut long ; ils sont las de leur course ;</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">«Ils ont besoin d'un peu d'ombre et de quelque source ;</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">«Ce sont de vrais chrétiens, ce sont de bons amis ;</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">«Il faut leur pardonner. » Et vous avez permis</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Que notre foi n'eût plus même ce seul obstacle.</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Merci ! Que cet enfant, donné par un miracle,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Bonheur que nos vieux jours n'auraient jamais rêvé,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Porte le nom de l'heure où nous l'avons trouvé :</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il s'appelle Angélus ! c'est un nom de prière.</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6−6">Mon Angélus, je vous baptise au nom du Père,</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Du Fils et de l'Esprit !</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Du Fils et de l'Esprit ! — Amen ! » dit le soldat.</l>
     <l n="181" rhyme="b" line_length="6+6">Et, de peur que le vent de mer n'incommodât</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Davantage l'enfant tout transi sur les pierres</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui ne rouvrait pas encore ses paupières,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">En prenant à travers un terrain labouré</l>
     <l n="185" rhyme="b" line_length="6+6">Ils rentrèrent en hâte au logis du curé.</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Là, pour faire du feu, le soldat s'agenouille ;</l>
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">De son vieux manteau noir le curé se dépouille</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6−6">Et reste ainsi, portant le petit sur les bras,</l>
     <l n="189" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout semblable, dans son naïf embarras,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Au saint Vincent de Paul des naïves images.</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Jadis un autre enfant, celui vers qui les mages,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Écoutant dans le ciel un mystique concert</l>
     <l n="193" rhyme="b" line_length="6+6">Et suivant une étoile à travers le désert,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Vinrent pour présenter l'or, l'encens et la myrrhe,</l>
     <l n="195" rhyme="a" line_length="6+6">L'enfant divin, l'enfant Jésus qu'encore admire</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde qui pourtant a brisé tous ses dieux,</l>
     <l n="197" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant de Bethléem parut moins radieux,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa crèche adorable, aux pèlerins augustes,</l>
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Que cet enfant trouvé ne parut à ces justes,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque sur le lit blanc et pur comme un berceau</l>
     <l n="201" rhyme="b" line_length="6+6">Ils l'eurent déposé dans son sommeil d'oiseau,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Et que sous le profond rideau qui se soulève</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">« Oui-da ! dit le soldat qui tenait le rideau,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Le bon Dieu nous a fait un bien joli cadeau.</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Nous voulions un enfant, c'est comme dans un conte,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Le voilà. Nous allons l'élever et, j'y compte,</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Plus tard en faire un gars robuste et bien portant.</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">C'est entendu, monsieur le curé. Mais pourtant</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut aussi songer à ce qui va s'ensuivre.</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Vous êtes, vous, d'abord, éduqué comme un livre :</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant saura de vous tout ce qu'il faut savoir.</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Moi, pour les menus soins, je me flatte d'avoir</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">La chose d'employer le fil et les aiguilles.</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, voilà : nous avons vécu loin des familles,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Loin des berceaux ; jamais on ne nous révéla</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on s'y prend avec ces petits êtres-là.</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Leur parler, vous savez le langage des anges,</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n'est rien. Mais ôter et remettre leurs langes,</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Les nourrir comme il faut et leur dire ces chants</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Qui les font s'endormir alors qu'ils sont méchants,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Les soigner, eux toujours malades et débiles,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">A cela, voyez-vous ! nous serons malhabiles.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'y faire ? Une servante ?… Eh ! nous ne pourrions pas</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">La payer. Faites-vous toujours vos deux repas ?</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Pour nous, les serviteurs sont des gens trop avides.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous vos pauvres, qui s'en iraient les mains vides !</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, quel autre aussi bien que nous en aurait soin ?</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">— Comment, une servante ! il n'en est pas besoin,</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Dit le vieux prêtre avec son bon regard sincère.</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Nous saurons bien ce qui lui sera nécessaire.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Nous désirions un fils, Dieu nous l'envoie : ainsi,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est pas, à coup sûr, pour qu'il sorte d'ici.</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">En lui donnant d'abord toute notre tendresse,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Nous ne commettrons pas de grave maladresse.</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Nous sommes, il est vrai, très pauvres ; mais enfin</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Notre enfant ne mourra ni de froid ni de faim :</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai de beau linge blanc tout plein ma vieille armoire,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Et je pourrais encor vous remettre en mémoire,</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Mon cuisinier d'un jour, que, quand vient Monseigneur,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Notre hospitalité nous fait assez d'honneur,</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">En ajoutant tout bas que pour Son Éminence</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Un jour passé chez moi n'est pas jour d'abstinence.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">— Vos poulets ? votre vin ? pour qui ? pour ce petit ?</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Mais à son âge on n'a pas si bon appétit</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un archevêque ; et c'est bien plus tard qu'on les sèvre.</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">— Eh bien, en attendant, nous aurons une chèvre…</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis je vous défends de rire du clergé.</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">— Bien, ne vous fâchez pas, la bonne a son congé.</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">C'est dit. L'enfant aura d'abord quelque surprise</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">De votre robe noire et de ma barbe grise ;</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Mais nous lui sourirons ; puis, nous n'y pouvons rien.</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, monsieur le curé, pour sûr, vous saurez bien</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qu'il lui faut, vous qui savez soigner les âmes ;</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Les vieux prêtres, mais c'est aussi doux que les femmes !</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous avez les mains blanches comme les leurs.</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Moi, j'aimerai l'enfant comme j'aime mes fleurs,</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Et nous pourrons mener jusqu'au bout ce caprice,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">D'apprendre le métier de mère et de nourrice. »</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Et pendant ce temps-là le pauvre enfant trouvé,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Sur l'oreiller moelleux, comme sur le pavé,</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Dormait toujours, charmant d'abandon et de grâce.</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Les deux vieillards baisaient sa petite main grasse,</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis la reposaient doucement sur le lit.</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on penche le front sur un livre qu'on lit,</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Ils se tinrent longtemps inclinés sur sa couche,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Retenant leur haleine et le doigt sur la bouche.</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, par un enfantin regard persuadant</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">L'autre qui lui faisait signe d'être prudent,</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme n'y pouvant résister, le vieux prêtre,</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">Au risque d'éveiller le charmant petit être,</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Silencieusement le baisa sur le front.</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Angélus ébaucha de son bras rose et rond</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Ce geste vague et mou du réveil qui s'approche,</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que, s'adressant en secret un reproche,</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Vite se reculait le vieil audacieux,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Au fond très satisfait de voir s'ouvrir les yeux</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">De l'enfant, comme afin d'orienter ses voiles</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Le marin est heureux du lever des étoiles.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant, qui s'éveilla doucement, leur sourit.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Alors, courbant le front, le bon curé le prit</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ses mains, que rendaient fébriles son grand âge,</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Mais que la peur faisait trembler bien davantage ;</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Et, se sentant le cœur plus inquiet encor</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Que le jour où, vêtu de la chasuble d'or,</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Et selon la promesse aux chrétiens garantie,</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la première fois il consacra l'hostie,</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Il vint s'asseoir auprès du feu qui pétillait ;</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Et, cependant qu'avec lenteur il dépouillait</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">L'enfant de ses haillons liés par des ficelles,</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">S'étonnant de ne pas lui découvrir des ailes,</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Le fossoyeur, avec un air tout réjoui,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Se tenait immobile et debout devant lui,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">L'encourageant des yeux et le regardant faire.</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Et cette heure leur fut exquise. L'atmosphère</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Était intime. A peine entendait-on le bruit</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Du vent et de la mer qui pleuraient dans la nuit.</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Le colza sec brûlait, clair, dans la cheminée ;</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Toute la vieille chambre était illuminée.</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">La bouilloire chantait gaîment devant le feu</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">En laissant échapper son mince filet bleu ;</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Et le petit enfant, frêle espérance d'âme,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Content de se sentir tout nu devant la flamme,</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les genoux des deux vieillards extasiés</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Serrait ses petits poings, frottait ses petits pieds</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Et murmurait, le front ballant et l'œil atone,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Son doux vagissement heureux et monotone.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le presbytère est joyeux maintenant !</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Bien qu'au bord de la mer il soit moins rayonnant,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Le printemps, qui sourit parmi les giboulées,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Éclaire le gazon frileux dans les allées,</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Réchauffe le vieux seuil, le cep en espalier,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Et vient mourir au bas du gothique escalier.</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Le jardin rajeunit, rempli de pousses vertes.</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">L'éclat de rire sort des fenêtres ouvertes.</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">La brique a le ton rose et charmant d'un décor,</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Et le chaume brillant pétille comme l'or.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! si le jardin sombre et les vieux murs moroses</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Se sont transfigurés si vite, si les roses</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Ont si vite chassé l'ortie et le chardon,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Si la tendre espérance et l'aimable pardon</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">De floréal ont pris ce coin noir pour leurs fêtes,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Si plus pures et plus exquises se sont faites</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Pour ce lieu les senteurs premières des lilas,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Si ce miracle advint, c'est que tu t'y mêlas,</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">C'est que tu l'accomplis sans le savoir, Enfance !</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">C'est qu'une sympathique et douce connivence</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">S'installe entre ta grâce et la grâce d'avril ;</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">C'est qu'un enchaînement adorable et subtil</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Comme lui t'embellit de charme et de surprise,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Fait ton rire semblable aux chansons de sa brise</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6−6">Et l'or pâle de ta chevelure pareil</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Aux rayons étonnés de son jeune soleil !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Car de longs mois, depuis cette nuit de novembre</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Où près des deux vieillards et dans la vieille chambre,</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Confiant, protégé par leur regard ami,</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Pour la première fois l'enfant avait dormi,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">De bien longs mois, de bien doux mois, toute une année</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">D'extase stupéfaite et de joie étonnée</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Avait passé, bien chère et trop courte pour eux.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Et dès le lendemain de ce jour bienheureux</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Ils avaient entrepris leur délicat ouvrage.</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">D'abord ils avaient craint les dangers du sevrage ;</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tout semblait venir en aide à leur dessein.</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Rejeton du malheur, né sur un maigre sein</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Avare de son lait comme de sa tendresse,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus, élevé sans soin et sans caresse,</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">N'étant pas mort, hélas ! s'était vite endurci,</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Car la misère tue ou rend robuste. Aussi,</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Plus fort que ne le sont les bambins de cet âge,</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Il supportait déjà la soupe et le laitage.</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Ensuite, autre souci, cet enfant inconnu</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Avait été trouvé par eux à peu près nu</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Il fallait le vêtir au plus tôt, faire emplette</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">De toile, lui fournir sa layette complète,</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Payer quelque ouvrière enfin ; et justement</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Le curé n'était pas bien riche en ce moment ;</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Ses pauvres de la veille avaient vidé ses poches.</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">Et le voilà déjà s'accablant de reproches</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">Et se disant tout haut, d'un air très irrité,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il était imprudent et que la charité</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Comme cela, c'était une chose coupable.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le soldat, fronçant le nez d'un air capable,</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Prit les deux meilleurs draps dans l'armoire en noyer,</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Et, s'armant de ciseaux, il se mit à tailler</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Des ronds et des carrés dans le vieux linge jaune.</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">Parfois il devenait rêveur, prenait une aune,</l>
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">Se trompait, puis jetait ses ciseaux, plein d'effroi,</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un tailleur gâtant le bleu manteau d'un roi.</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Le bon prêtre, ignorant comme une vieille fille</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">Et stupéfait, le vit enfiler son aiguille,</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Coudre longtemps, soufflant très fort à chaque point,</l>
     <l n="372" rhyme="b" line_length="6+6">Puis enfin, d'un air grave, essayer sur son poing</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">Un tout petit bonnet d'enfant du premier âge.</l>
     <l n="374" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n'était pas parfait ; mais, sans perdre courage,</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">Le bonhomme, étouffant quelquefois un juron,</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">Vite en tailla plusieurs sur le même patron.</l>
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">Sans doute il essuyait bien souvent ses lunettes,</l>
     <l n="378" rhyme="a" line_length="6+6">Les coutures n'étaient ni droites ni bien nettes,</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le vieil apprenti des choses du berceau,</l>
     <l n="380" rhyme="b" line_length="6+6">Le soir, eut terminé tout le petit trousseau.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Pour eux ce fut alors une douce existence :</l>
     <l n="382" rhyme="a" line_length="6+6">Ces hommes maladroits, mais remplis de constance,</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Tâchaient de deviner, enchantés et surpris,</l>
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">Ces mille petits soins qu'ils n'avaient pas appris,</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">Intuition du cœur, science maternelle,</l>
     <l n="386" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'avec l'enfant conçu la femme porte en elle.</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Certes, ce ne fut pas d'abord sans embarras.</l>
     <l n="388" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque Angélus pleurait en leur tendant les bras,</l>
     <l n="389" rhyme="a" line_length="6+6">Souvent ils ne savaient que faire ni que dire.</l>
     <l n="390" rhyme="a" line_length="6+6">Que lui fallait-il donc ? Un baiser ? un sourire ?</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">On les lui prodiguait. Que voulait-il enfin ?</l>
     <l n="392" rhyme="b" line_length="6+6">Souffrait-il ? avait-il sommeil ? avait-il faim ?</l>
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Et puis, comme toujours un esprit qui travaille</l>
     <l n="394" rhyme="a" line_length="6+6">Découvre, ils découvraient ; et de chaque trouvaille,</l>
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">De chaque invention de leur ardent amour,</l>
     <l n="396" rhyme="b" line_length="6+6">Ils se sentaient le cœur heureux pour tout un jour ;</l>
     <l n="397" rhyme="a" line_length="6+6">Et le bonheur est fait de ces riens éphémères.</l>
     <l n="398" rhyme="a" line_length="6+6">Ils allaient à tâtons, consultaient les commères</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">Du village, et prenaient des conseils très prudents</l>
     <l n="400" rhyme="b" line_length="6+6">Pour l'âge où le petit devrait faire ses dents.</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">O candeur ! ils avaient des fiertés de nourrices,</l>
     <l n="402" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand l'enfant dormait tout nu, montrant ses cuisses</l>
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">Où le sang rose et pur venait à fleur de peau,</l>
     <l n="404" rhyme="b" line_length="6+6">Les yeux brillants de joie, ils disaient : « Qu'il est beau ! »</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="405" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus grandissait, et, sur ces entrefaites,</l>
     <l n="406" rhyme="a" line_length="6+6">Un beau jour il voulut marcher. Nouvelles fêtes !</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">Ces vieux, avec leurs dos voûtés et leurs pas lents,</l>
     <l n="408" rhyme="b" line_length="6+6">Semblaient faits pour guider les efforts chancelants</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">De ce petit garçon, leur fils et leur élève.</l>
     <l n="410" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque soir, sur le sable humide de la grève</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">Ils le firent marcher, surveillant avec soin</l>
     <l n="412" rhyme="b" line_length="6+6">Ses progrès, chaque jour allant un peu plus loin,</l>
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">Et, plus tard, chaque jour allant un peu plus vite.</l>
     <l n="414" rhyme="a" line_length="6−6">L'encourageant par un bon rire qui l'invite,</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun d'eux soutenait un des bras de l'enfant ;</l>
     <l n="416" rhyme="b" line_length="6+6">Et celui-ci parfois s'arrêtait, triomphant,</l>
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">Après un petit pas qui lui semblait immense,</l>
     <l n="418" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux ainsi qu'on l'est toujours quand on commence ;</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">Et les deux bons vieillards étaient tout égayés</l>
     <l n="420" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque Angélus, ouvrant de grands yeux effrayés,</l>
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">Jetait un léger cri, douce et claire syllabe,</l>
     <l n="422" rhyme="a" line_length="6+6">Devant la fuite oblique et bizarre d'un crabe,</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">Ou quand il leur fallait, en se baissant un peu,</l>
     <l n="424" rhyme="b" line_length="6+6">L'aider à ramasser le coquillage bleu</l>
     <l n="425" rhyme="a" line_length="6+6">Ou le petit galet joli comme une perle</l>
     <l n="426" rhyme="a" line_length="6+6">Que jetait à leurs pieds la vague qui déferle.</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">Et quel triomphe encor quand, s'étant hasardé,</l>
     <l n="428" rhyme="b" line_length="6+6">Un beau matin l'enfant courut sans être aidé !</l>
     <l n="429" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis lors il allait en avant, eux derrière.</l>
     <l n="430" rhyme="a" line_length="6+6">Le curé regardait par-dessus son bréviaire,</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'autre se frottait les mains, l'air tout joyeux.</l>
     <l n="432" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand leur fils courait trop vite, les deux vieux</l>
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">Hâtaient le pas, l'abbé refermait son gros livre,</l>
     <l n="434" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous les deux riaient de ne pouvoir le suivre.</l>
     <l n="435" rhyme="b" line_length="6+6">Toute leur vie était pleine de ce marmot.</l>
     <l n="436" rhyme="b" line_length="6+6">Après le premier pas, ce fut le premier mot.</l>
     <l n="437" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque jour amenait sa nouvelle surprise.</l>
     <l n="438" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme le bonheur nous égare et nous grise,</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Le petit Angélus n'avait pas seulement</l>
     <l n="440" rhyme="b" line_length="6+6">Trouvé parmi ses cris ce vague bégaiement,</l>
     <l n="441" rhyme="a" line_length="6+6">Effort de la pensée éclose qui s'envole</l>
     <l n="442" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui ressemble à peine encore à la parole,</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">Que déjà le curé, plein d'ardeur et rêvant</l>
     <l n="444" rhyme="b" line_length="6+6">A le faire bientôt devenir très savant,</l>
     <l n="445" rhyme="a" line_length="6+6">Cherchait dans un coin noir de sa bibliothèque</l>
     <l n="446" rhyme="a" line_length="6+6">Son vieux savoir latin et sa science grecque,</l>
     <l n="447" rhyme="b" line_length="6+6">Et rouvrait ses bouquins de poussière chargés,</l>
     <l n="448" rhyme="b" line_length="6−6">Se reprochant de les avoir tant négligés,</l>
     <l n="449" rhyme="a" line_length="6+6">Et critiquant tout bas la Messe et l'Évangile</l>
     <l n="450" rhyme="a" line_length="6+6">Qui le brouillaient avec la langue de Virgile.</l>
     <l n="451" rhyme="b" line_length="6+6">Pourtant, sans honte, ainsi qu'un tout jeune garçon,</l>
     <l n="452" rhyme="b" line_length="6+6">Il se remit à l'œuvre, apprenant sa leçon</l>
     <l n="453" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les jours et vivant sur son dictionnaire,</l>
     <l n="454" rhyme="a" line_length="6+6">Comme lorsqu'il était au petit séminaire.</l>
     <l n="455" rhyme="b" line_length="6+6">Pour mieux se souvenir, souvent il récitait</l>
     <l n="456" rhyme="b" line_length="6+6">Du latin à voix haute, et, quand il s'arrêtait</l>
     <l n="457" rhyme="a" line_length="6+6">Cherchant le mot perdu dans son livre d'étude,</l>
     <l n="458" rhyme="a" line_length="6+6">Le vétéran disait : Amen ! par habitude.</l>
     <l n="459" rhyme="b" line_length="6+6">Ils étaient donc heureux tout à fait ; et le soir</l>
     <l n="460" rhyme="b" line_length="6+6">Près du berceau chéri tous deux venaient s'asseoir,</l>
     <l n="461" rhyme="a" line_length="6+6">Et, le cœur attendri, silencieux, timides,</l>
     <l n="462" rhyme="a" line_length="6+6">Ils contemplaient l'enfant avec des yeux humides.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">OR le printemps avait sept fois fleuri ; l'été,</l>
     <l n="464" rhyme="b" line_length="6+6">Dardant sur les blés mûrs son or diamanté,</l>
     <l n="465" rhyme="a" line_length="6+6">Avait sept fois donné sa moisson, et l'automne</l>
     <l n="466" rhyme="a" line_length="6+6">Sa vendange, et l'hiver sa neige monotone.</l>
     <l n="467" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès des deux vieillards l'enfant avait grandi,</l>
     <l n="468" rhyme="b" line_length="6+6">Mais sans prendre cet air libre, vif, étourdi,</l>
     <l n="469" rhyme="a" line_length="6+6">Ce goût des jeux bruyants et ce doux caquetage</l>
     <l n="470" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on trouve d'ordinaire aux garçons de cet âge :</l>
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">Sa grâce — les enfants sont toujours gracieux —</l>
     <l n="472" rhyme="b" line_length="6+6">Était comme voilée et craintive ; ses yeux</l>
     <l n="473" rhyme="a" line_length="6+6">Cachaient une douleur dans leur azur sincère ;</l>
     <l n="474" rhyme="a" line_length="6+6">Il était pâle et doux comme une fleur de serre ;</l>
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">Son sourire était rare et contraint. Souffrait-il ?</l>
     <l n="476" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être ; mais d'un mal bien lent et bien subtil,</l>
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, ne s'exprimant jamais par une plainte,</l>
     <l n="478" rhyme="a" line_length="6+6">Ne pouvait éveiller l'affectueuse crainte</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">Des deux vieillards naïfs, qui trouvaient justement</l>
     <l n="480" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant, dans sa douceur malade, plus charmant.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Pourtant, s'il suffisait, pour que la fleur qui pousse</l>
     <l n="482" rhyme="a" line_length="6+6">Embaumât le jardin d'une haleine plus douce</l>
     <l n="483" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour que l'enfant prît des forces chaque jour,</l>
     <l n="484" rhyme="b" line_length="6+6">D'un rayon généreux de soleil et d'amour,</l>
     <l n="485" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus, qu'entourait deux fois l'amour d'un père,</l>
     <l n="486" rhyme="a" line_length="6+6">Aurait dû, tout pareil à la fleur qui prospère,</l>
     <l n="487" rhyme="b" line_length="6+6">S'épanouir en fraîche et robuste santé.</l>
     <l n="488" rhyme="b" line_length="6+6">Si le baiser longtemps et souvent répété</l>
     <l n="489" rhyme="a" line_length="6+6">Faisait éclore seul les roses sur la joue ;</l>
     <l n="490" rhyme="a" line_length="6+6">Si la bonté d'un cœur d'aïeul qui se dévoue,</l>
     <l n="491" rhyme="b" line_length="6+6">La tendresse tremblante et toujours en éveil,</l>
     <l n="492" rhyme="b" line_length="6+6">Le front à cheveux blancs penché sur le sommeil,</l>
     <l n="493" rhyme="a" line_length="6+6">Suffisaient pour servir de garde et de défense</l>
     <l n="494" rhyme="a" line_length="6+6">A ce fragile espoir qu'on appelle l'enfance,</l>
     <l n="495" rhyme="b" line_length="6+6">Angélus, délivré des langes du berceau,</l>
     <l n="496" rhyme="b" line_length="6+6">Aurait dû s'élancer, léger comme un oiseau,</l>
     <l n="497" rhyme="a" line_length="6+6">Par la nature et faire en courant bien des lieues,</l>
     <l n="498" rhyme="a" line_length="6+6">Fou des insectes d'or et des fleurettes bleues,</l>
     <l n="499" rhyme="b" line_length="6+6">Heureux, libre, voulant tout sentir, tout saisir,</l>
     <l n="500" rhyme="b" line_length="6+6">Tout connaître, cédant à l'avide désir,</l>
     <l n="501" rhyme="a" line_length="6+6">Tapageur, les cheveux emmêlés par les branches,</l>
     <l n="502" rhyme="a" line_length="6+6">Mordant les fruits trop verts de toutes ses dents blanches,</l>
     <l n="503" rhyme="b" line_length="6+6">Faisant rire avec lui les échos du chemin</l>
     <l n="504" rhyme="b" line_length="6+6">Et prenant sans effroi des bêtes dans sa main !</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="505" rhyme="a" line_length="6+6">Mais non ! le jeune fils des deux vieux, au contraire,</l>
     <l n="506" rhyme="a" line_length="6+6">Par aucun jeu d'enfant ne se laissait distraire.</l>
     <l n="507" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent, ouvrant ses yeux étonnés et chercheurs,</l>
     <l n="508" rhyme="b" line_length="6+6">Il regardait passer les enfants des pêcheurs,</l>
     <l n="509" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, lorsque revenait la saison douce et belle,</l>
     <l n="510" rhyme="a" line_length="6+6">Allaient au bois voisin, en longue ribambelle,</l>
     <l n="511" rhyme="b" line_length="6+6">Cueillir des mûres ou chasser les papillons.</l>
     <l n="512" rhyme="b" line_length="6+6">Il regardait passer ces gaîtés en haillons,</l>
     <l n="513" rhyme="a" line_length="6+6">Qui couraient les pieds nus et d'aurore coiffées,</l>
     <l n="514" rhyme="a" line_length="6−6">Et ces blouses, et ces culottes étoffées</l>
     <l n="515" rhyme="b" line_length="6−6">De grands-pères, et ces cheveux blonds sans bonnet,</l>
     <l n="516" rhyme="b" line_length="6+6">Leur faisait un sourire, et puis s'en revenait,</l>
     <l n="517" rhyme="a" line_length="6+6">Marchant à petits pas, rêveur et solitaire,</l>
     <l n="518" rhyme="a" line_length="6+6">Tout seul, dans le jardin calme du presbytère.</l>
     <l n="519" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il voyait l'enfant revenir et s'asseoir,</l>
     <l n="520" rhyme="b" line_length="6+6">Son père le soldat, qui tenait l'arrosoir</l>
     <l n="521" rhyme="a" line_length="6+6">Ou passait le râteau sur quelque plate-bande,</l>
     <l n="522" rhyme="a" line_length="6+6">En écoutant au loin chanter la folle bande,</l>
     <l n="523" rhyme="b" line_length="6+6">Grommelait, de son air affable et belliqueux :</l>
     <l n="524" rhyme="b" line_length="6+6">« Voyons donc, fainéant, va jouer avec eux.</l>
     <l n="525" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'enfant, sans prêter l'oreille aux cris de fête,</l>
     <l n="526" rhyme="a" line_length="6+6">Soupirait, secouait négligemment la tête</l>
     <l n="527" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'approchait du vieux pour lui dire : « Pourquoi ?</l>
     <l n="528" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'amuse bien mieux quand je suis avec toi. »</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="529" rhyme="a" line_length="6+6">Puis Angélus passait bien des heures à lire ;</l>
     <l n="530" rhyme="a" line_length="6+6">Et le savoir n'est pas le père du sourire.</l>
     <l n="531" rhyme="b" line_length="6+6">Il lisait trop. D'abord ce désir curieux</l>
     <l n="532" rhyme="b" line_length="6+6">Avait rendu le bon curé tout glorieux :</l>
     <l n="533" rhyme="a" line_length="6+6">Tel le semeur qui voit prospérer ses semailles.</l>
     <l n="534" rhyme="a" line_length="6+6">Ce jeune esprit déjà plein d'heureuses trouvailles,</l>
     <l n="535" rhyme="b" line_length="6+6">Ces prompts étonnements, ces vives questions,</l>
     <l n="536" rhyme="b" line_length="6+6">Au vieux prêtre inspiraient quelques ambitions,</l>
     <l n="537" rhyme="a" line_length="6+6">Car Angélus avait toujours aimé le livre.</l>
     <l n="538" rhyme="a" line_length="6+6">A peine avait-il eu jadis besoin de suivre</l>
     <l n="539" rhyme="b" line_length="6+6">Le doigt ridé qui montre en tremblant l'alphabet.</l>
     <l n="540" rhyme="b" line_length="6+6">Le piège était tentant ; le bonhomme y tombait,</l>
     <l n="541" rhyme="a" line_length="6+6">Et parfois sa science était tout étonnée</l>
     <l n="542" rhyme="a" line_length="6+6">Quand l'enfant, sachant plus que la leçon donnée,</l>
     <l n="543" rhyme="b" line_length="6+6">Avec son éternel « Pourquoi ? » l'embarrassait.</l>
     <l n="544" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne comprenait pas le danger : il laissait</l>
     <l n="545" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus absorbé dans ses livres d'estampes,</l>
     <l n="546" rhyme="a" line_length="6+6">Et n'apercevait pas palpiter à ses tempes</l>
     <l n="547" rhyme="b" line_length="6+6">Les rêves trop pesants pour ce jeune cerveau</l>
     <l n="548" rhyme="b" line_length="6+6">Avide avant le temps d'étrange et de nouveau.</l>
     <l n="549" rhyme="a" line_length="6+6">Et chaque jour, malgré le calme de l'asile</l>
     <l n="550" rhyme="a" line_length="6+6">Où sa vie aurait dû couler, pure et facile,</l>
     <l n="551" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les fleurs en été, près de l'âtre en hiver,</l>
     <l n="552" rhyme="b" line_length="6+6">Malgré le souffle sain et puissant de la mer</l>
     <l n="553" rhyme="a" line_length="6+6">Qui caressait son front sans y mettre le hâle,</l>
     <l n="554" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus devenait plus souffrant et plus pâle ;</l>
     <l n="555" rhyme="b" line_length="6+6">Et de ce mal visible à peine, mais profond,</l>
     <l n="556" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieux ne savaient rien, presque contents au fond</l>
     <l n="557" rhyme="a" line_length="6+6">— Car chez les plus aimants l'égoïsme sommeille —</l>
     <l n="558" rhyme="a" line_length="6+6">Que cette enfance fût moins fraîche et moins vermeille,</l>
     <l n="559" rhyme="b" line_length="6+6">Mais plus tendre et toujours présente à leur foyer.</l>
     <l n="560" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux s'étaient hâtés bien vite d'oublier</l>
     <l n="561" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs doutes de jadis. On leur eût fait offense</l>
     <l n="562" rhyme="a" line_length="6+6">De leur dire à présent ce qu'il faut à l'enfance.</l>
     <l n="563" rhyme="b" line_length="6+6">Ils croyaient seulement que leur fils n'était pas</l>
     <l n="564" rhyme="b" line_length="6+6">Un être comme un autre, et se disaient tout bas</l>
     <l n="565" rhyme="a" line_length="6+6">Que leur affection avait fait ce prodige.</l>
     <l n="566" rhyme="a" line_length="6+6">Ils étaient étonnés de leur œuvre ; et, que dis-je !</l>
     <l n="567" rhyme="b" line_length="6+6">De cette ardeur précoce, où déjà s'épuisait</l>
     <l n="568" rhyme="b" line_length="6+6">Angélus, leur orgueil paternel s'amusait.</l>
     <l n="569" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! leur ignorance était seule coupable,</l>
     <l n="570" rhyme="a" line_length="6+6">Non pas leur cœur ; et tout ce dont était capable</l>
     <l n="571" rhyme="b" line_length="6+6">De soin, de dévoûment et d'amour, en effet,</l>
     <l n="572" rhyme="b" line_length="6+6">Leur vieillesse naïve et bonne, ils l'avaient fait.</l>
     <l n="573" rhyme="a" line_length="6+6">Mais malgré tout, malgré leur charité divine,</l>
     <l n="574" rhyme="a" line_length="6+6">Ils n'avaient pas appris ce qu'il faut qu'on devine ;</l>
     <l n="575" rhyme="b" line_length="6+6">Et leurs cerveaux, trop froids, ne pouvaient plus avoir</l>
     <l n="576" rhyme="b" line_length="6+6">L'instinct, bien plus puissant encor que le savoir.</l>
     <l n="577" rhyme="a" line_length="6+6">Car la grande Nature est jalouse : elle exige</l>
     <l n="578" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on ne s'écarte pas des règles qu'elle inflige,</l>
     <l n="579" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne fait si chétif l'enfant qui naît au jour,</l>
     <l n="580" rhyme="b" line_length="6+6">Que pour qu'il soit aimé d'un plus prudent amour</l>
     <l n="581" rhyme="a" line_length="6+6">A cause des soucis et des craintes qu'il donne ;</l>
     <l n="582" rhyme="a" line_length="6+6">Elle veut que cet œil flottant et qui s'étonne</l>
     <l n="583" rhyme="b" line_length="6+6">Ne puisse supporter l'immense éclat des cieux</l>
     <l n="584" rhyme="b" line_length="6+6">Sans l'avoir vu d'abord reflété par les yeux</l>
     <l n="585" rhyme="a" line_length="6+6">De la mère, qui veille à côté de la couche ;</l>
     <l n="586" rhyme="a" line_length="6+6">Elle veut que, cruelle et rude, cette bouche</l>
     <l n="587" rhyme="b" line_length="6+6">Pour y boire le lait morde à même le sein ;</l>
     <l n="588" rhyme="b" line_length="6−6">Elle ordonne, dans son immuable dessein,</l>
     <l n="589" rhyme="a" line_length="6+6">Un travail réciproque à tous ceux qu'elle affame,</l>
     <l n="590" rhyme="a" line_length="6+6">Aux mères pour l'Enfant, aux époux pour la Femme ;</l>
     <l n="591" rhyme="b" line_length="6+6">Elle ne peut avoir pitié des célibats ;</l>
     <l n="592" rhyme="b" line_length="6+6">Ni les autels sacrés, ni les nobles combats</l>
     <l n="593" rhyme="a" line_length="6+6">Ne sauraient un instant plier sa règle austère,</l>
     <l n="594" rhyme="a" line_length="6+6">Et toujours elle dits « Malheur au solitaire ! »</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="595" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, ces deux justes, oui, ces excellents vieillards,</l>
     <l n="596" rhyme="b" line_length="6+6">Dont tous les battements de cœur, tous les regards</l>
     <l n="597" rhyme="a" line_length="6+6">Étaient pour cet enfant adorablement triste,</l>
     <l n="598" rhyme="a" line_length="6−6">Ne voyaient pas, dans leur amour presque égoïste,</l>
     <l n="599" rhyme="b" line_length="6+6">Que pour cet être, espoir de leur humble maison,</l>
     <l n="600" rhyme="b" line_length="6−6">Leur étreinte était une étouffante prison ;</l>
     <l n="601" rhyme="a" line_length="6+6">Que sur ce faible front leur sénile tendresse</l>
     <l n="602" rhyme="a" line_length="6+6">Appuyait trop longtemps la trop lente caresse ;</l>
     <l n="603" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'Angélus en souffrait, et que chaque baiser</l>
     <l n="604" rhyme="b" line_length="6+6">Venait encore plus l'abattre et l'épuiser ;</l>
     <l n="605" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'à son sourire, fleur exquise de sa lèvre,</l>
     <l n="606" rhyme="a" line_length="6+6">Volaient les papillons obsédants de la fièvre,</l>
     <l n="607" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'enfant pressentant déjà le séraphin,</l>
     <l n="608" rhyme="b" line_length="6+6">Sans regret et sans plainte il se mourait enfin.</l>
     <l n="609" rhyme="a" line_length="6+6">Car Angélus, nature affectueuse et douce,</l>
     <l n="610" rhyme="a" line_length="6+6">Ignorait tout à fait le geste qui repousse.</l>
     <l n="611" rhyme="b" line_length="6+6">A ces baisers mortels, dont il était brisé,</l>
     <l n="612" rhyme="b" line_length="6+6">Toujours il présentait son sourire lassé</l>
     <l n="613" rhyme="a" line_length="6+6">Et se jetait au cou du soldat et du prêtre.</l>
     <l n="614" rhyme="a" line_length="6+6">On meurt d'être aimé trop comme de ne pas l'être,</l>
     <l n="615" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est un mal divin dont nul ne se défend.</l>
     <l n="616" rhyme="b" line_length="6+6">Une mère aurait lu dans les yeux de l'enfant</l>
     <l n="617" rhyme="a" line_length="6+6">La fatale langueur de ce mal qui s'ignore.</l>
     <l n="618" rhyme="a" line_length="6+6">Elle eût dit : «C'est assez ! » Les vieux disaient : « Encore !»</l>
     <l n="619" rhyme="b" line_length="6−6">Et par leur faute, et dans leurs bras, et sous leurs yeux,</l>
     <l n="620" rhyme="b" line_length="6+6">Angélus se mourait, martyr délicieux !</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="621" rhyme="a" line_length="6+6">O Nature ! c'était pourtant bien peu de chose :</l>
     <l n="622" rhyme="a" line_length="6+6">Laisser vivre un enfant, laisser croître une rose,</l>
     <l n="623" rhyme="b" line_length="6+6">Épargner ce dernier supplice à ces deux saints,</l>
     <l n="624" rhyme="b" line_length="6+6">Cela n'importait pas beaucoup à tes desseins.</l>
     <l n="625" rhyme="a" line_length="6+6">Ne se peut-il donc pas, ô Mère, que tu veuilles</l>
     <l n="626" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'en un an l'arbrisseau pousse deux fois ses feuilles ?</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="627" rhyme="b" line_length="6+6">Et si, sous le soleil d'automne, et trop hâtifs,</l>
     <l n="628" rhyme="b" line_length="6+6">Ses rameaux ont donné quelques bourgeons chétifs,</l>
     <l n="629" rhyme="a" line_length="6+6">Faut-il toujours, faut-il, hélas ! que tu l'accables</l>
     <l n="630" rhyme="a" line_length="6−6">Sous ton hiver et sous tes neiges implacables ?</l>
     <l n="631" rhyme="b" line_length="6+6">Pourtant c'était l'espoir de l'antique forêt.</l>
     <l n="632" rhyme="b" line_length="6+6">Ces chênes, dont le cercle auguste l'entourait</l>
     <l n="633" rhyme="a" line_length="6+6">Et peut-être au printemps jetait sur lui trop d'ombre,</l>
     <l n="634" rhyme="a" line_length="6+6">Ne pourront-ils, alors que revient le temps sombre,</l>
     <l n="635" rhyme="b" line_length="6+6">Étendre jusqu'à lui leurs grands bras paternels ?</l>
     <l n="636" rhyme="b" line_length="6+6">Non, tu ne changes rien aux ordres éternels !</l>
     <l n="637" rhyme="a" line_length="6+6">Non ! Avril renaîtra sans que l'arbre renaisse,</l>
     <l n="638" rhyme="a" line_length="6+6">Et, retrouvant encore un effort de jeunesse,</l>
     <l n="639" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieux troncs, tout pourris sous le lierre, verront</l>
     <l n="640" rhyme="b" line_length="6+6">Le feuillage épuisé reverdir à leur front ;</l>
     <l n="641" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces aïeux, dont l'âme altière et résignée</l>
     <l n="642" rhyme="a" line_length="6+6">Ne craignait même plus les coups de la cognée,</l>
     <l n="643" rhyme="b" line_length="6+6">En voyant ce trépas qui précède le leur,</l>
     <l n="644" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieux chênes des bois gémiront de douleur !</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="645" rhyme="a" line_length="6−6">Ce soir-là, — c'était vers le milieu de septembre, —</l>
     <l n="646" rhyme="a" line_length="6+6">Les vieillards et l'enfant avaient gardé la chambre,</l>
     <l n="647" rhyme="b" line_length="6+6">Angélus se sentant plus malade et plus las.</l>
     <l n="648" rhyme="b" line_length="6+6">Le prêtre et le soldat, les deux pères, hélas !</l>
     <l n="649" rhyme="a" line_length="6+6">Ne pouvaient se douter que la fin fût si proche.</l>
     <l n="650" rhyme="a" line_length="6+6">Ils étaient sans effroi, se sentant sans reproche.</l>
     <l n="651" rhyme="b" line_length="6+6">« Ce sera, pensaient-ils, un malaise d'un jour. »</l>
     <l n="652" rhyme="b" line_length="6+6">Et leur bonheur n'était pas troublé, leur amour</l>
     <l n="653" rhyme="a" line_length="6+6">Les trompant, et l'enfant donnant à sa caresse</l>
     <l n="654" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours plus de fiévreuse et de mièvre tendresse.</l>
     <l n="655" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès de la fenêtre, où fraîchissait le soir,</l>
     <l n="656" rhyme="b" line_length="6+6">Dans son large fauteuil le curé fit asseoir</l>
     <l n="657" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus ; et tous trois devant le clair de lune</l>
     <l n="658" rhyme="a" line_length="6+6">Écoutèrent mourir les lames sur la dune.</l>
     <l n="659" rhyme="b" line_length="6+6">Abandonné, fermant ses beaux yeux à demi,</l>
     <l n="660" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant, qui se mourait, paraissait endormi.</l>
     <l n="661" rhyme="a" line_length="6+6">La sueur sur son front collait ses cheveux d'ange ;</l>
     <l n="662" rhyme="a" line_length="6+6">Et, d'un geste navrant, mais plein d'un charme étrange,</l>
     <l n="663" rhyme="b" line_length="6+6">Il cherchait vaguement, comme on cherche un appui,</l>
     <l n="664" rhyme="b" line_length="6+6">Les mains des deux vieillards, assis auprès de lui.</l>
     <l n="665" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ceux-ci ne pouvaient deviner sa souffrance :</l>
     <l n="666" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs cœurs simples étaient toujours pleins d'espérance ;</l>
     <l n="667" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pensant qu'Angélus ne les entendait pas,</l>
     <l n="668" rhyme="b" line_length="6+6">Avec un bon sourire ils échangeaient tout bas</l>
     <l n="669" rhyme="a" line_length="6+6">Les décevants projets et les douces chimères,</l>
     <l n="670" rhyme="a" line_length="6+6">Comme auprès des berceaux en évoquent les mères.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="671" rhyme="b" line_length="6+6">« Puisque voilà l'enfant près de nous endormi,</l>
     <l n="672" rhyme="b" line_length="6+6">Disait le prêtre, il faut songer, mon bon ami,</l>
     <l n="673" rhyme="a" line_length="6+6">Que, pour qu'il soit heureux plus-tard, notre prière</l>
     <l n="674" rhyme="a" line_length="6+6">Ne suffit pas. Voyons à choisir sa carrière.</l>
     <l n="675" rhyme="b" line_length="6+6">Notre Angélus devient grand garçon, et déjà</l>
     <l n="676" rhyme="b" line_length="6+6">Sa jeune âme, que Dieu jusqu'ici protégea,</l>
     <l n="677" rhyme="a" line_length="6+6">Blanc calice, s'entr'ouvre et cherche la lumière.</l>
     <l n="678" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons bien guidé son enfance première :</l>
     <l n="679" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne sait rien encor de mauvais ni d'amer ;</l>
     <l n="680" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'a vu jusqu'ici que le ciel et la mer ;</l>
     <l n="681" rhyme="a" line_length="6+6">Par la chanson du flux son âme fut bercée,</l>
     <l n="682" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'azur est moins pur que sa fraîche pensée</l>
     <l n="683" rhyme="b" line_length="6+6">Et que ses sens nouveaux encore appesantis,</l>
     <l n="684" rhyme="b" line_length="6+6">Car la grande nature est bonne aux tout petits.</l>
     <l n="685" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il faut profiter de l'heureuse minute.</l>
     <l n="686" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sommes vieux. Demain, seul, il faudra qu'il lutte ;</l>
     <l n="687" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme le devoir paternel le prescrit,</l>
     <l n="688" rhyme="b" line_length="6+6">Nous devons lui donner les armes de l'esprit.</l>
     <l n="689" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne désire pas, moi, qu'il se fasse prêtre.</l>
     <l n="690" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! qu'il soit bon chrétien, que la foi le pénètre,</l>
     <l n="691" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il aime et qu'il espère enfin, et qu'il soit tel</l>
     <l n="692" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un lys pur qui fleurit à l'ombre de l'autel !</l>
     <l n="693" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, si j'en puis juger par sa petite enfance,</l>
     <l n="694" rhyme="a" line_length="6+6">J'aimerais mieux — que Dieu pardonne mon offense !</l>
     <l n="695" rhyme="b" line_length="6+6">Que la vocation de grâce lui manquât,</l>
     <l n="696" rhyme="b" line_length="6+6">Car pour le sacerdoce il est trop délicat.</l>
     <l n="697" rhyme="a" line_length="6+6">C'est en souffrant qu'il faut que le pasteur travaille</l>
     <l n="698" rhyme="a" line_length="6+6">Pour ses brebis. Il faut qu'il se lève et qu'il aille</l>
     <l n="699" rhyme="b" line_length="6+6">Par la nuit, bien avant le petit point du jour,</l>
     <l n="700" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la bise, à travers les terres de labour,</l>
     <l n="701" rhyme="a" line_length="6+6">Emportant dans un coin du manteau le ciboire,</l>
     <l n="702" rhyme="a" line_length="6+6">Et cherchant, tout au fond de la campagne noire,</l>
     <l n="703" rhyme="b" line_length="6+6">A découvrir enfin au douteux horizon</l>
     <l n="704" rhyme="b" line_length="6+6">La lueur qui trahit la funèbre maison</l>
     <l n="705" rhyme="a" line_length="6+6">Où quelque agonisant, quand il arrive à l'heure,</l>
     <l n="706" rhyme="a" line_length="6+6">Lui montre en blasphémant sa famille qui pleure,</l>
     <l n="707" rhyme="b" line_length="6+6">Son foyer sans fagot et sa huche sans pain.</l>
     <l n="708" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, avec l'eau bénite et la bière en sapin,</l>
     <l n="709" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut le lendemain qu'il revienne et qu'il donne</l>
     <l n="710" rhyme="a" line_length="6+6">Au mort une prière, aux vivants son aumône,</l>
     <l n="711" rhyme="b" line_length="6+6">Et, s'il n'a pas d'argent, qu'il en trouve, et qu'il ait</l>
     <l n="712" rhyme="b" line_length="6+6">Pour ses pauvres toujours du pain bis et du lait.</l>
     <l n="713" rhyme="a" line_length="6+6">Et, s'il chemine un jour, heureux, lisant son livre,</l>
     <l n="714" rhyme="a" line_length="6+6">Respirant les sentiers en fleurs, et qu'un homme ivre,</l>
     <l n="715" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sort du cabaret et qu'il ne connaît point,</l>
     <l n="716" rhyme="b" line_length="6+6">L'appelle fainéant en lui montrant le poing,</l>
     <l n="717" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut que sans pâlir il subisse l'insulte.</l>
     <l n="718" rhyme="a" line_length="6+6">Et puis ce n'est pas tout. Le serviteur du culte</l>
     <l n="719" rhyme="b" line_length="6+6">A bien d'autres soucis, et l'on ne peut savoir</l>
     <l n="720" rhyme="b" line_length="6+6">Combien grave et combien austère est son devoir,</l>
     <l n="721" rhyme="a" line_length="6+6">Car la tentation est bien près de la faute.</l>
     <l n="722" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi, près de la chaire où l'on parle à voix haute,</l>
     <l n="723" rhyme="b" line_length="6+6">Ce confessionnal où l'on parle tout bas ?</l>
     <l n="724" rhyme="b" line_length="6+6">Il faut l'aide de Dieu pour n'y succomber pas.</l>
     <l n="725" rhyme="a" line_length="6+6">Ne nous le prends donc point, Seigneur, pour ton service,</l>
     <l n="726" rhyme="a" line_length="6+6">Et permets qu'à tel point il ignore le vice</l>
     <l n="727" rhyme="b" line_length="6+6">Que même pour l'abattre, il y soit étranger ;</l>
     <l n="728" rhyme="b" line_length="6+6">Car, tu le sais, l'agneau ne peut être berger.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="729" rhyme="a" line_length="6+6">— Et maintenant, monsieur le curé, reprit l'autre,</l>
     <l n="730" rhyme="a" line_length="6+6">A mon tour, n'est-ce pas ? car cet enfant est nôtre,</l>
     <l n="731" rhyme="b" line_length="6+6">Et je suis comme vous le père d'Angélus.</l>
     <l n="732" rhyme="b" line_length="6+6">Pas de soutane, soit ! pas de sabre non plus.</l>
     <l n="733" rhyme="a" line_length="6+6">Très souvent le plumet tricolore dérange</l>
     <l n="734" rhyme="a" line_length="6+6">Les projets. Ces gamins ont un goût fort étrange</l>
     <l n="735" rhyme="b" line_length="6+6">Pour les habits dorés tout partout sur le corps</l>
     <l n="736" rhyme="b" line_length="6+6">Comme ceux des housards et des tambours-majors.</l>
     <l n="737" rhyme="a" line_length="6+6">Sachant qu'ils n'aiment pas beaucoup qu'on les chicane,</l>
     <l n="738" rhyme="a" line_length="6+6">On les laisse d'abord chevaucher sur sa canne</l>
     <l n="739" rhyme="b" line_length="6+6">Et grimper aux genoux comme on grimpe aux remparts ;</l>
     <l n="740" rhyme="b" line_length="6+6">C'est gentil. Puis un jour ils vous disent : « Je pars. »</l>
     <l n="741" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce jour-là ce sont des hommes pour la tête ;</l>
     <l n="742" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'on reste à pleurer tout seul comme une bête.</l>
     <l n="743" rhyme="b" line_length="6+6">Et voilà qu'ils s'en vont à la guerre là-bas,</l>
     <l n="744" rhyme="b" line_length="6+6">Dans des pays affreux d'où l'on ne revient pas.</l>
     <l n="745" rhyme="a" line_length="6+6">Ils meurent, et les vieux les suivent. C'est stupide !</l>
     <l n="746" rhyme="a" line_length="6+6">Veillons-y. Le petit m'a l'air d'un intrépide.</l>
     <l n="747" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il se portait mieux, il grimpait aux pruniers</l>
     <l n="748" rhyme="b" line_length="6+6">Les plus hauts. Le dimanche, il va voir les douaniers,</l>
     <l n="749" rhyme="a" line_length="6+6">A l'heure où le sergent fait faire la parade.</l>
     <l n="750" rhyme="a" line_length="6+6">Morbleu ! qu'il n'aille pas, le petit camarade,</l>
     <l n="751" rhyme="b" line_length="6+6">Vouloir être soldat, ou nous nous fâcherons !</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="752" rhyme="b" line_length="6+6">— Bien, bien ! dit le curé, nous y réfléchirons.</l>
     <l n="753" rhyme="a" line_length="6+6">Sans être cardinal ni maréchal de France,</l>
     <l n="754" rhyme="a" line_length="6+6">Angélus peut encor passer notre espérance.</l>
     <l n="755" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant a tant d'esprit qu'il m'étonne souvent :</l>
     <l n="756" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sera quelque artiste ou bien quelque savant ;</l>
     <l n="757" rhyme="a" line_length="6+6">Et, quoi qu'il soit d'ailleurs, nous en ferons un juste.</l>
     <l n="758" rhyme="a" line_length="6+6">Mais avant tout il faut qu'il devienne robuste,</l>
     <l n="759" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il retrouve son rire et ses fraîches couleurs.</l>
     <l n="760" rhyme="b" line_length="6+6">Mes livres sont mauvais : qu'il coure dans vos fleurs !</l>
     <l n="761" rhyme="a" line_length="6+6">Une leçon vaut moins pour lui qu'une culbute</l>
     <l n="762" rhyme="a" line_length="6+6">A cette heure. Ainsi donc, ajournons la dispute.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="763" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux en étaient là de leurs propos joyeux,</l>
     <l n="764" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque Angélus ouvrit tout doucement les yeux</l>
     <l n="765" rhyme="a" line_length="6+6">Et de cet air malin, si charmant dans l'enfance,</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="766" rhyme="a" line_length="6+6">Il leur dit : « C'est fort bien. On arrange d'avance</l>
     <l n="767" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qu'on fera plus tard de son enfant gâté.</l>
     <l n="768" rhyme="b" line_length="6+6">Mais je ne dormais pas, et j'ai tout écouté.</l>
     <l n="769" rhyme="a" line_length="6+6">Savez-vous que c'est mal de disposer des autres ?</l>
     <l n="770" rhyme="a" line_length="6+6">Pourtant n'ayez pas peur, car, sans gêner les vôtres,</l>
     <l n="771" rhyme="b" line_length="6+6">Je puis vous confier maintenant mes projets.</l>
     <l n="772" rhyme="b" line_length="6+6">Ils sont très sérieux, vous verrez ! Je songeais</l>
     <l n="773" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis assez longtemps, pères, à vous les dire.</l>
     <l n="774" rhyme="a" line_length="6+6">Ces livres dans lesquels vous m'apprîtes à lire</l>
     <l n="775" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce vaste Océan qui berce mon sommeil</l>
     <l n="776" rhyme="b" line_length="6+6">Me les ont inspirés et m'ont donné conseil.</l>
     <l n="777" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux être marin sur la mer. Ces volumes,</l>
     <l n="778" rhyme="a" line_length="6+6">Que j'épelais jadis si mal, puis que nous lûmes</l>
     <l n="779" rhyme="b" line_length="6+6">Ensemble et qu'aujourd'hui je relis couramment,</l>
     <l n="780" rhyme="b" line_length="6+6">M'ont parlé de pays au ciel toujours clément,</l>
     <l n="781" rhyme="a" line_length="6+6">Aux arbres toujours verts, pleins d'oiseaux magnifiques,</l>
     <l n="782" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'on allait porté par les flots pacifiques.</l>
     <l n="783" rhyme="b" line_length="6−6">Je veux partir pour ces pays délicieux.</l>
     <l n="784" rhyme="b" line_length="6+6">Ce ciel gris m'est fatal. Quand je ferme les yeux,</l>
     <l n="785" rhyme="a" line_length="6+6">Tout prend la couleur d'or du soleil dans mes rêves ;</l>
     <l n="786" rhyme="a" line_length="6+6">Et les vagues au loin murmurant sur les grèves</l>
     <l n="787" rhyme="b" line_length="6+6">Me disent— car j'entends des mots dans leurs rumeurs :-</l>
     <l n="788" rhyme="b" line_length="6+6">« Viens avec nous, et fuis ces climats où tu meurs ! »</l>
     <l n="789" rhyme="a" line_length="6+6">Pères, ne tentez pas d'arrêter mon courage</l>
     <l n="790" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne me parlez pas d'écueils et de naufrage ;</l>
     <l n="791" rhyme="b" line_length="6+6">Car j'ai lu quelque part, et c'était arrivé,</l>
     <l n="792" rhyme="b" line_length="6+6">Que toujours un marin, un seul, s'était sauvé</l>
     <l n="793" rhyme="a" line_length="6+6">A la nage, à cheval sur une vieille planche,</l>
     <l n="794" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'il voyait bientôt poindre la voile blanche</l>
     <l n="795" rhyme="b" line_length="6+6">D'un navire passant pour lui porter secours.</l>
     <l n="796" rhyme="b" line_length="6+6">Moi, je serai celui qui se sauve toujours.</l>
     <l n="797" rhyme="a" line_length="6+6">Si je tarde longtemps, il est bien inutile</l>
     <l n="798" rhyme="a" line_length="6+6">D'avoir peur. Non. C'est que je serai dans une île</l>
     <l n="799" rhyme="b" line_length="6+6">Où je m'établirai comme a fait Robinson,</l>
     <l n="800" rhyme="b" line_length="6+6">En attendant qu'il passe un brick à l'horizon.</l>
     <l n="801" rhyme="a" line_length="6+6">Il arrive toujours, le moment qu'on espère.</l>
     <l n="802" rhyme="a" line_length="6+6">Alors, je reviendrai. Ce n'est pas vrai, ce père</l>
     <l n="803" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pleure et devient vieux, et dit : « Pauvre petit »</l>
     <l n="804" rhyme="b" line_length="6+6">De son fils, grand garçon déjà quand il partit.</l>
     <l n="805" rhyme="a" line_length="6+6">Les contes n'ont jamais une fin si fatale.</l>
     <l n="806" rhyme="a" line_length="6+6">L'enfant revient toujours à la maison natale,</l>
     <l n="807" rhyme="b" line_length="6+6">Près des vieux. On s'assied en cercle autour du feu,</l>
     <l n="808" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pour les effrayer beaucoup, il ment un peu.</l>
     <l n="809" rhyme="a" line_length="6+6">Comme les voyageurs de mes belles lectures,</l>
     <l n="810" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous raconterai toutes mes aventures.</l>
     <l n="811" rhyme="b" line_length="6+6">Vous verrez, en ouvrant de grands yeux ébahis,</l>
     <l n="812" rhyme="b" line_length="6−6">Toutes les mers, tous les peuples, tous les pays</l>
     <l n="813" rhyme="a" line_length="6+6">Où m'auront promené la voile et la machine.</l>
     <l n="814" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous rapporterai des choses de la Chine.</l>
     <l n="815" rhyme="b" line_length="6+6">Vous verrez le trois-mâts glissant près des îlots</l>
     <l n="816" rhyme="b" line_length="6+6">Avec son pavillon qui traîne sur les flots,</l>
     <l n="817" rhyme="a" line_length="6+6">Et le peuple tout nu, très noir et très sauvage,</l>
     <l n="818" rhyme="a" line_length="6+6">Qui nous suit en tirant des flèches du rivage,</l>
     <l n="819" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce sera charmant, et vous m'embrasserez</l>
     <l n="820" rhyme="b" line_length="6−6">Au beau milieu de mon récit, et vous serez</l>
     <l n="821" rhyme="a" line_length="6+6">Tout surpris de ma barbe et de mon air si grave.</l>
     <l n="822" rhyme="a" line_length="6+6">Aux beaux endroits, tout bas, vous direz : « Qu'il est brave !</l>
     <l n="823" rhyme="b" line_length="6+6">Vous sourirez, et vous m'embrasserez encor,</l>
     <l n="824" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous jouerez avec mes épaulettes d'or.</l>
     <l n="825" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, je le sais, il faut un long apprentissage.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="826" rhyme="a" line_length="6+6">Et dès demain je vais bien apprendre, être sage,</l>
     <l n="827" rhyme="b" line_length="6+6">Lire beaucoup, veiller sous ma lampe l'hiver ;</l>
     <l n="828" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis je m'en irai pour longtemps sur la mer. »</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="829" rhyme="a" line_length="6+6">Il se tut, souriant à quelque intime joie.</l>
     <l n="830" rhyme="a" line_length="6+6">Et, comme un affamé qui réclame une proie,</l>
     <l n="831" rhyme="b" line_length="6+6">L'Océan qui montait gronda dans les rochers.</l>
     <l n="832" rhyme="b" line_length="6+6">Les astres de la nuit furent soudain cachés.</l>
     <l n="833" rhyme="a" line_length="6+6">L'enfant agonisait ; mais la voix sépulcrale</l>
     <l n="834" rhyme="a" line_length="6+6">De la lame étouffait le bruit sourd de son râle.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="835" rhyme="b" line_length="6+6">Alors comme brisé par ce qu'il avait dit,</l>
     <l n="836" rhyme="b" line_length="6+6">Angélus referma ses beaux yeux et tendit</l>
     <l n="837" rhyme="a" line_length="6+6">Aux deux amis ses mains plus froides et plus molles.</l>
     <l n="838" rhyme="a" line_length="6+6">Mais sur ceux-ci déjà les bizarres paroles</l>
     <l n="839" rhyme="b" line_length="6+6">De l'enfant moribond exerçaient leur pouvoir.</l>
     <l n="840" rhyme="b" line_length="6+6">Sombres, ils regardaient ce ciel devenu noir,</l>
     <l n="841" rhyme="a" line_length="6+6">Ils écoutaient le bruit plus sinistre des vagues,</l>
     <l n="842" rhyme="a" line_length="6+6">Et se sentaient venir au cœur ces craintes vagues</l>
     <l n="843" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on repousse, mais dont l'âme en vain se défend.</l>
     <l n="844" rhyme="b" line_length="6+6">Sans doute ce n'étaient que des rêves d'enfant,</l>
     <l n="845" rhyme="a" line_length="6+6">Inspirés par un livre ou bien par quelque image,</l>
     <l n="846" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils laissent aussitôt sans dire : « C'est dommage !</l>
     <l n="847" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui durent un jour ou deux pour la plupart.</l>
     <l n="848" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tout cela parlait d'absence, de départ,</l>
     <l n="849" rhyme="a" line_length="6+6">Avec une éloquence étrange et captivante ;</l>
     <l n="850" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'âme des vieillards était dans l'épouvante.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="851" rhyme="b" line_length="6+6">Les yeux toujours fermés, le petit Angélus</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="852" rhyme="b" line_length="6+6">Reprit tout bas : Venez plus près, je n'y vois plus.</l>
     <l n="853" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel et l'Océan sont noirs comme l'ébène.</l>
     <l n="854" rhyme="a" line_length="6+6">Ce que je vous ai dit vous a fait de la peine</l>
     <l n="855" rhyme="b" line_length="6+6">Tout à l'heure. Il faudra tâcher de l'oublier.</l>
     <l n="856" rhyme="b" line_length="6+6">Pères, j'ai maintenant un rêve singulier.</l>
     <l n="857" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce un rêve ? Prenez mes deux mains dans les vôtres.</l>
     <l n="858" rhyme="a" line_length="6+6">Les astres dans la mer les uns après les autres</l>
     <l n="859" rhyme="b" line_length="6+6">Sont tous tombés, tombés ! Et dans le ciel en deuil,</l>
     <l n="860" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi qu'un christ d'argent sur le drap d'un cercueil,</l>
     <l n="861" rhyme="a" line_length="6+6">Il n'en reste plus qu'un. Vous devez le connaître,</l>
     <l n="862" rhyme="a" line_length="6+6">Celui-là ; car il brille au haut de ma fenêtre,</l>
     <l n="863" rhyme="b" line_length="6+6">Le soir, et je le vois de mon cher petit lit ;</l>
     <l n="864" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est le seul qui reste au ciel. Mais il pâlit !</l>
     <l n="865" rhyme="a" line_length="6+6">Il a l'air aussi d'être attiré par le gouffre.</l>
     <l n="866" rhyme="a" line_length="6+6">On dirait qu'il s'éteint et l'on dirait qu'il souffre.</l>
     <l n="867" rhyme="b" line_length="6+6">Regardez ! le voilà qui file, qui s'enfuit !…</l>
     <l n="868" rhyme="b" line_length="6+6">Il est tombé !… J'ai froid, j'ai peur !… Et c'est la nuit ! »</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="869" rhyme="a" line_length="6+6">En prononçant ce mot, — c'était le mot suprême ! —</l>
     <l n="870" rhyme="a" line_length="6+6">Le petit Angélus s'affaissa sur lui-même.</l>
     <l n="871" rhyme="b" line_length="6+6">Sa bouche ouverte et l'orbe éteint de ses grands yeux</l>
     <l n="872" rhyme="b" line_length="6+6">S'emplirent d'un effroi vague et mystérieux.</l>
     <l n="873" rhyme="a" line_length="6+6">Les vieillards, égarés et crispant la narine,</l>
     <l n="874" rhyme="a" line_length="6+6">Virent son front trop lourd tomber sur sa poitrine,</l>
     <l n="875" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses petites mains, qu'ils lâchèrent alors,</l>
     <l n="876" rhyme="b" line_length="6+6">Pesamment et d'un coup glisser contre son corps.</l>
     <l n="877" rhyme="a" line_length="6+6">Pure, à travers la nuit profonde et solennelle,</l>
     <l n="878" rhyme="a" line_length="6+6">L'âme de l'enfant mort venait d'ouvrir son aile,</l>
     <l n="879" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi que d'une salle ouverte à l'air du soir</l>
     <l n="880" rhyme="b" line_length="6+6">S'envole un papillon silencieux et noir.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="881" rhyme="a" line_length="6+6">Après un long regard échangé sans rien dire,</l>
     <l n="882" rhyme="a" line_length="6+6">Un long regard chargé d'horreur et de délire,</l>
     <l n="883" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieillards, abattus par un terrible effort,</l>
     <l n="884" rhyme="b" line_length="6+6">Tombèrent à genoux devant Angélus mort.</l>
     <l n="885" rhyme="a" line_length="6+6">Ils restèrent ainsi toute la nuit, farouches,</l>
     <l n="886" rhyme="a" line_length="6+6">Collant les froides mains du cadavre à leurs bouches,</l>
     <l n="887" rhyme="b" line_length="6+6">Atterrés, leurs sanglots muets les étouffant,</l>
     <l n="888" rhyme="b" line_length="6+6">N'osant lever les yeux sur le front de l'enfant</l>
     <l n="889" rhyme="a" line_length="6+6">Qui prenait la blancheur dure et froide des pierres.</l>
     <l n="890" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, comme s'il était gravé sous leurs paupières,</l>
     <l n="891" rhyme="b" line_length="6+6">Ce visage chéri, qu'ils ne voulaient plus voir,</l>
     <l n="892" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs yeux, leurs yeux fermés, toujours sur un fond noir</l>
     <l n="893" rhyme="a" line_length="6+6">Distinguaient Angélus, penché d'un air débile,</l>
     <l n="894" rhyme="a" line_length="6+6">Pâle et leur souriant d'un sourire immobile.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="895" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! cette nuit, tandis qu'ils se désespéraient,</l>
     <l n="896" rhyme="b" line_length="6+6">Était-ce seulement leur enfant qu'ils pleuraient ?</l>
     <l n="897" rhyme="a" line_length="6+6">Ne s'accusaient-ils pas, ces deux hommes candides ?</l>
     <l n="898" rhyme="a" line_length="6+6">Ne maudissaient-ils pas leurs cheveux blancs stupides ?</l>
     <l n="899" rhyme="b" line_length="6+6">Ne comprenaient-ils pas enfin, les malheureux,</l>
     <l n="900" rhyme="b" line_length="6+6">Que cet être adorable était tué par eux ?</l>
     <l n="901" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'absurde consigne et la vaine prière,</l>
     <l n="902" rhyme="a" line_length="6+6">Auxquelles ils avaient donné leur vie entière,</l>
     <l n="903" rhyme="b" line_length="6+6">Avaient fait leur malheur et leur aveuglement ?</l>
     <l n="904" rhyme="b" line_length="6+6">Que prier seulement, combattre seulement,</l>
     <l n="905" rhyme="a" line_length="6+6">Cela n'est pas assez pour l'homme, et qu'il est lâche</l>
     <l n="906" rhyme="a" line_length="6+6">Et mauvais de n'avoir ici-bas qu'une tâche ?</l>
     <l n="907" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il faut que chacun soit amant et père un jour ;</l>
     <l n="908" rhyme="b" line_length="6+6">Que la loi du devoir est une loi d'amour ;</l>
     <l n="909" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'être seul, cela tue et cela paralyse ;</l>
     <l n="910" rhyme="a" line_length="6+6">Que la famille, c'est la patrie et l'église ;</l>
     <l n="911" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'épée au fourreau doit orner le foyer ;</l>
     <l n="912" rhyme="b" line_length="6+6">Que les yeux de l'enfant font croire et font prier ;</l>
     <l n="913" rhyme="a" line_length="6+6">Que si tous deux, le vieux soldat et le vieux prêtre,</l>
     <l n="914" rhyme="a" line_length="6+6">Ils n'avaient pu sauver ce pauvre petit être,</l>
     <l n="915" rhyme="b" line_length="6+6">A qui pourtant leur cœur entier se dévouait,</l>
     <l n="916" rhyme="b" line_length="6+6">C'est qu'ils l'avaient aimé comme on aime un jouet ;</l>
     <l n="917" rhyme="a" line_length="6+6">Que leur expérience était une chimère ;</l>
     <l n="918" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils n'étaient que de vieux enfants ; et qu'une mère,</l>
     <l n="919" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, dans l'humble maison d'un pauvre matelot,</l>
     <l n="920" rhyme="b" line_length="6+6">Balaye et lave, et met les légumes au pot,</l>
     <l n="921" rhyme="a" line_length="6+6">Et ravaude son linge, et file sa quenouille,</l>
     <l n="922" rhyme="a" line_length="6+6">Et tout à la fois baise, allaite et débarbouille</l>
     <l n="923" rhyme="b" line_length="6+6">Six marmots qu'elle voit autour d'elle courir,</l>
     <l n="924" rhyme="b" line_length="6+6">Eût fait vivre l'enfant qu'ils avaient fait mourir ?</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="925" rhyme="a" line_length="6+6">Le matin les surprit aux genoux du cadavre.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="926" rhyme="a" line_length="6+6">Et puis ce fut l'histoire ordinaire, et qui navre :</l>
     <l n="927" rhyme="b" line_length="6+6">Dernier regard qu'on jette au cher enseveli,</l>
     <l n="928" rhyme="b" line_length="6+6">Dernier baiser qu'on pose au front déjà pâli,</l>
     <l n="929" rhyme="a" line_length="6−6">Et plus rien ! Mais pour ces vieillards le sort complice</l>
     <l n="930" rhyme="a" line_length="6+6">Rendit plus douloureux et plus long le supplice.</l>
     <l n="931" rhyme="b" line_length="6+6">Le prêtre — il était prêtre, hélas ! — dut sur le corps</l>
     <l n="932" rhyme="b" line_length="6+6">De son enfant chanter les prières des morts,</l>
     <l n="933" rhyme="a" line_length="6+6">Lui jeter l'eau bénite en sanglotant, et boire</l>
     <l n="934" rhyme="a" line_length="6+6">Ses pleurs qui se mêlaient au vin dans le ciboire.</l>
     <l n="935" rhyme="b" line_length="6+6">Il dut l'accompagner jusqu'au dernier logis,</l>
     <l n="936" rhyme="b" line_length="6+6">Où le soldat, les yeux par les larmes rougis,</l>
     <l n="937" rhyme="a" line_length="6+6">Dut sous son vieux sabot pousser la lourde bêche</l>
     <l n="938" rhyme="a" line_length="6+6">Et couvrir le cercueil de terre toute fraîche.</l>
     <l n="939" rhyme="b" line_length="6+6">Maintenant ils sont seuls. Tout est déjà rentré</l>
     <l n="940" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'ordre d'autrefois chez le pauvre curé.</l>
     <l n="941" rhyme="a" line_length="6+6">Assis au feu, chauffant leurs vieilles mains tremblantes,</l>
     <l n="942" rhyme="a" line_length="6+6">Ils laissent, sans parler, s'enfuir les heures lentes,</l>
     <l n="943" rhyme="b" line_length="6+6">Ne sachant rien, sinon que leur enfant est mort.</l>
     <l n="944" rhyme="b" line_length="6+6">Mornes, sans l'accepter, ils subissent le sort.</l>
     <l n="945" rhyme="a" line_length="6+6">Le soldat fait ses trous, le prêtre dit sa messe.</l>
     <l n="946" rhyme="a" line_length="6−6">Ils vivront peu ; mais dans la suprême promesse</l>
     <l n="947" rhyme="b" line_length="6+6">C'est à peine s'ils ont encor gardé la foi.</l>
     <l n="948" rhyme="b" line_length="6+6">On lit dans leurs regards je ne sais quel effroi</l>
     <l n="949" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ils sortent tous deux en grand deuil de l'église,</l>
     <l n="950" rhyme="a" line_length="6+6">Au moment où le soir répand son ombre grise.</l>
     <l n="951" rhyme="b" line_length="6+6">Et le pêcheur, qui passe et qui les reconnaît,</l>
     <l n="952" rhyme="b" line_length="6+6">Regarde, tout timide, en ôtant son bonnet,</l>
     <l n="953" rhyme="a" line_length="6+6">Descendre du parvis les deux vieillards funèbres,</l>
     <l n="954" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que vibre encore au loin dans les ténèbres,</l>
     <l n="955" rhyme="b" line_length="6+6">Long, triste et solennel comme leur désespoir,</l>
     <l n="956" rhyme="b" line_length="6+6">Le dernier tintement de l'angélus du soir.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>