<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Une Famille de Soldats</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">30</measure>
    <measure unit="line">344</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_une-famille-de-soldats</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Une Famille de Soldats</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Une Famille de Soldats</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Né sous le chaume et fils de pauvres paysans,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Mais sachant lire, il vient à la ville, à seize ans,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Chez son oncle, un charron, pour son apprentissage.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Ce solide garçon, laborieux et sage,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Ne s'imagine pas qu'il doive, un jour, chercher</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Aventure et quitter l'ombre de son clocher.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Quand son patron, un soir, au repas de famille,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Annonce qu'à Paris on a pris la Bastille</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et raconte plus tard qu'on y traite en vaincu</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Ce roi dont le profil brille sur chaque écu,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant, certe, est surpris, mais il ne comprend guère ;</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce n'est que trois ans après, quand vient la guerre,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Que, jeune homme, il s'émeut pour le danger public.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">« Vive la nation ! n L'outrage de Brunswick</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Le soufflette et lui met la chaleur à la joue.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Un jour qu'il est en train de ferrer une roue,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Il entend le tambour, là-bas, près du marché.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Il y court. Le tribun, sur l'estrade juché,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Criant, gesticulant et parlant comme un livre,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">La foule, les soldats, les drapeaux, tout l'enivre.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Bras nus, tenant encor d'une main son outil.</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Vite il signe, il s'enrôle, il réclame un fusil.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">A son robuste corps, du premier coup, adhère</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Cet habit bleu qui va devenir légendaire</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, pendant vingt ans, fera fuir l'ennemi ;</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Et, devant le moulin mitraillé de Valmy,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà qu'il sent en lui battre un cœur intrépide.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">C'était alors un temps d'avancement rapide ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le simple soldat Jean Morel, — c'est son nom,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Malgré son brave instinct de marcher au canon</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et le fusil d'honneur que Jourdan lui décerne</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Pour ses hauts faits, n'a nul bâton dans sa giberne.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">La main près de la tempe et de respect roidi,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il vient saluer Bonaparte, à Lodi,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Du nom de caporal, il n'a pas d'autre grade.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'avancera pas comme le camarade</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Fait empereur après avoir été consul ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Il n'aura pas, le soir de Wagram ou d'Eckmühl,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque titre princier à graver dans l'histoire ;</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ce Français, quand même, aura sa part de gloire.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Son temps est encombré de héros, mais l'un d'eux,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">C'est lui. Sur un vieux sphinx datant de Rhamsès Deux,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Près du Caire, il inscrit, sous son nom qu'il parafe :</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">« Sergent de grenadiers » sans faute d'orthographe,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et Kléber, qui l'embrasse au combat du Thabor,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Lui fait enfin donner une épaulette d'or.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Officier ! Lui ! L'enfant du peuple se demande</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Si c'est possible. Il porte une épée, il commande</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et même aux vieux soldats doit parler d'un ton bref.</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Quel rêve ! Il veut alors s'instruire, étant un chef.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">On lui prête un Corneille, un Homère ; il s'exalte</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Pour Ossian, et quand le régiment fait halte,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Près des faisceaux formés sur le bord du chemin,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">On voit le lieutenant, pensif, un livre en main.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Mais souvent le canon interrompt sa lecture.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Après cette campagne en Égypte, si dure,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">— Pas de chance ! — il revient trop tard pour Marengo.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">L'empereur, murmurant : Delenda Carthago,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Devant la flotte anglaise, à Boulogne, où la brise</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Travaille et fait flotter sa redingote grise,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Reconnaît en passant cet obscur officier.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">De son œil pénétrant et.clair comme l'acier,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, d'un coup, juge et pèse un homme, il le regarde,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Sourit, lui prend l'oreille et le met dans sa garde.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà donc, pour dix ans, Morel dans les grognards.</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Il n'aura qu'à Smolensk la graine d'épinards</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et la croix d'or qu'après Champaubert. Mais qu'importe !</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6−6">Lorsque, suivi de son éblouissante escorte,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Calme sur un ardent cheval, simple, — et si beau ! —</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Paraît le demi-dieu, l'homme au petit chapeau,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Fanatique, Morel n'a qu'un désir, le suivre.</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis le froid matin où, sur l'aigle de cuivre</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Des hauts bonnets à poil rangés en bataillons,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil d'Austerlitz a jeté ses rayons,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Cet homme s'habitue à l'extraordinaire.</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Il vit tranquillement dans un bruit de tonnerre.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Sans s'étonner, il fait ce rêve épique et fou,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Entre à Vienne, à Berlin, à Madrid, à Moscou.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="4+4+4">Il est présent lorsque les rois font antichambre</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Chez l'Empereur qui prend l'Europe, la démembre,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Et leur en jette avec dédain quelques lambeaux.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Après ce que Morel a vu sous les drapeaux,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6−6">Il sait être, dans cette Iliade sublime,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Un Diomède obscur, un Ajax anonyme.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Le triomphe est si grand que la postérité,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Songe-t-il, doutera de la réalité.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Au fond de l'avenir lointain et sans limite,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Ils seront confondus par la fable et le mythe,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ces héros autour d'un héros sans pareil,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Avec le zodiaque aux ordres du soleil ;</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Et, tôt ou tard, — cet humble en frémit jusqu'aux moelles,-</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Sa croix d'honneur sera l'une de ces étoiles !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Tel est l'homme qu'après le retour des Bourbons,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Quand on change drapeaux, cocardes et pompons,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'on gratte les ènN couronnés, son village</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Voit revenir un jour, pauvre, vieux avant rage,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Pour toujours triste, mais plein de gloire et d'honneur.</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Il se marie, un fils lui naît et — quel bonheur ! —</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Quand, avec un bâton, l'enfant dit : « Portez… arme ! n</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Le commandant contient avec peine une larme</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6−6">Et, depuis lors, dans sa retraite, a moins d'ennui.</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">D'ailleurs on le vénère et tous sont fiers de lui.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Pour qu'il sourie un peu sous sa moustache austère,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Tous les gamins lui font le salut militaire ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand, dans son jardin, il s'attarde, le soir,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Les gars, en le voyant poser son arrosoir</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Et regarder, songeur et redressant sa taille,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Un ciel ensanglanté comme un champ de bataille,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">S'imaginent aussi qu'au-dessus de leurs fronts,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Passe le furieux galop des escadrons</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Devant Napoléon, là-bas, dans la fumée,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Et se disent : « Le vieux pense à la Grande Armée ! »</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin il meurt, et c'est un deuil dans le canton.</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">On tire sur sa tombe un feu de peloton.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Il meurt las et vaincu, mais l'âme consolée,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Et certain qu'après tant de gloire accumulée,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Malgré bien des revers et des revers encor,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">La France ne peut pas épuiser ce trésor !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant qui, tout petit, apprenait l'exercice</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et faisait, en papier, des bonnets de police,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Prosper Morel s'engage, ayant le diable au corps,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Pour partir en Alger, comme on disait alors.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Les lauriers poussent vite en ce climat féerique.</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Ce spahi devient l'un de ces héros d'Afrique,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Coiffés de la chéchia, drapés dans le burnous,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Viveurs, élégamment débraillés, mais qui tous</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Doivent le martial éclat qui les entoure</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">A des actes de mâle et superbe bravoure,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Comme à Sidi-Brahim et comme à Mazagran.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Ce charmant cavalier au cœur de vétéran,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6−6">Dont les beaux yeux et les allures pittoresques</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Font, sous leurs voiles blancs, rêver bien des Moresques,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Charge comme Murat. Plusieurs fois, des témoins</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">L'ont vu, sabre au fourreau, cravacher les Bédouins.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Mainte face bronzée en garde encor l'empreinte.</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">A la cantine, on conte, à l'heure de l'absinthe,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Que, devant vingt fusils que sur lui l'on braquait,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Il alluma sa pipe en battant le briquet.</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6−6">Il est fameux dans cette admirable conquête</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Où les clairons français, qui sonnaient « la casquette »</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Et vers le Sahara guidaient nos bataillons,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Repoussaient devant eux Arabes et lions.</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi quelle carrière heureuse ! Alger la Blanche,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Quand, du Sud, il y vient parfois, voit, sur sa manche,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Deux, trois, quatre galons se tordre en trèfles d'or.</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Le vieux Bugeaud le prend dans son état-major.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Plus tard, en Kabylie, encore il se distingue.</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6−6">Puis l'Empereur — que les frondeurs nomment Badingue —</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Près du trône, à Paris, veut ce bel africain.</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Il s'y plaît, bien qu'il soit trop souvent en pékin ;</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6−6">Mais, le matin, sur les boulevards plantés d'ormes,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Autour du Champ de Mars, quels brillants uniformes !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Le voilà, sans regret de son vieux yatagan,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Colonel des chasseurs au talpack d'astrakan.</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">C'est en cinquante-sept, le plein midi du règne.</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">L'heureux homme ! Il galope aux chasses de Compiègne.</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Aux bals de cour, il est le valseur — combien chic ! —</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">De la Castiglione et de la Metternich.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">La fortune le traite encor mieux qu'il n'espère.</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Il prend femme et d'un bel enfant il devient père.</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Il passe général, le soir de Magenta ;</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6−6">Et que de fleurs, que de baisers on lui jeta</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Des balcons de Milan pleins de toilettes fraîches,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ce jour triomphal où le Dôme aux cent flèches,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Bouquet de marbre blanc, flambait au gai soleil !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Sa vie est un bien beau songe ! Hélas ! quel réveil !</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Le canon d'outre-Rhin, brutal, vient de répondre</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Aux « oui » du plébiscite, et l'Empire s'effondre.</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">« A Berlin ! A Berlin ! » criait-on tous les soirs.</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, soudain, l'innombrable armée aux casques noirs</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Bat les murs de Strasbourg, couvre toute l'Alsace.</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">A Wœrth, grâce aux canons chargés par la culasse,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Les Prussiens ont fauché cuirassiers et turcos ;</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Et Paris croit entendre, en de lointains échos,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Tout en accumulant poudre, armes, blés et viandes,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Le bruit lourd et rythmé des bottes allemandes.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Le général Morel campe sous Metz, et là,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">L'ancien spahi, le beau sabreur de la Smala,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Devant ses escadrons est stupéfait et sombre.</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Quoi ? Les Français seraient écrasés sous le nombre ?</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais ! Ses cavaliers vaincront, dix contre cent.</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">« Chargez ! » Mais un obus éventre son pur sang</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui-même est criblé d'éclats, à Gravelotte.</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6−6">A l'ambulance, dans la ville où déjà flotte</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">L'odeur de trahison, More ! hors de combat,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Pendant tout le blocus, se tord sur un grabat,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Furieux, maudissant la fièvre et la tisane ;</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand, bien faible encor, mais rejetant sa canne,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Il réclame son sabre et son cheval sellé,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">— Ô honte ! ô désespoir ! — Metz a capitulé.</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6−6">Quels jours affreux ! Dans les wagons où l'on entasse</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Les tristes prisonniers de guerre, il prend sa place,</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Les yeux mornes, le front baissé, n'en pouvant plus ;</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand le train s'ébranle, il voit, sur le talus</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Où les ont enfoncés les vainqueurs pleins de haine,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Nos aigles, nos drapeaux que leur livra Bazaine.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, nos drapeaux plantés dans la boue ! Oh ! cela,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Pour le Fils d'un vainqueur d'Arcole et d'Iéna,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">C'est la pire, la plus atroce des tortures.</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Il pousse un cri d'horreur qui rouvre ses blessures.</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Moribond, il arrive à Dantzig, et, là-bas,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà qu'il pense au fils qu'il ne reverra pas,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Au fils qu'il a laissé dans Paris, au collège,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui, dans bien des jours, quand finira le siège,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Apprendra seulement qu'il est un orphelin.</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Pauvre père ! Il sanglote alors. Son cœur est plein,</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Pour son unique enfant, de tendresse infinie.</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Pourtant il a la force, avant son agonie,</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">D'écrire, en relevant sous le drap ses genoux :</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">« Je meurs. Adieu, mon fils. Sois soldat. Venge-nous. »</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Se rappelant toujours cet ordre laconique,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Le fils du général entre à Polytechnique.</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Il en sort en bon rang bourré d'algèbre et d'iksx ;</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Et — l'annuaire est là — Morel (Victor-Félix)</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis plus de vingt ans sert dans l'artillerie.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'officier modèle et, dans sa batterie,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Ses hommes qu'il a su conquérir par le cœur,</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Étant bon sans faiblesse et juste sans rigueur,</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Quand ils disent entre eux ce mot « le capitaine »,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Ont, dans leur regard jeune, une fierté soudaine.</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Ils sentent, pour ce chef pourtant peu galonné,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">L'affectueux respect qu'inspire un frère aîné.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Sur son ordre, ils sont prêts à toutes les prouesses,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces braves garçons, pour défendre leurs pièces,</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Se feraient avec lui tuer jusqu'au dernier.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">D'ailleurs le capitaine est un beau cavalier</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sans abandonner les livres et l'étude,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">De tous les rudes sports il garde l'habitude.</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Il a l'air martial et fort comme pas un,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il conduit, si bien campé sur son bai-brun,</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Son long train de canons, d'affûts et de prolonges.</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Alors, dans ses yeux clairs, flottent encor les songes</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">De sa jeunesse, hélas ! si lointains maintenant,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque, sous son képi tout neuf de lieutenant,</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Il rêvait de brandir au soleil de l'Argonne</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">L'acier de son épée et l'or de sa dragonne</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6−6">Et de montrer à ses canonniers au trot lourd,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Là-bas, à l'horizon, la flèche de Strasbourg.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'intime douleur de ce soldat de race</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">De sentir que toujours de plus en plus s'efface</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Et pâlit l'héroïque espoir de ses vingt ans.</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! longtemps il a pris patience, longtemps</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'est dit : « La blessure est-elle bien fermée ?</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Travaillons ! Il nous faut une invincible armée,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Et nous crierons alors vers l'Est : Quand vous voudrez ! »</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Que d'excellents soldats il nous a préparés,</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6−6">Ce bon Français, dans la « réserve » et dans l'« active » !</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Combien de fois il s'est redit — âme naïve —</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Le mot si décevant sur l'Alsace et sur Metz :</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">« Pensons-y tous les jours et n'en parlons jamais ! »</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, un jour, il comprit qu'à force de silence,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Le pays oubliait l'atroce violence</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Et la frontière ouverte, ainsi qu'un amputé</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">S'accoutume à la longue à son infirmité,</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'ainsi la revanche était plus qu'incertaine.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, c'est là le constant chagrin du capitaine.</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Que sa triste carrière ainsi doive finir,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il reste un officier pauvre et sans avenir,</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'y résigne. On peut tout aussi bien combattre</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Pour sa patrie avec trois galons qu'avec quatre.</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Non, aujourd'hui, ce qui le navre, c'est qu'il sent</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Que son pauvre pays vers l'abîme descend,</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Grisé d'un idéal pour la race future,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Que démentent, hélas ! l'histoire et la nature.</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Il sait que sous les mots de paix, d'humanité,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">La chimère souvent masque la lâcheté.</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Longæ mala pacis, a dit le vieux Tacite.</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">On devient veule et mou. Le plaisir seul excite.</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut jouir par tous les pores de la peau.</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">La vie est bonne. On craint la mort. Et le drapeau,</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Muet témoin blâmant l'égoïsme et ses vices,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Semble un faux dieu qui veut de sanglants sacrifices.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">L'armée existe encore, oui, celle qu'on rêvait</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Victorieuse, aux bords du Rhin. Qu'en a-t-on fait ?</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Elle sert maintenant à dompter des tumultes,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Avec l'ordre formel de subir les insultes</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sans jamais broncher, de recevoir les coups.</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Elle applique des lois infâmes. Nos pioupious,</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Au siège d'un couvent de femmes en cornette,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Ont armé leurs fusils du sabre-baïonnette,</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">— Quelle dérision ! — comme si l'on allait</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Les mitrailler avec des grains de chapelet.</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">L'abjecte politique ici répand ses lèpres.</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Tel brave commandant — sa femme allant aux vêpres</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Ne doit plus obtenir un grade mérité.</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Au mess des lieutenants, où la franche gaîté</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Régnait jadis, chacun se tient sur la réserve</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Et parle peu, songeant que la Loge l'observe</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Et que peut-être, à table, est assis un Judas.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà le nouveau sort de nos pauvres soldats.</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ce qui, plus que tout, épouvante et désole</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Le capitaine, c'est que des maîtres d'école,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Qui jadis montraient Metz et Strasbourg sur l'atlas,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Pervertis par Hervé, Jaurès et Thalamas,</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Enseignent aux petits Français que la patrie</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">N'est plus qu'une stupide et vieille idolâtrie</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Et que « Guerre à la guerre ! » est le plus beau des cris.</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Et Morel, accablé, songe aux futurs conscrits,</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Dès l'enfance infectés de sottise primaire</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Et certains — sauront-ils seulement la grammaire ?</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils auront pour devoir, en cas d'invasion,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Le refus d'obéir et la désertion !</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">C'en est trop ! Le vaillant homme se décourage.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Pourtant, lorsque, le soir, rongeant sa sourde rage,</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Il rentre dans sa chambre et qu'il voit, sur le mur,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Des armes que le temps ternit d'un souffle obscur,</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">— Souvenirs vénérés, reliques de famille, —</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Il relève son front chagrin et son œil brille.</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, tout son patrimoine est là : Fusil d'honneur,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Paire de pistolets donnés par l'Empereur,</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Insignes de combat aux formes surannées,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Hausse-cols avec l'aigle, épaulettes fanées,</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Et près des vieilles croix au ruban tout pâli,</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Le sabre d'Austerlitz et le sabre d'Isly.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Le patriote alors respire une bouffée</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">D'orgueil français devant son intime trophée.</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Rassuré par l'aspect de ce trésor, le seul</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il possède, il se dit qu'au temps de son aïeul,</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">La France en armes fut presque surnaturelle.</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Il évoque, attendri, son père mort pour elle.</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'avenir — lointain, qu'importe ? — il reprend foi.</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6−6">Chère patrie ! Il se souvient qu'avant Rocroi,</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Avant Denain, avant Zurich, sous la poussée</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">D'invasion, sa vie était bien menacée,</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qu'alors son génie immortel lui donna,</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la sauver, Condé, Villars et Masséna.</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Puis le rêveur la suit dans sa longue légende.</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Que de temps il fallut pour la faire si grande !</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il la voit, malgré guerres et factions,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Lentement devenir reine des nations</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Et vaincre les malheurs dont son histoire est pleine,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6−6">Du bûcher de Rouen au roc de Sainte-Hélène.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">« Non, la France n'est pas en décadence ! Non !</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Que le danger surgisse ! Un seul coup de canon</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Chassera les affreux nuages d'anarchie ! »</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">C'est terrible pourtant, la frontière franchie,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">La guerre, tant de sang !… Ce brave hésite un peu</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Et, comme il est chrétien, il songe à prier Dieu.</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Mais les armes sont là, de l'aïeul et du père.</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">L'héritage d'honneur ordonne qu'il espère.</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Le capitaine alors, d'un cœur religieux,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Implore avec ardeur le ciel et les aïeux,</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Et, l'âme d'un courage inébranlable emplie,</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Fait un signe de croix devant la panoplie.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>