<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Banc</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">8</measure>
    <measure unit="line">112</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_le-banc</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Banc</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Banc</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Non loin du piédestal où j'étais accoudé,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">A l'ombre d'un Sylvain de marbre démodé</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur un banc perdu du jardin solitaire,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Je vis une servante auprès d'un militaire.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Ils se tenaient tous deux assis à chaque coin</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Du banc, et se parlaient doucement, mais de loin,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">— Attitude où l'amour jeune est reconnaissable. —</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">A leurs pieds un enfant jouait avec le sable.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">C'était le soir ; c'était l'heure où les amoureux,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Moins timides, tout bas osent se faire entre eux</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Les tendres questions et les douces réponses.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Le couchant empourprait le front noir des quinconces ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Lentement descendait l'ombre, comme à dessein ;</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Le vent, déjà plus frais, ridait l'eau du bassin</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Où tremblait un beau ciel vert et moiré de rose ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Tout s'apaisait. C'était cette adorable chose :</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Une fin de beau jour à la fin de l'été.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Et, n'ayant rien de mieux à faire, j'écoutai.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux dirent d'abord le plaisir qu'on éprouve</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">A parler du passé, comment on se retrouve</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Si loin, bien qu'étant nés dans un petit pays,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Leur enfance commune, et les parents vieillis</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Dont on est inquiet, sans trop oser le dire</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ses lettres, les vieux ne sachant pas écrire</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne pouvant payer la plume du bedeau.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Ils dirent la rivière ombreuse, le rideau</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">De peupliers, l'endroit pour pêcher à la ligne</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Caché sous le houblon et sous la folle vigne,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Le cerisier qu'ensemble ils avaient dépouillé,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Le vieux bateau, rempli de feuillage mouillé,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on prenait pour aller jouer dans le coin d'île,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Les moulins, les sentiers sous bois, toute l'idylle.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'enfance du pauvre est très courte, et depuis</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">N'avaient-ils pas tous deux souffert bien des ennuis ?</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">— Et naïve, ignorant encore la prudence,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">La simple enfant livra toute sa confidence,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">La première.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">La première. Elle dit, en termes très touchants,</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Que, ne supportant pas les durs travaux des champs</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne voulant pas être à charge à sa famille,</l>
     <l n="41" rhyme="b" line_length="6+6">Elle avait bien prévu qu'elle resterait fille,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Ses père et mère étant de pauvres villageois,</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'elle était entrée alors chez des bourgeois.</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Or cette vie était pour elle bien amère,</l>
     <l n="45" rhyme="b" line_length="6+6">A son âge, d'avoir tous les soins d'une mère</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Pour des enfants ingrats et qui ne l'aimaient pas.</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Elle pleurait souvent à l'heure des repas,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa froide cuisine, auprès d'une chandelle,</l>
     <l n="49" rhyme="b" line_length="6+6">Toute seule. Elle était courageuse et fidèle ;</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ses maîtres, gardant toujours leur air grognon,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Ne semblaient même pas la connaître de nom</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui donnaient celui de la servante ancienne.</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin la vie était dure à tous, et la sienne</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Les deux enfants s'étaient doucement rapprochés.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, sans pouvoir trouver un bon mot qui console,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Le militaire prit à son tour la parole.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Il parla, le front bas et les yeux assombris :</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Lui, la conscription à vingt ans l'avait pris.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Être soldat, cela se nomme encor service.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Il maudit ce métier qui lui donnait un vice :</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">De pauvre on l'avait fait devenir paresseux.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">L'avenir ! il n'osait y croire, étant de ceux</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on peut le lendemain envoyer à la guerre,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Un de ces hommes, faits d'une argile vulgaire,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Que pour l'ambition du premier conquérant</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu sans doute pétrit d'un pouce indifférent,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6−6">Chair à canon, chair à scalpel, matière infâme</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et que la statistique appelle seule une âme.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Il raconta ses jours sans fin de garnison,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Ses courses dans les champs, le soir, vers l'horizon,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Sans but, en écoutant si la retraite sonne.</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Il était sans ami, sans pays, sans personne,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Sans rien. Il ne pouvait se faire à son état</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Et parfois souhaitait que la guerre éclatât.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">A ce mot, prononcé simplement, la servante</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Eut un petit frisson de soudaine épouvante,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'approchant, avec un bon geste de sœur :</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne parlez pas ainsi, » dit-elle avec douceur ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Puis elle prit les mains du soldat, sans rien dire,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous deux, essayant un douloureux sourire,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Écoutèrent au loin mourir le chant des nids.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Alors — mystérieux témoin, je te bénis,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Amour, consolateur dernier des misérables,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous bénis, ô nuit, ô rameaux vénérables</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Qui les cachiez, pendant qu'ils oubliaient un peu !</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">En silence, les mains froides, la tête en feu,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Ils virent dans l'azur les étoiles éclore,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Puis longtemps et tout bas échangèrent encore,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux et confiants, l'un près de l'autre assis,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs modestes espoirs et leurs humbles soucis.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Le murmure des voix, plus craintif et plus tendre,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">S'affaiblit ; et, bientôt après, je pus entendre</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">— Car l'ombre m'empêchait de voir les deux amis —</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Un baiser, qu'un soupir d'abord avait promis,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Vibrer, pareil au bruit d'un oiseau qui s'effare.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Tout à coup une claire et brutale fanfare</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Éclata dans la nuit profonde du jardin.</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Le soldat inquiet se releva soudain :</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Il fallait se quitter, car c'était la retraite.</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! le triste moment d'un départ qui s'apprête !</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Vingt fois on se redit qu'on se reverrait là ;</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Et le pauvre amoureux en hâte s'en alla,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Mais non sans regarder bien souvent en arrière.</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Elle, les yeux baissés comme pour la prière,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Triste, joignant les mains sur son tablier blanc,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Resta longtemps rêveuse et seule sur le banc.</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Lentement s'éloignait la fanfare importune ;</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Et, lorsque dans le ciel monta le clair de lune,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Je la vis, pâle encor du baiser de l'amant</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et les larmes aux yeux, écouter vaguement</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">La retraite s'éteindre au fond du crépuscule.</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Et je n'ai pas trouvé cela si ridicule.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>