<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Un Fils</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">182</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_un-fils</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Un Fils</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Un Fils</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ils vinrent louer deux chambres au cinquième,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Le portier, d’un coup d’œil plein d’un mépris suprême,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Comprit tout et conclut : — C’est des petites gens.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Le garçonnet, avec ses yeux intelligents,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Était gai d’être en deuil, car sa veste était neuve.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Vieille à trente ans, sa mère, une timide veuve,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Sous ses longs voiles noirs cachait ses yeux rougis ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand on apporta dans ce pauvre logis</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Leur mobilier, — il faut que du terme il réponde, —</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Le portier s’assombrit : — C’est du tout petit monde,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Pensa-t-il. Néanmoins, leur humble logement</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Étant payé le huit très-régulièrement,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Il corrigea son mot : — Du petit monde honnête.</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quand il sut l’instant de leur coup de sonnette,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne se pressa plus pour tirer le cordon,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">— Par dignité ! — La veuve avait pourtant bon ton,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pour vivre, courait les leçons de solfège.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">A l’heure où son cher fils revenait du collège,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Elle était de retour et faisait le dîner.</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Le dimanche, ils allaient souvent se promener</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Ensemble au Luxembourg, donnaient du pain aux cygnes</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Et revenaient. C’était de ces misères dignes</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui, lorsqu’on leur veut montrer de l’intérêt,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Ont un pâle sourire et gardent leur secret.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Ils plurent aux voisins. D’abord froide, la loge</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Désarma. Le concierge eut quelques mots d’éloge ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand, six ans plus tard, un soir, il eut appris</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Que le jeune homme avait obtenu tous les prix,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Ce père, ému par tant de courage et de zèle,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Rêva ceci : — Plus tard ? — Pour notre demoiselle ?-</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Or, ce jour-là, tandis que le rhétoricien,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Radieux de l’orgueil de sa mère et du sien,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la vingtième fois lui montrait son trophée</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et l’embrassait, au point qu’elle était étouffée,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Lui parlant à genoux ainsi qu’un amoureux</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui disant : — Maman, que nous sommes heureux !</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Elle prit les deux mains de son fils dans les siennes</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et, tout à coup, laissant les douleurs anciennes</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Toutes en même, temps s’échapper de son cœur,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6−6">A ce naïf, à cet heureux, à ce vainqueur,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Elle livra le mot de la science amère.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Il apprit qu’il n’avait que le nom de sa mère</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’elle n’était pas veuve aux yeux de la loi.</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Elle gagnait sa vie à vingt ans. Mais pourquoi</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Laisser aller ainsi, seule, une jeune fille ?</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">La maitresse de chant et le fils de famille :</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Un drame très-banal. Le coupable était mort</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Brusquement, sans avoir pu réparer son tort ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Elle eût voulu le suivre en ce moment funeste,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Mais elle avait un fils : — Un fils ! tu sais le reste.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà, depuis seize ans, mon désespoir profond.</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Je n’ai plus de santé, mes pauvres yeux s’en vont,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n’as pas de métier, et nous avons des dettes.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">L’enfant avait rêvé gloire, sabre, épaulettes,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Un avenir doré, les honneurs les plus grands.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">A présent, il voulait gagner douze cents francs.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Il consola sa mère, il parla comme on prie :</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">— Tu sais. Nous connaissons quelqu’un à la mairie</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Il me fera nommer ; c’est un chef de bureau.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! pourvu qu’à vingt ans j’aie un bon numéro !</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Mais oui, j’ai de la chance au jeu. Ne sois pas triste.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Puis ce n’est pas pour rien que je suis un artiste.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et que je sais un peu jouer du violon.</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">On peut faire un métier du talent de salon.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Je me sens un courage indomptable dans l’âme ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Tu verras. Mais ris donc, maman. D’abord, madame,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne serai content que quand vous aurez ri.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">La pauvre heureuse mère ! un sourire attendri</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Éclaira, fugitif, sa figure chagrine,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, tendre, elle attira son fils sur sa poitrine,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Et, le serrant bien fort, elle pleura longtemps.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Le soir, quand il fut seul, l’enfant de dix-sept ans,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">En rangeant, à côté des autres sur leurs planches,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Ses livres gaufrés d’or et tout dorés sur tranches,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">A ses rêves d’hier pour toujours dit adieu.</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Comme il l’avait prévu, d’ailleurs, le reste eut lieu.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Un emploi très-modeste occupa sa journée ;</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et la bonne moitié de sa nuit fut donnée</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">A racler des couplets dans un café-concert ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Car il avait raison, et, pour vivre, tout sert.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, du jour où l’enfant accepta la bataille,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Il cessa tout à coup de grandir ; et sa taille</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Resta petite ainsi que son ambition.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Quand le portier connut cette décision,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Offensé dans ses goûts d’homme aristocratique,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne put retenir quelques mots de critique :</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">— Ces gens de peu, dit-il, ont des instincts trop bas.</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Ils voudraient s’élever, mais ils ne peuvent pas.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Ce jeune homme pourtant donnait quelque espérance,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">C’est certain. Mais voilà ! pas de persévérance.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Et dire que jadis mon épouse estima</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’il pourrait convenir un jour à notre Emma !</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Je souris quand je songe à ce projet folâtre.</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">D’ailleurs nous destinons notre fille au théâtre.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Et le bon fils connut le spleen dans un bureau,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Le long regard d’envie à travers le carreau</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le libre flâneur qui se promène et fume,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">L’infecte odeur du poêle à qui l’on s’accoutume</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qui vous fait pourtant tousser tous les matins,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Le journal commenté longuement, les festins</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">De petits pains de seigle et de charcuterie,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Le calembourg stupide et dont il faut qu’on rie,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">L’entretien très-vulgaire avec le sentiment</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">De chacun sur les chefs et sur l’avancement,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Le travail monotone, ennuyeux et futile,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Le dégoût de sentir qu’on est un inutile,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pour moment unique où l’on respire enfin,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Le lent retour, d’un pas affaibli par la faim</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Que doit mal apaiser le dîner toujours maigre.</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">— En vieillissant, sa mère était devenue aigre.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Son long chagrin, souffert avec tant de vertu,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">— Il faut bien l’avouer, — trop longtemps s’était tu :</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Le cœur subit deux fois les douleurs qu’il faut taire</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">De plus elle allait mal. Enfin son caractère,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Même à ce fils chéri, paraissait bien changé.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Le repas était donc par lui-même abrégé ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Il souffrait trop alors, pour lui comme pour elle,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">De la voir agiter quelque vaine querelle,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Et toujours, le plus tôt possible, il s’en allait.</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">— A cette heure, au surplus, son devoir l’appelait</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le petit café-concert de la barrière,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Où chaque soir, tenant son violon, derrière</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Un pianiste, chef d’orchestre sans bâton,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Et non loin d’un troupier soufflant dans un piston,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Il écoutait, distrait, et sans les trouver drôles,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">La chanteuse fardée et montrant ses épaules,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Le baryton barbu, gêné dans ses gants blancs,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Et le pitre aux genoux rapprochés et tremblants,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">En grand faux col, faisant des grimaces atroces</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Et contant au public charmé sa nuit de noces.</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Vers minuit seulement, enfin il se levait,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Rentrait, ouvrait parfois ses livres de chevet,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Mais de lire n’ayant même plus l’énergie,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Il se couchait, afin d’épargner la bougie.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Cela dura cinq ans, dix ans, quinze ans. Hélas !</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Quinze fois, quand revint la saison des lilas,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la rue, il put voir, par les soirs de dimanches,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Les fillettes du peuple, en fraîches robes blanches,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Près du trottoir, où sont les pères indulgents,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Jouer à la raquette avec les jeunes gens,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu’il s’éloignait, toujours seul, le timide.</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne passa jamais devant la pyramide</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Des bols à punch ornant le comptoir d’un café,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Où souvent il avait, au passage, observé</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">De vieux garçons, amis des voluptés sans fièvres,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Brassant les dominos, la pipe entre les lèvres,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s’appelaient « Mon vieux » et caressaient leur chien.</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Il enviait leur sort ; car tel était le sien :</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Gagner le pain du jour et le terme au trimestre.</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les commencements qu’il fut à son orchestre,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Une chanteuse blonde et phthisique à moitié</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Sur lui laissa tomber un regard de pitié ;</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il baissait les yeux quand elle entrait en scène.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, peu de temps après, elle passa la Seine</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Et mourut, toute jeune, en plein quartier Bréda.</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">A vrai dire, il l’avait presque aimée, et garda</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Le dégoût d’avoir vu, — chose bien naturelle, —</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Les acteurs embrassés et tutoyés par elle ;</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Et son métier lui fut plus pénible qu’avant.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Or l’état de sa mère allait en s’aggravant.</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Une nuit vint la mort, triste comme la vie ;</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Et, quand à son dernier logis il l’eut suivie,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">En grand deuil et traînant le cortège obligé</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Des collègues heureux de ce jour de congé,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Il rentra dans sa chambre et songea, solitaire.</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Il se vit sans amis, pauvre, célibataire,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Vieil enfant étonné d’avoir des cheveux gris ;</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Il sentit que son âme et son corps avaient pris,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis vingt ans, la lente et puissante habitude</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">De l’ennui, du silence et de la solitude ;</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’il n’avait prononcé qu’un mot d’amour : « maman »</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’il n’espérait plus que son simple roman</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Pût s’augmenter jamais d’un plus tendre chapitre.</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">— Le jour à son bureau, le soir à son pupitre,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Il revint donc s’asseoir, résigné, mais vaincu ;</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Et, libre, il vit ainsi qu’esclave il a vécu.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Même dans la maison qu’il habite, personne</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Ne songe qu’il existe, et, la nuit, quand il sonne,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Le vieux portier, — il a soixante-dix-sept ans</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Et perd la notion des choses et du temps, —</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Se réveille, maussade, et murmure en son antre :</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">— C’est le petit garçon du cinquième qui rentre.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>