<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Vieux Soulier</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">68</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_le-vieux-soulier</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Vieux Soulier</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Vieux Soulier</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">EN mai, par une pure et chaude après-midi,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Je cheminais au bord du doux fleuve attiédi</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Où se réfléchissait la fuite d'un nuage.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Je suivais lentement le chemin de halage</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Tout en fleurs, qui descend en pente vers les eaux.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Des peupliers à droite, à gauche des roseaux ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Devant moi, les détours de la rivière en marche</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et, fermant l'horizon, un pont d'une seule arche.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Le courant murmurait, en inclinant les joncs,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et les poissons, avec leurs sauts et leurs plongeons,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Sans cesse le ridaient de grands cercles de moire.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6−6">Le loriot et la fauvette à tête noire</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Se répondaient parmi les arbres en rideau ;</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces chansons des nids joyeux et ce bruit d'eau</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Accompagnaient ma douce et lente flânerie.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Soudain, dans le gazon de la berge fleurie,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi les boutons d'or qui criblaient le chemin,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">J'aperçus à mes pieds, — premier vestige humain</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Que j'eusse rencontré dans ce lieu solitaire, —</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'herbe et se mêlant déjà presque à la terre,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Un soulier laissé là par quelque mendiant.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">C'était un vieux soulier, sale, ignoble, effrayant,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Éculé du talon, bâillant de la semelle,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Laid comme la misère et sinistre comme elle,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Qui jadis fut sans doute usé par un soldat,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, chez le savetier, bien qu'en piteux état,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Fut à quelque rôdeur vendu dans une échoppe ;</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Un de ces vieux souliers qui font le tour d'Europe</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'un jour, tout meurtri, sanglant, estropié,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Le pied ne quitte pas, mais qui quittent le pied.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Quel poème navrant dans cette morne épave !</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Le boulet du forçat ou le fer de l'esclave</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Sont-ils plus lourds que toi, soulier du vagabond ?</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi t'a-t-on laissé sous cette arche de pont ?</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">L'eau doit être profonde ici ? Cette rivière</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">N'a-t-elle pas été mauvaise conseillère</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Au voyageur si las et de si loin venu ?</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Réponds ! S'en alla-t-il, en traînant son pied nu,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Mendier des sabots à la prochaine auberge ?</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Ou bien, après t'avoir perdu sur cette berge,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Ce pauvre, abandonné même par ses haillons,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Est-il allé savoir au sein des tourbillons</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Si l'on n'a plus besoin, quand on dort dans le fleuve,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">De costume décent et de chaussure neuve ?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">En vain je me défends du dégoût singulier</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Que j'éprouve à l'aspect de ce mauvais soulier,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Trouvé sur mon chemin, tout seul, dans la campagne.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Il est infâme, il a l'air de venir du bagne ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Il est rouge, l'averse ayant lavé le cuir ;</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Et je rêve de meurtre, et j'entends quelqu'un fuir</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Loin d'un homme râlant dans une rue obscure</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont les clous sanglants ont broyé la figure !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Abominable objet sous mes pas rencontré,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Rebut du scélérat ou du désespéré,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Tu donnes le frisson. Tout en toi me rappelle,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Devant les fleurs, devant la nature si belle,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Devant les cieux où court le doux vent aromal,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Devant le bon soleil, l'éternité du mal.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Tu me dis devant eux, triste témoin sincère,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Que le monde est rempli de vice et de misère</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et que ceux dont les pieds saignent sur les chemins,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">O malheur ! sont bien près d'ensanglanter leurs mains.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">— Sois maudit, instrument de crime ou de torture !</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qu'est-ce que cela peut faire à la nature ?</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Voyez, il disparaît sous l'herbe des sillons ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Hideux, il ne fait pas horreur aux papillons ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">La terre le reprend, il verdit sous la mousse,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans le vieux soulier une fleur des champs pousse.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>