<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>En province</title>
    <author>François Coppée</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">256</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>François Coppée_en-province</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>En province</title>
     <author>François Coppée</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>En province</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">L A petite maison à mine sépulcrale,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Noire et basse, en plein nord, près de la cathédrale,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Quand j'avais visité la ville, m'avait plu</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Par son air clérical, discret et vermoulu.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">L'espalier de la porte avec ses quelques roses</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, pâles, se mouraient le long des murs moroses,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Le pignon au vieux toit de tuile surplombant</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Les trois degrés du seuil, le trottoir et le banc</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Placé là tout exprès pour que le pauvre y dorme,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre que sur le tout jetait l'église énorme,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">La rue où le gazon verdissait les pavés,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Ces détails, plus complets qu'on ne les eût rêvés,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Me prouvaient qu'il fallait en effet que je vinsse</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Pour voir cette maison dans ce coin de province.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Causant de ce logis à des voisins, j'appris</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il était habité, moyennant un bas prix</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et depuis fort longtemps, par une vieille fille</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Extrêmement dévote et d'ancienne famille.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Or, étant un flâneur, et passant très souvent</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Devant cette maison au parfum de couvent,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">— N'allez pas croire au moins qu'à dessein je le fisse,-</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Vers midi, c'est-à-dire une heure après l'office,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Tous les jours, excepté les dimanches, je vis,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">A cet angle que fait la place du parvis</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Avec la vieille rue en question, paraître</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Et venir lentement un grand et maigre prêtre,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">En tricorne, portant son gros livre à fermoir,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Proprement recouvert d'un morceau de drap noir.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Il s'approchait, pensif, de la vieille masure,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Mais avec l'air tranquille et la démarche sûre</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on a lorsqu'on se livre à des soins réguliers.</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'arrêtait au seuil, grattait ses lourds souliers,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Frappait un petit coup qu'on entendait à peine,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et, vif, dès que la gâche avait jailli du pêne,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Entrait et refermait doucement après lui.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">J'étais seul en province et m'ennuyais. L'ennui</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Rend maussade et vous fait céder aux injustices ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici que déjà, sur ces faibles indices,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">J'avais un roman noir et bête tout trouvé :</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Une dévote avare, un testament couvé,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Des parents sur la paille, enfin toutes les suites</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">D'une menée affreuse et sourde de jésuites.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">On devient quelquefois un voltairien fieffé</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Pour un rien, pour avoir lu le Siècle au café ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et, comme il est toujours pénible de se taire</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Quand on pense tenir la moitié d'un mystère,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'informai. — Ce fut bien fait pour moi, vraiment,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qui rêvais d'appeler un juste châtiment</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Sur quelque tortueuse et sombre stratégie ;</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Car on ne me conta qu'une simple élégie</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Dont il me fallut être ému, bon gré mal gré.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Au retour des Bourbons ; un vieux noble émigré</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Vint, ainsi que le fait un homme qui s'installe,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Louer cette maison dans sa ville natale.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Railleur et n'ayant plus les antiques respects,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne s'était enfui que lorsque les suspects</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Furent enfin inscrits sur la fameuse liste.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Car il était resté très ardent royaliste</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et partisan fougueux des orgueils du vieux temps.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il revint avec une enfant de huit ans,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">La fille de son fils, hélas ! une orpheline,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut triste. — Il était sans laquais ni berline,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Seul, à pied et portant ce fardeau sur les bras.</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, sceptique, il avait prévu les rois ingrats,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et, décemment râpé, sans misère apparente,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Il vécut, dans un coin, d'une petite rente,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Écrivant, par loisir, un traité de blason.</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Il 'avait justement choisi cette maison,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Parce que, d'un côté, triste, inhospitalière,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Avec ses murs verdis et son toit noir de lierre,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Elle convenait fort à son âpre dédain,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'elle avait, derrière, un carré de jardin</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Où, sous un frêle arceau de jaunes capucines,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Dérobée aux regards des fenêtres voisines,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant pouvait jouer au soleil, dans les fleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Comme il n'espérait pas revoir des jours meilleurs,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Que son nom, nom fameux, vieux comme la bannière</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">De saint Denis, c'était cette enfant, la dernière,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Qui devait, fille pauvre et sans dot, le porter,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'une mésalliance était à redouter,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Pour elle cet athée avait rêvé le cloître.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi souriait-il, plus calme, en sentant croître</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ce cœur virginal le lys pur de la foi.</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">D'autre part, il aimait son fauteuil, son chez soi,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Trouvait l'office long et l'église glacée ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'unique servante était bien trop pressée</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Pour conduire l'enfant pieuse qui voulut</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Bientôt entendre messe, et vêpres, et salut.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">— A cette époque-là, venait chez ce vieux noble</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Qui possédait encor quelques champs, un vignoble</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Près d'une métairie, à l'ombre des pommiers,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Un garçon de seize ans, le fils de ses fermiers,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, jugé trop chétif pour la vie ordinaire</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">De la campagne, était élève au séminaire.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Un beau jour, ce petit paysan fut chargé</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Par l'aïeul, le dimanche étant jour de congé,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">De se rendre à l'église avec la demoiselle</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Et de la ramener après cela chez elle.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">On l'en récompensait par sa place aux repas</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Et par l'accueil. C'était tout simple, n'est-ce pas ?</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Cet humble protégé, collégien rustique,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Pouvait, à la rigueur, servir de domestique,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Bien que, pour être prêtre, il apprît le latin.</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">— Depuis lors, les enfants, le dimanche matin,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Côte à côte, et prenant toujours la même place</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le vitrail en feu de la grande rosace,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">S'asseyaient dans la nef profonde et priaient Dieu.</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">La petite fillette était vouée au bleu,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Toilette qui sied bien aux couleurs enfantines,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous ses vêtements, chapeau, robe et bottines,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Comme son âme, étaient de la couleur du ciel.</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Quant au pauvre garçon, le noir officiel</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Et les habits de drap, à coupe droite et triste,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Pouvaient lui donner l'air un peu séminariste ;</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, chez les bonnes gens qui prenaient le chemin</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">De l'église et voyaient, se tenant par la main,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Passer les deux enfants avec leurs eucologes,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">C'étaient des hochements de tête et des éloges</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">De leurs regards brillants de douce piété.</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Seulement ils étaient d'une timidité</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Extrême et rougissaient beaucoup quand, sur leur route,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Un passant, étranger à la ville sans doute,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Parlait d'eux, les prenant pour le frère et la sœur.</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">L'un et l'autre, ils goûtaient vaguement la douceur</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Pénétrante que donne à l'habitude prise</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">La province, où la vie est monotone et grise.</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Pour la triste orpheline et l'écolier captif,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque dimanche était un moment fugitif</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Fait de calme harmonie et de parfums de fête,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Où, vibrantes de foi candide et satisfaite,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs deux voix se mêlaient dans tout ce qu'il y a</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">D'allégresse à chanter les blancs Alleluia.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Ils se sentaient égaux devant Dieu. La prière</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Entre eux avait détruit à jamais la barrière</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, pour la loi du monde, encor les séparait ;</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Et leurs deux cœurs s'étaient réunis en secret</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Par un de ces liens qui toujours se resserrent.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Naïfs, ils grandissaient, et cinq ans se passèrent</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Sans que rien fût changé du train habituel.</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Tout en or, tout en noir, selon le rituel,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Et lançant vers le ciel son chant mélancolique</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Ou son cri triomphal, la pompe catholique,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Seule, pendant cinq ans, charma leurs cœurs nouveaux.</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Les marguilliers, les gens d'église, les dévots</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Qui font la révérence à toutes les chapelles,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Chérissaient comme leurs ces deux enfants modèles</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Qui jouissaient près d'eux, sans se le définir,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Du bonheur de se voir et de se réunir.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Car si chez eux encor les doux rêves mystiques,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Qui s'exaltent parmi l'encens et les cantiques,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Avaient retardé l'heure où le désir naissant</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">De l'enfant étonné fait un adolescent,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Déjà leur âme était inquiète et subtile.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qu'ils eussent jadis trouvé simple ou futile</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Les laissait à présent très souvent timorés.</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Ils se troublaient. Un jour, ils étaient demeurés,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Lui, la rougeur au front, elle, tout interdite,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">En effleurant leurs doigts humides d'eau bénite,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">De s'être dit tous deux à la fois : « Prenez-en.</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Elle avait oublié qu'il était paysan,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Il avait oublié qu'elle était demoiselle,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, bien qu'il redoublât d'humbles soins et de zèle,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne lui donnait plus la main comme autrefois,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il la conduisait à l'église, et sa voix</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Tremblait en lui parlant de choses très vulgaires.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">UN dimanche matin, — il ne s'attendait guères</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Que son destin allait dater de ce jour-là, —</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi qu'il en avait l'habitude, il alla</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Chercher la jeune fille à l'heure accoutumée.</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">La porte, qu'il trouvait d'ordinaire fermée,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Malgré le froid d'hiver, s'ouvrait sinistrement.</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Inquiet, il crut voir comme un pressentiment</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ce logis béant au vent noir de décembre,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Et, songeant à l'aïeul, monta jusqu'à sa chambre,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Mais pour s'arrêter court sur le seuil, en tremblant.</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Car il vit le vieillard, pâle sur le lit blanc,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Râlant, les yeux grandis par les suprêmes fièvres,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui disait, serrant cruellement les lèvres,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">A sa fille courbée et pleurant sur sa main</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">« Plus de larmes. Je sens que je mourrai demain.</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Or, c'est chez nous l'usage ordinaire, ma fille,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Que, s'il meurt dans son lit, le chef de la famille</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Du plus proche héritier exige le serment</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">De maintenir le nom toujours plus fièrement.</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Je te crois forte assez pour subir ces épreuves ;</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Car celles de ton sang, du jour qu'elles sont veuves</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">De quelque batailleur mis à mal n'importe où,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Prennent sa lourde épée et la pendent au clou</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Et n'ont plus d'autre croix pour dire leur prière.</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Pour toi, tu restes fille, enfant, et la dernière</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">De la race. Eh bien donc, sois-en digne et promets</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">De garder le vieux nom vierge et pur à jamais.</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Si tu ne prends l'habit, point de mésalliance ;</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Et fais-en le serment, pour qu'avec confiance</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Je puisse me coucher dans la paix du cercueil. »</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Alors la jeune fille, entendant sur le seuil</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Un faible bruit, tourna ses regards en arrière</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Et vit là son petit compagnon de prière</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, sans savoir pourquoi, mais désolé, pleurait.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">C'était un sentiment bien vague, bien secret,</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Bien indécis, exempt de toute ardeur qui tente,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Fait d'amitié craintive et de langueur latente,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'ils avaient jusque-là l'un pour l'autre éprouvé.</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Leur timide désir n'avait jamais rêvé</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Plus loin que le bonheur de prier côte à côte,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Par un jour de soleil comme à la Pentecôte,</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le même rayon, devant le même autel.</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Mais l'accent du vieillard moribond était tel</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils comprirent soudain que, pour toute leur vie,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">L'espérance de vivre ensemble était ravie.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">— Eh bien, petite ? dit le vieillard irrité.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">— J'obéirai, » dit-elle avec simplicité</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme promettant une chose ordinaire.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Tout était dit — Après cinq ans de séminaire,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Le jeune écolier fut tour à tour tonsuré,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Ordonné prêtre, puis enfin nommé curé</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">D'un village lointain choisi sur sa demande.</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Il semblait avoir mis une hâte très grande</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">A prononcer lui-même un éternel serment.</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">— Ce n'est que devenu vieux, assez récemment,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ayant réalisé son petit patrimoine,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Il s'est laissé nommer, dans sa ville, chanoine.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Là, depuis son retour, vite le bon abbé</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'ancienne habitude est de nouveau tombé</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'un logis bien cher a retrouvé la route.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Certes, quand il y vient lentement, il se doute</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on entend de très loin son pas sur le pavé</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Et que, près du rideau faiblement soulevé,</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Un regard amical le voit venir et guette.</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il n'a pas encore osé lever la tête</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis quatre ans qu'il fait tous les jours ce chemin;</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand il est entré, son missel à la main,</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le salon étroit et suranné de celle</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">A qui, par vieil usage, il dit « la demoiselle, »</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Toutes les fois, il feint de croire à l'air surpris</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'à son aspect, soudain, la douce fille a pris,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui la trouble au point que sa voix en hésite</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son remercîment de la bonne visite.</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">En deuil, ayant gardé ses beaux yeux clairs et doux,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Et délicatement flattant, sur ses genoux.</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Le pelage soyeux de sa chatte endormie,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Telle, chaque matin, il voit sa vieille amie</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Devant laquelle il reste une grande heure assis.</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Lui faisant, d'un ton bas, quelques simples récits,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Sans que jamais en eux un geste, un rien dénote</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Plus qu'une affection de vieux prêtre à dévote;</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Et lorsque du sujet honnête et puéril</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">L'entretien a suivi tout doucement le fil,</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Sans un mot qui s'émeut, sans cordiale étreinte.</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Comme si la mémoire en eux était éteinte</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Du sacrifice fait jadis à leur devoir.</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Ils échangent enfin un très faible : « Au revoir. »</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">— Pourtant il faut qu'il lutte et qu'elle se contienne,</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Car, même redoutant l'effusion chrétienne</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'on doit se nommer un instant frère et sœur,</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Elle n'a jamais pris l'abbé pour confesseur.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>