<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CHANT SEPTIÈME</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">33</measure>
    <measure unit="line">486</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_chant-septieme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CHANT SEPTIÈME</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CHANT SEPTIÈME</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Du Dieu qui nous créa la clémence infinie,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Pour adoucir les maux de cette courte vie,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">À placé parmi nous deux êtres bienfaisants,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">De la terre à jamais aimables habitants,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Soutiens dans les travaux, trésors dans l’indigence :</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">L’un est le doux Sommeil, et l’autre est l’Espérance.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">L’un, quand l’homme accablé sent de son faible corps</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Les organes vaincus sans force et sans ressorts,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Vient par un calme heureux secourir la nature,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et lui porter l’oubli (les peines qu’elle endure ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">L’autre anime nos cœurs, enflamme nos désirs,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et, même en nous trompant, donne de vrais plaisirs.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Mais aux mortels chéris à qui le ciel l’envoie,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Elle n’inspire point une infidèle joie ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Elle apporte de Dieu la promesse et l’appui ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Elle est inébranlable et pure comme lui.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Louis près de Henri tous les deux les appelle :</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">« Approchez vers mon fils, venez, couple fidèle. »</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Le Sommeil l’entendit de ses antres secrets :</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Il marche mollement vers ces ombrages frais.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Les Vents, à son aspect, s’arrêtent en silence ;</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Les Songes fortunés, enfants de l’Espérance,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Voltigent vers le prince, et couvrent ce héros</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">D’olive et de lauriers, mêlés à leurs pavots.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Louis, en ce moment, prenant son diadème,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le front du vainqueur il le posa lui-même :</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">« Règne, dit-il, triomphe, et sois en tout mon fils ;</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Tout l’espoir de ma race en toi seul est remis :</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le trône, ô Bourbon ! ne doit point te suffire ;</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Des présents de Louis le moindre est son empire.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">C’est peu d’être un héros, un conquérant, un roi ;</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Si le ciel ne t’éclaire, il n’a rien fait pour toi.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ces honneurs mondains ne sont qu’un bien stérile,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Des humaines vertus récompense fragile,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Un dangereux éclat qui passe et qui s’enfuit,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Que le trouble accompagne, et que la mort détruit.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Je vais te découvrir un plus durable empire,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Pour te récompenser, bien moins que pour t’instruire.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Viens, obéis, suis-moi par de nouveaux chemins :</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Vole au sein de Dieu même, et remplis tes destins. »</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">L’un et l’autre, à ces mots, dans un char de lumière,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Des cieux, en un moment, traversent la carrière.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Tels on voit dans la nuit la foudre et les éclairs</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Courir d’un pôle à l’autre, et diviser les airs ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et telle s’éleva cette nue embrasée</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, dérobant aux yeux le maître d’Élisée,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un céleste char, de flamme environné,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">L’emporta loin des bords de ce globe étonné.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le centre éclatant de ces orbes immenses,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Qui n’ont pu nous cacher leur marche et leurs distances,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Luit cet astre du jour, par Dieu même allumé,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Qui tourne autour de soi sur son axe enflammé :</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">De lui partent sans fin des torrents de lumière :</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Il donne, en se montrant, la vie à la matière,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Et dispense les jours, les saisons, et les ans,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">À des mondes divers autour de lui flottants.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Ces astres, asservis à la loi qui les presse,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">S’attirent dans leur course, et s’évitent sans cesse,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et, servant l’un à l’autre et de règle et d’appui,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Se prêtent les clartés qu’ils reçoivent de lui.</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Au delà de leur cours, et loin dans cet espace</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Où la matière nage, et que Dieu seul embrasse,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Sont des soleils sans nombre, et des mondes sans fin.</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Dans cet abîme immense il leur ouvre un chemin.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Par delà tous ces cieux le Dieu des cieux réside.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">C’est là que le héros suit son céleste guide ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">C’est là que sont formés tous ces esprits divers</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Qui remplissent les corps et peuplent l’univers.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Là sont, après la mort, nos âmes replongées,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">De leur prison grossière à jamais dégagées.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Un juge incorruptible y rassemble à ses pieds</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Ces immortels esprits que son souffle a créés.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">C’est cet être infini qu’on sert et qu’on ignore :</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Sous des noms différents le monde entier l’adore :</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Du haut de l’empyrée il entend nos clameurs ;</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Il regarde en pitié ce long amas d’erreurs,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ces portraits insensés que l’humaine ignorance</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Fait avec piété de sa sagesse immense.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">La Mort auprès de lui, fille affreuse du Temps,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">De ce triste univers conduit les habitants :</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Elle amène à la fois les bonzes, les brachmanes,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Du grand Confucius les disciples profanes,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Des antiques Persans les secrets successeurs,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">De Zoroastre encore aveugles sectateurs ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Les pâles habitants de ces froides contrées</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’assiègent de glaçons les mers hyperborées ;</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux qui de l’Amérique habitent les forêts,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">De l’erreur invincible innombrables sujets.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Le dervis étonné, d’une vue inquiète,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">À la droite de Dieu cherche en vain son prophète.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Le bonze, avec des yeux sombres et pénitents,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Y vient vanter en vain ses vœux et ses tourments.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Éclairés à l’instant, ces morts dans le silence</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Attendent en tremblant l’éternelle sentence.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu, qui voit à la fois, entend et connaît tout,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">D’un coup d’œil les punit, d’un coup d’œil les absout.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Henri n’approcha point vers le trône invisible</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">D’où part à chaque instant ce jugement terrible,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Où Dieu prononce à tous ses arrêts éternels,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’osent prévoir en vain tant d’orgueilleux mortels.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">« Quelle est, disait Henri, s’interrogeant lui-même,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Quelle est de Dieu sur eux la justice suprême ?</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Ce Dieu les punit-il d’avoir fermé leurs yeux</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Aux clartés que lui-même il plaça si loin d’eux ?</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Pourrait-il les juger, tel qu’un injuste maître,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la loi des chrétiens, qu’ils n’avaient pu connaître ?</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Non. Dieu nous a créés, Dieu nous veut sauver tous :</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Partout il nous instruit, partout il parle à nous ;</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Il grave en tous les cœurs la loi de la nature,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Seule à jamais la même, et seule toujours pure.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Sur cette loi, sans doute, il juge les païens,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Et si leur cœur fut juste, ils ont été chrétiens.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que du héros la raison confondue</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Portait sur ce mystère une indiscrète vue,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Au pied du trône même une voix s’entendit ;</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Le ciel s’en ébranla, l’univers en frémit ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Ses accents ressemblaient à ceux de ce tonnerre</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Quand du mont Sinaï Dieu parlait à la terre.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Le cœur des immortels se tut pour l’écouter,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et chaque astre en son cours alla le répéter.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">« À ta faible raison garde-toi de te rendre :</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu t’a fait pour l’aimer, et non pour le comprendre.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Invisible à tes yeux, qu’il règne dans ton cœur ;</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Il confond l’injustice, il pardonne à l’erreur ;</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il punit aussi toute erreur volontaire :</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Mortel, ouvre les yeux quand son soleil t’éclaire. »</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Henri dans ce moment, d’un vol précipité,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Est par un tourbillon dans l’espace emporté</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Vers un séjour informe, aride, affreux, sauvage,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">De l’antique chaos abominable image,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Impénétrable aux traits de ces soleils brillants,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Chefs-d’œuvre du Très Haut, comme lui bienfaisants.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Sur cette terre horrible, et des anges haïe,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu n’a point répandu le germe de la vie.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">La Mort, l’affreuse Mort, et la Confusion,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Y semblent établir leur domination.</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">« Quelles clameurs, ô Dieu ! quels cris épouvantables !</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Quels torrents de fumée ! et quels feux effroyables !</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Quels monstres, dit Bourbon, volent dans ces climats !</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Quels gouffres enflammés s’entr’ouvrent sous mes pas !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Ô mon fils ! vous voyez les portes de l’abîme</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Creusé par la Justice, habité par le Crime :</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Suivez-moi, les chemins en sont toujours ouverts. »</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Ils marchent aussitôt aux portes des enfers.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Là, gît la sombre Envie, à l’œil timide et louche,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Versant sur des lauriers les poisons de sa bouche ;</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Le jour blesse ses yeux, dans l’ombre étincelants</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Triste amante des morts, elle hait les vivants.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Elle aperçoit Henri, se détourne, et soupire.</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Auprès d’elle est l’Orgueil, qui se plaît et s’admire ;</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">La Faiblesse au teint pâle, aux regards abattus,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Tyran qui cède au crime et détruit les vertus ;</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">L’Ambition sanglante, inquiète, égarée,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">De trônes, de tombeaux, d’esclaves entourée ;</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">La tendre Hypocrisie, aux yeux pleins de douceur</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">(Le ciel est dans ses yeux, l’enfer est dans son cœur)</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Le faux Zèle étalant ses barbares maximes ;</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Et l’intérêt enfin, père de tous les crimes.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Des mortels corrompus ces tyrans effrénés,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">À l’aspect de Henri, paraissent consternés ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ne l’ont jamais vu ; jamais leur troupe impie</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">N’approcha de son âme, à la vertu nourrie :</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Quel mortel, disaient-ils, par ce juste conduit,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Vient nous persécuter dans l’éternelle nuit ?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Le héros, au milieu de ces esprits immondes,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">S’avançait à pas lents sous ces voûtes profondes.</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Louis guidait ses pas : « Ciel ! qu’est-ce que je vois ?</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">L’assassin de Valois ! ce monstre devant moi !</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Mon père, il tient encor ce couteau parricide</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Dont le conseil des Seize arma sa main perfide :</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que, dans Paris, tous ces prêtres cruels</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Osent de son portrait souiller les saints autels,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Que la Ligue l’invoque, et que Rome le loue,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Ici, dans les tourments, l’enfer le désavoue.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Mon fils, reprit Louis, de plus sévères lois</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Poursuivent en ces lieux les princes et les rois.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Regardez ces tyrans, adorés dans leur vie :</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Plus ils étaient puissants, plus Dieu les humilie.</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Il punit les forfaits que leurs mains ont commis,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux qu’ils n’ont point vengés, et ceux qu’ils ont permis.</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">La mort leur a ravi leurs grandeurs passagères,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Ce faste, ces plaisirs, ces flatteurs mercenaires,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">De qui la complaisance, avec dextérité,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">À leurs yeux éblouis cachait la vérité.</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">La Vérité terrible ici fait leurs supplices :</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Elle est devant leurs yeux, elle éclaire leurs vices.</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Voyez comme à sa voix tremblent ces conquérants !</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Héros aux yeux du peuple, aux yeux de Dieu tyrans ;</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Fléaux du monde entier, que leur fureur embrase,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">La foudre qu’ils portaient à leur tour les écrase.</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès d’eux sont couchés tous ces rois fainéants,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Sur un trône avili fantômes impuissants.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Henri voit près des rois leurs insolents ministres :</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Il remarque surtout ces conseillers sinistres,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, des mœurs et des lois avares corrupteurs,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">De Thémis et de Mars ont vendu les honneurs ;</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Qui mirent les premiers à d’indignes enchères</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">L’inestimable prix des vertus de nos pères.</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Êtes-vous en ces lieux, faibles et tendres cœurs,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, livrés aux plaisirs, et couchés sur des fleurs,</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Sans fiel et sans fierté couliez dans la paresse</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Vos inutiles jours, filés par la mollesse ?</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Avec les scélérats seriez-vous confondus,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, mortels bienfaisants, vous, amis des vertus,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, par un seul moment de doute ou de faiblesse,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Avez séché le fruit de trente ans de sagesse ?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Le généreux Henri ne put cacher ses pleurs.</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! s’il est vrai, dit-il, qu’en ce séjour d’horreurs</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">La race des humains soit en foule engloutie,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Si les jours passagers d’une si triste vie</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">D’un éternel tourment sont suivis sans retour,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Ne vaudrait-il pas mieux ne voir jamais le jour ?</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux, s’ils expiraient dans le sein de leur mère !</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Ou si ce Dieu du moins, ce grand Dieu si sévère,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">À l’homme, hélas ! trop libre, avait daigné ravir</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Le pouvoir malheureux de lui désobéir !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Ne crois point, dit Louis, que ces tristes victimes</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Souffrent des châtiments qui surpassent leurs crimes,</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Ni que ce juste Dieu, créateur des humains,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Se plaise à déchirer l’ouvrage de ses mains :</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Non, s’il est infini, c’est dans ses récompenses :</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Prodigue de ses dons, il borne ses vengeances.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la terre on le peint l’exemple des tyrans ;</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ici c’est un père, il punit ses enfants ;</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Il adoucit les traits de sa main vengeresse ;</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne sait point punir des moments de faiblesse,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Des plaisirs passagers, pleins de trouble et d’ennui,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Par des tourments affreux, éternels comme lui. »</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Il dit, et dans l’instant l’un et l’autre s’avance</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Vers les lieux fortunés qu’habite l’Innocence.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n’est plus des enfers l’affreuse obscurité,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">C’est du jour le plus pur l’immortelle clarté.</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Henri voit ces beaux lieux, et soudain, à leur vue,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Sent couler dans son âme une joie inconnue :</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Les soins, les passions, n’y troublent point les cœurs ;</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">La volupté tranquille y répand ses douceurs.</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Amour, en ces climats tout ressent ton empire :</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n’est point cet amour que la mollesse inspire :</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">C’est ce flambeau divin, ce feu saint et sacré,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Ce pur enfant des cieux sur la terre ignoré.</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">De lui seul à jamais tous les cœurs se remplissent ;</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Ils désirent sans cesse, et sans cesse ils jouissent,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Et goûtent, dans les feux d’une éternelle ardeur,</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Des plaisirs sans regrets, du repos sans langueur.</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Là, règnent les bons rois qu’ont produits tous les âges,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Là, sont les vrais héros ; là, vivent les vrais sages ;</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Là, sur un trône d’or, Charlemagne et Clovis</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Veillent du haut des cieux sur l’empire des lis.</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Les plus grands ennemis, les plus fiers adversaires,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Réunis dans ces lieux, n’y sont plus que des frères.</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Le sage Louis Douze, au milieu de ces rois,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">S’élève comme un cèdre, et leur donne des lois.</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Ce roi, qu’à nos aïeux donna le ciel propice,</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Sur son trône avec lui fit asseoir la justice ;</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Il pardonna souvent il régna sur les cœurs,</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Et des yeux de son peuple il essuya les pleurs.</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">D’Amboise est à ses pieds, ce ministre fidèle</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Qui seul aima la France, et fut seul aimé d’elle ;</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Tendre ami de son maître, et qui, dans ce haut rang,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Ne souilla point ses mains de rapine et de sang.</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Ô jours ! ô mœurs ! ô temps d’éternelle mémoire !</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Le peuple était heureux, le roi couvert de gloire :</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">De ses aimables lois chacun goûtait les fruits.</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Revenez, heureux temps, sous un autre Louis !</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Plus loin sont ces guerriers prodigues de leur vie,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’enflamma leur devoir, et non pas leur furie :</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">La Trimouille, Clisson, Montmorency, de Foix,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Guesclin, le destructeur et le vengeur des rois,</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Le vertueux Bayard, et vous, brave amazone,</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">La honte des Anglais, et le soutien du trône.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">« Ces héros, dit Louis, que tu vois dans les cieux,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Comme toi de la terre ont ébloui les yeux ;</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">La vertu comme à toi, mon fils, leur était chère :</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, enfants de l’Église, ils ont chéri leur mère ;</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Leur cœur simple et docile aimait la vérité ;</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Leur culte était le mien : pourquoi l’as-tu quitté ?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Comme il disait ces mots d’une voix gémissante,</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Le palais des Destins devant lui se présente :</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Il fait marcher son fils vers ces sacrés remparts,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Et cent portes d’airain s’ouvrent à ses regards.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Le Temps, d’une aile prompte et d’un vol insensible,</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Fuit et revient sans cesse à ce palais terrible ;</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Et de là sur la terre il verse à pleines mains</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Et les biens et les maux destinés aux humains.</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Sur un autel de fer, un livre inexplicable</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Contient de l’avenir l’histoire irrévocable :</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">La main de l’Éternel y marqua nos désirs,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Et nos chagrins cruels, et nos faibles plaisirs.</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">On voit la Liberté, cette esclave si fière,</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Par d’invisibles nœuds en ces lieux prisonnière :</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Sous un joug inconnu, que rien ne peut briser,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu sait l’assujettir sans la tyranniser ;</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">À ses suprêmes lois d’autant mieux attachée,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Que sa chaîne à ses yeux pour jamais est cachée,</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’en obéissant même elle agit par son choix,</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Et souvent aux destins pense donner des lois.</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Mon cher fils, dit Louis, c’est de là que la grâce</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Fait sentir aux humains sa faveur efficace ;</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">C’est de ces lieux sacrés qu’un jour son trait vainqueur</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Doit partir, doit brûler, doit embraser ton cœur.</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Tu ne peux différer, ni hâter, ni connaître</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Ces moments précieux dont Dieu seul est le maître.</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qu’ils sont encor loin ces temps, ces heureux temps</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Où Dieu doit te compter au rang de ses enfants !</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Que tu dois éprouver de faiblesses honteuses !</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Et que tu marcheras dans des routes trompeuses !</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Retranches, Ô mon Dieu, des jours de ce grand roi,</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Ces jours infortunés qui l’éloignent de toi. »</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Mais dans ces vastes lieux quelle foule s’empresse ?</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Elle entre à tout moment, et s’écoule sans cesse.</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Vous voyez, dit Louis, dans ce sacré séjour,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Les portraits des humains qui doivent naître un jour :</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Des siècles à venir ces vivantes images</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Rassemblent tous les lieux, devancent tous les âges.</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Tous les jours des humains, comptés avant les temps,</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Aux yeux de l’Éternel à jamais sont présents.</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Le Destin marque ici l’instant de leur naissance,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">L’abaissement des uns, des autres la puissance,</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Les divers changements attachés à leur sort,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs vices, leurs vertus, leur fortune, et leur mort.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">« Approchons-nous : le ciel te permet de connaître</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Les rois et les héros qui de toi doivent naître.</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Le premier qui paraît, c’est ton auguste fils :</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Il soutiendra longtemps la gloire de nos lis,</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Triomphateur heureux du Belge et de l’Ibère ;</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Mais il n’égalera ni son fils ni son père. »</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Henri, dans ce moment, voit sur des fleurs de lis</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Lieux mortels orgueilleux auprès du trône assis :</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Ils tiennent sous leurs pieds tout un peuple à la chaîne ;</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Tous deux sont revêtus de la pourpre romaine ;</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux sont entourés de gardes, de soldats :</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Il les prend pour des rois… « Vous ne vous trompez pas ;</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Ils le sont, dit Louis, sans en avoir le titre ;</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Du prince et de l’État l’un et l’autre est l’arbitre.</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Richelieu, Mazarin, ministres immortels,</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu’au trône élevés de l’ombre des autels,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Enfants de la Fortune et de la Politique,</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Marcheront à grands pas au pouvoir despotique.</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Richelieu, grand, sublime, implacable ennemi ;</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Mazarin, souple, adroit, et dangereux ami :</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">L’un, fuyant avec art, et cédant à l’orage ;</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">L’autre aux flots irrités opposant son courage ;</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Des princes de mon sang ennemis déclarés ;</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux haïs du peuple, et tous deux admirés ;</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin, par leurs efforts, ou par leur industrie,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Utiles à leurs rois, cruels à la patrie.</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Ô toi, moins puissant qu’eux, moins vaste en tes desseins,</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Toi, dans le second rang le premier des humains,</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Colbert, c’est sur tes pas que l’heureuse abondance,</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Fille de tes travaux, vient enrichir la France.</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Bienfaiteur de ce peuple ardent à l’outrager,</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">En le rendant heureux, tu sauras t’en venger :</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Semblable à ce héros, confident de Dieu même,</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Qui nourrit les Hébreux pour prix de leur blasphème.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">« Ciel ! quel pompeux amas d’esclaves à genoux</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Est aux pieds de ce roi qui les fait trembler tous !</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Quels honneurs ! quels respects ! jamais roi dans la France</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">N’accoutuma son peuple à tant d’obéissance.</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">Je le vois, comme vous, par la gloire animé,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Mieux obéi, plus craint, peut-être moins aimé.</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Je le vois, éprouvant des fortunes diverses,</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Trop fier dans ses succès, mais ferme en ses traverses ;</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">De vingt peuples lignés bravant seul tout l’effort,</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Admirable en sa vie, et plus grand dans sa mort.</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Siècle heureux de Louis, siècle que la nature</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">De ses plus beaux présents doit combler sans mesure,</l>
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">C’est toi qui dans la France amènes les beaux-arts ;</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Sur toi tout l’avenir va porter ses regards ;</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Les muses à jamais y fixent leur empire ;</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">La toile est animée, et le marbre respire ;</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Quels sages, rassemblés dans ces augustes lieux,</l>
     <l n="372" rhyme="b" line_length="6+6">Mesurent l’univers, et lisent dans les cieux ;</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">Et, dans la nuit obscure apportant la lumière,</l>
     <l n="374" rhyme="a" line_length="6+6">Sondent les profondeurs de la nature entière ?</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">L’erreur présomptueuse à leur aspect s’enfuit.</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">Et vers la vérité le doute les conduit.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">« Et toi, fille du ciel, toi, puissante harmonie,</l>
     <l n="378" rhyme="a" line_length="6+6">Art charmant qui polis la Grèce et l’Italie,</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">J’entends de tous côtés ton langage enchanteur,</l>
     <l n="380" rhyme="b" line_length="6+6">Et tes sons, souverains de l’oreille et du cœur !</l>
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Français, vous savez vaincre et chanter vos conquêtes :</l>
     <l n="382" rhyme="a" line_length="6+6">Il n’est point de lauriers qui ne couvrent vos têtes :</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Un peuple de héros va naître en ces climats :</l>
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">Je vois tous les Bourbons voler dans les combats.</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">À travers mille feux je vois Condé paraître,</l>
     <l n="386" rhyme="a" line_length="6+6">Tour à tour la terreur et l’appui de son maître :</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Turenne, de Condé le généreux rival,</l>
     <l n="388" rhyme="b" line_length="6+6">Moins brillant, mais plus sage, et du moins son égal.</l>
     <l n="389" rhyme="a" line_length="6+6">Catinat réunit, par un rare assemblage,</l>
     <l n="390" rhyme="a" line_length="6+6">Les talents du guerrier et les vertus du sage.</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">Vauban, sur un rempart, un compas à la main,</l>
     <l n="392" rhyme="b" line_length="6+6">Rit du bruit impuissant de cent foudres d’airain.</l>
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Malheureux à la cour, invincible à la guerre,</l>
     <l n="394" rhyme="a" line_length="6+6">Luxembourg fait trembler l’Empire et l’Angleterre.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">« Regardez, dans Denain, l’audacieux Villars</l>
     <l n="396" rhyme="b" line_length="6+6">Disputant le tonnerre à l’aigle des césars,</l>
     <l n="397" rhyme="a" line_length="6+6">Arbitre de la paix, que la victoire amène,</l>
     <l n="398" rhyme="a" line_length="6+6">Digne appui de son roi, digne rival d’Eugène.</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">Quel est ce jeune prince en qui la majesté</l>
     <l n="400" rhyme="b" line_length="6+6">Sur son visage aimable éclate sans fierté ?</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">D’un œil d’indifférence il regarde le trône :</l>
     <l n="402" rhyme="a" line_length="6+6">Ciel ! quelle nuit soudaine à mes yeux l’environne !</l>
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">La mort autour de lui vole sans s’arrêter ;</l>
     <l n="404" rhyme="b" line_length="6+6">Il tombe aux pieds du trône, étant près d’y monter.</l>
     <l n="405" rhyme="a" line_length="6+6">Ô mon fils ! des Français vous voyez le plus juste ;</l>
     <l n="406" rhyme="a" line_length="6+6">Les cieux le formeront de votre sang auguste.</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">Grand Dieu ! ne faites-vous que montrer aux humains</l>
     <l n="408" rhyme="b" line_length="6+6">Cette fleur passagère, ouvrage de vos mains ?</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! que n’eût point fait cette âme vertueuse !</l>
     <l n="410" rhyme="a" line_length="6+6">La France sous son règne eût été trop heureuse :</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">Il eût entretenu l’abondance et la paix ;</l>
     <l n="412" rhyme="b" line_length="6+6">Mon fils, il eût compté ses jours par ses bienfaits ;</l>
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">Il eût aimé son peuple. Ô jours remplis d’alarmes</l>
     <l n="414" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! combien les Français vont répandre de larmes,</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Quand sous la même tombe ils verront réunis</l>
     <l n="416" rhyme="b" line_length="6+6">Et l’époux et la femme, et la mère et le fils !</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">« Un faible rejeton sort entre les ruines</l>
     <l n="418" rhyme="a" line_length="6+6">De cet arbre fécond coupé dans ses racines.</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">Les enfants de Louis, descendus au tombeau,</l>
     <l n="420" rhyme="b" line_length="6+6">Ont laissé dans la France un monarque au berceau,</l>
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">De l’État ébranlé douce et frêle espérance.</l>
     <l n="422" rhyme="a" line_length="6+6">Ô toi, prudent Fleury, veille sur son enfance ;</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">Conduis ses premiers pas, cultive sous tes yeux</l>
     <l n="424" rhyme="b" line_length="6+6">Du plus pur de mon sang le dépôt précieux !</l>
     <l n="425" rhyme="a" line_length="6+6">Tout souverain qu’il est, instruis-le à se connaître :</l>
     <l n="426" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’il sache qu’il est homme en voyant qu’il est maître ;</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’aimé de ses sujets, ils soient chers à ses yeux :</l>
     <l n="428" rhyme="b" line_length="6+6">Apprends-lui qu’il n’est roi, qu’il n’est né que pour eux.</l>
     <l n="429" rhyme="a" line_length="6+6">France, reprends sous lui ta majesté première,</l>
     <l n="430" rhyme="a" line_length="6+6">Perce la triste nuit qui couvrait ta lumière ;</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Que les arts, qui déjà voulaient t’abandonner,</l>
     <l n="432" rhyme="b" line_length="6+6">De leurs utiles mains viennent te couronner !</l>
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">L’Océan se demande, en ses grottes profondes,</l>
     <l n="434" rhyme="a" line_length="6+6">Où sont tes pavillons qui flottaient sur ses ondes.</l>
     <l n="435" rhyme="b" line_length="6+6">Du Nil et de l’Euxin, de l’Inde et de ses ports,</l>
     <l n="436" rhyme="b" line_length="6+6">Le Commerce t’appelle, et t’ouvre ses trésors.</l>
     <l n="437" rhyme="a" line_length="6+6">Maintiens l’ordre et la paix, sans chercher la victoire ;</l>
     <l n="438" rhyme="a" line_length="6+6">Sois l’arbitre des rois ; c’est assez pour ta gloire :</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Il t’en a trop coûté d’en être la terreur.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="440" rhyme="b" line_length="6+6">« Près de ce jeune roi s’avance avec splendeur</l>
     <l n="441" rhyme="a" line_length="6+6">Un héros que de loin poursuit la calomnie,</l>
     <l n="442" rhyme="a" line_length="6+6">Facile et non pas faible, ardent, plein de génie,</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">Trop ami des plaisirs, et trop des nouveautés,</l>
     <l n="444" rhyme="b" line_length="6+6">Remuant l’univers du sein des voluptés.</l>
     <l n="445" rhyme="a" line_length="6+6">Par des ressorts nouveaux sa politique habile</l>
     <l n="446" rhyme="a" line_length="6+6">Tient l’Europe en suspens, divisée et tranquille.</l>
     <l n="447" rhyme="b" line_length="6+6">Les arts sont éclairés par ses yeux vigilants ;</l>
     <l n="448" rhyme="b" line_length="6+6">Né pour tous les emplois, il a tous les talents,</l>
     <l n="449" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux d’un chef, d’un soldat, d’un citoyen, d’un maître :</l>
     <l n="450" rhyme="a" line_length="6+6">Il n’est pas roi, mon fils ; mais il enseigne à l’être. »</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="451" rhyme="b" line_length="6+6">Alors dans un nuage, au milieu des éclairs,</l>
     <l n="452" rhyme="b" line_length="6+6">L’étendard de la France apparut dans les airs ;</l>
     <l n="453" rhyme="a" line_length="6+6">Devant lui d’Espagnols une troupe guerrière</l>
     <l n="454" rhyme="a" line_length="6+6">De l’aigle des Germains brisait la tête altière.</l>
     <l n="455" rhyme="b" line_length="6+6">Ô mon père, quel est ce spectacle nouveau ?</l>
     <l n="456" rhyme="b" line_length="6+6">Tout change, dit Louis, et tout a son tombeau.</l>
     <l n="457" rhyme="a" line_length="6+6">Adorons du Très-Haut la sagesse cachée.</l>
     <l n="458" rhyme="a" line_length="6+6">Du puissant Charles-Quint la race est retranchée.</l>
     <l n="459" rhyme="b" line_length="6+6">L’Espagne, à nos genoux, vient demander des rois :</l>
     <l n="460" rhyme="b" line_length="6+6">C’est un de nos neveux qui leur donne des lois.</l>
     <l n="461" rhyme="a" line_length="6+6">Philippe… » À cet objet, Henri demeure en proie</l>
     <l n="462" rhyme="a" line_length="6+6">À la douce surprise, aux transports de sa joie.</l>
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">« Modérez, dit Louis, ce premier mouvement ;</l>
     <l n="464" rhyme="b" line_length="6+6">Craignez encor, craignez ce grand événement.</l>
     <l n="465" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, du sein de Paris, Madrid reçoit un maître :</l>
     <l n="466" rhyme="a" line_length="6+6">Cet honneur à tous deux est dangereux peut-être.</l>
     <l n="467" rhyme="b" line_length="6+6">Ô rois nés de mon sang ! ô Philippe ! ô mes fils !</l>
     <l n="468" rhyme="b" line_length="6+6">France, Espagne, à jamais puissiez-vous être unis !</l>
     <l n="469" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu’à quand voulez-vous, malheureux politiques,</l>
     <l n="470" rhyme="a" line_length="6+6">Allumer les flambeaux des discordes publiques ? »</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">Il dit. En ce moment le héros ne vit plus</l>
     <l n="472" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’un assemblage vain de mille objets confus.</l>
     <l n="473" rhyme="a" line_length="6+6">Du temple des Destins les portes se fermèrent,</l>
     <l n="474" rhyme="a" line_length="6+6">Et les voûtes des cieux devant lui s’éclipsèrent.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">L’Aurore cependant, au visage vermeil,</l>
     <l n="476" rhyme="b" line_length="6+6">Ouvrait dans l’orient le palais du Soleil :</l>
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">La Nuit en d’autres lieux portait ses voiles sombres ;</l>
     <l n="478" rhyme="a" line_length="6+6">Les Songes voltigeants fuyaient avec les ombres.</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">Le prince, en s’éveillant, sent au fond de son cœur</l>
     <l n="480" rhyme="b" line_length="6+6">Une force nouvelle, une divine ardeur :</l>
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Ses regards inspiraient le respect et la crainte ;</l>
     <l n="482" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu remplissait son front de sa majesté sainte.</l>
     <l n="483" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi, quand le vengeur des peuples d’Israël</l>
     <l n="484" rhyme="b" line_length="6+6">Eut sur le mont Sina consulté l’Éternel,</l>
     <l n="485" rhyme="a" line_length="6+6">Les Hébreux, à ses pieds couchés dans la poussière,</l>
     <l n="486" rhyme="a" line_length="6+6">Ne purent de ses yeux soutenir la lumière.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>