<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CHANT NEUVIÈME</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">23</measure>
    <measure unit="line">366</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_chant-neuvieme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CHANT NEUVIÈME</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CHANT NEUVIÈME</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Sur les bords fortunés de l’antique Idalie,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Lieux où finit l’Europe et commence l’Asie,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">S’élève un vieux palais respecté par les temps :</l>
     <l n="4" line_length="6+6">La Nature en posa les premiers fondements ;</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Et l’art, ornant depuis sa simple architecture,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Par ses travaux hardis surpassa la nature.</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Là, tous les champs voisins, peuplés de myrtes verts,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">N’ont jamais ressenti l’outrage des hivers.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Partout on voit mûrir, partout on voit éclore</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Et les fruits de Pomone et les présents de Flore ;</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Et la terre n’attend, pour donner ses moissons,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Ni les vœux des humains, ni l’ordre des saisons.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">L’homme y semble goûter, dans une paix profonde,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Tout ce que la nature, aux premiers jours du monde,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">De sa main bienfaisante accordait aux humains,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Un éternel repos, des jours purs et sereins,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Les douceurs, les plaisirs que promet l’abondance,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Les biens du premier âge, hors la seule innocence.</l>
     <l n="19" line_length="6+6">On entend, pour tout bruit, des concerts enchanteurs</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Dont la molle harmonie inspire les langueurs ;</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Les voix de mille amants, les chants de leurs maîtresses</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Qui célèbrent leur honte, et vantent leurs faiblesses.</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Chaque jour on les voit, le front paré de fleurs,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">De leur aimable maître implorer les faveurs ;</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Et, dans l’art dangereux de plaire et de séduire,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Dans son temple à l’envi s’empressent de s’instruire.</l>
     <l n="27" line_length="6+6">La flatteuse Espérance, au front toujours serein,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">À l’autel de l’Amour les conduit par la main.</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Près du temple sacré les Grâces demi-nues</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Accordent à leurs voix leurs danses ingénues,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">La molle Volupté, sur un lit de gazons,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Satisfaite et tranquille, écoute leurs chansons.</l>
     <l n="33" line_length="6+6">On voit à ses côtés le Mystère en silence,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Le Sourire enchanteur, les Soins, la Complaisance,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Les Plaisirs amoureux, et les tendres Désirs,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Plus doux, plus séduisants encor que les Plaisirs.</l>
     <l n="37" line_length="6+6">De ce temple fameux telle est l’aimable entrée.</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Mais, lorsqu’en avançant sous la voûte sacrée,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">On porte au sanctuaire un pas audacieux,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Quel spectacle funeste épouvante les yeux !</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Ce n’est plus des Plaisirs la troupe aimable et tendre :</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Leurs concerts amoureux ne s’y font plus entendre.</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Les Plaintes, les Dégoûts, l’Imprudence, la Peur,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Font de ce beau séjour un séjour plein d’horreur.</l>
     <l n="45" line_length="6+6">La sombre Jalousie, au teint pâle et livide,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Suit d’un pied chancelant le Soupçon qui la guide :</l>
     <l n="47" line_length="6+6">La Haine et le Courroux, répandant leur venin,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Marchent devant ses pas, un poignard à la main.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">La Malice les voit, et d’un souris perfide</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Applaudit, en passant, à leur troupe homicide.</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Le Repentir les suit, détestant leurs fureurs,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Et baisse en soupirant ses yeux mouillés de pleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="53" line_length="6+6">C’est là, c’est au milieu de cette cour affreuse,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Des plaisirs des humains compagne malheureuse,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Que l’Amour a choisi son séjour éternel.</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Ce dangereux enfant, si tendre et si cruel,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Porte en sa faible main les destins de la terre,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Donne, avec un souris, ou la paix, ou la guerre,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Et, répandant partout ses trompeuses douceurs,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Anime l’univers, et vit dans tous les cœurs.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Sur un trône éclatant contemplant ses conquêtes,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Il foulait à ses pieds les plus superbes têtes ;</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Fier de ses cruautés plus que de ses bienfaits,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Il semblait s’applaudir des maux qu’il avait faits.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="65" line_length="6+6">La Discorde soudain, conduite par la Rage,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Écarte les Plaisirs, s’ouvre un libre passage,</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Secouant dans ses mains ses flambeaux allumés,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Le front couvert de sang, et les yeux enflammés :</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Mon frère, lui dit-elle, où sont tes traits terribles ?</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Pour qui réserves-tu tes flèches invincibles ?</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Ah ! si de la Discorde allumant le tison,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Jamais à tes fureurs tu mêlas mon poison ;</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Si tant de fois pour toi j’ai troublé la nature,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Viens, vole sur mes pas, viens venger mon injure :</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Un roi victorieux écrase mes serpents ;</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Ses mains joignent l’olive aux lauriers triomphants :</l>
     <l n="77" line_length="6+6">La Clémence avec lui marchant d’un pas tranquille,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Au sein tumultueux de la guerre civile,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Va sous ses étendards, flottants de tous côtés,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Réunir tous les cœurs par moi seul écartés :</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Encore une victoire, et mon trône est en poudre.</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Aux remparts de Paris Henri porte la foudre :</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Ce héros va combattre, et vaincre, et pardonner ;</l>
     <l n="84" line_length="6+6">De cent chaînes d’airain son bras va m’enchaîner.</l>
     <l n="85" line_length="6+6">C’est à toi d’arrêter ce torrent dans sa course ;</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Va de tant de hauts faits empoisonner la source ;</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Que sous ton joug, Amour, il gémisse abattu ;</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Va dompter son courage au sein de la vertu.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">C’est toi, tu t’en souviens, toi dont la main fatale</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Fit tomber sans effort Hercule aux pieds d’Omphale.</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Ne vit-on pas Antoine amolli dans tes fers,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Abandonnant pour toi les soins de l’univers,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Fuyant devant Auguste, et, te suivant sur l’onde,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Préférer Cléopâtre à l’empire du monde ?</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Henri te reste à vaincre, après tant de guerriers :</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Dans ses superbes mains va flétrir ses lauriers ;</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Va du myrte amoureux ceindre sa tête altière ;</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Endors entre tes bras son audace guerrière ;</l>
     <l n="99" line_length="6+6">À mon trône ébranlé cours servir de soutien :</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Viens, ma cause est la tienne, et ton règne est le mien. »</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="101" line_length="6+6">Ainsi parlait ce monstre ; et la voûte tremblante</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Répétait les accents de sa voix effrayante.</l>
     <l n="103" line_length="6+6">L’Amour, qui l’écoutait, couché parmi des fleurs,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">D’un souris fier et doux répond à ses fureurs.</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Il s’arme cependant de ses flèches dorées :</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Il fend des vastes cieux les voûtes azurées,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Et, précédé des Jeux, des Grâces, des Plaisirs,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Il vole aux champs français sur l’aile des Zéphyrs.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="109" line_length="6+6">Dans sa course d’abord il découvre avec joie</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Le faible Simoïs, et les champs où fut Troie ;</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Il rit en contemplant, dans ces lieux renommés,</l>
     <l n="112" line_length="6+6">La cendre des palais par ses mains consumés.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Il aperçoit de loin ces murs bâtis sur l’onde,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Ces remparts orgueilleux, ce prodige du monde,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Venise, dont Neptune admire le destin,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Et qui commande aux flots renfermés dans son sein.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="117" line_length="6+6">Il descend, il s’arrête aux champs de la Sicile,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Où lui-même inspira Théocrite et Virgile,</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Où l’on dit qu’autrefois, par des chemins nouveaux,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">De l’amoureux Alphée il conduisit les eaux.</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Bientôt, quittant les bords de l’aimable Aréthuse,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Dans les champs de Provence il vole vers Vaucluse,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Asile encor plus doux, lieux où, dans ses beaux jours,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Pétrarque soupira ses vers et ses amours.</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Il voit les murs d’Anet, bâtis aux bords de l’Eure ;</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Lui-même en ordonna la superbe structure :</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Par ses adroites mains avec art enlacés,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Les chiffres de Diane y sont encor tracés.</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Sur sa tombe, en passant, les Plaisirs et les Grâces</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Répandirent les fleurs qui naissaient sur leurs traces.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="131" line_length="6+6">Aux campagnes d’Ivry l’Amour arrive enfin.</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Le roi, près d’en partir pour un plus grand dessein,</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Mêlant à ses plaisirs l’image de la guerre,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Laissait pour un moment reposer son tonnerre.</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Mille jeunes guerriers, à travers les guérets,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Poursuivaient avec lui les hôtes des forêts.</l>
     <l n="137" line_length="6+6">L’Amour sent, à sa vue, une joie inhumaine ;</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Il aiguise ses traits, il prépare sa chaîne ;</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Il agite les airs que lui-même a calmés ;</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Il parle, on voit soudain les éléments armés.</l>
     <l n="141" line_length="6+6">D’un bout du monde à l’autre appelant les orages,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Sa voix commande aux vents d’assembler les nuages,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">De verser ces torrents suspendus dans les airs,</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Et d’apporter la nuit, la foudre, et les éclairs.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="145" line_length="6+6">Déjà les Aquilons, à ses ordres fidèles,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Dans les cieux obscurcis ont déployé leurs ailes ;</l>
     <l n="147" line_length="6+6">La plus affreuse nuit succède au plus beau jour ;</l>
     <l n="148" line_length="6+6">La Nature en gémit, et reconnaît l’Amour.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="149" line_length="6+6">Dans les sillons fangeux de la campagne humide ;</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Le roi marche incertain, sans escorte et sans guide ;</l>
     <l n="151" line_length="6+6">L’Amour, en ce moment, allumant son flambeau,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Fait briller devant lui ce prodige nouveau.</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Abandonné des siens, le roi, dans ces bois sombres,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Suit cet astre ennemi, brillant parmi les ombres :</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Comme on voit quelquefois les voyageurs troublés</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Suivre ces feux ardents de la terre exhalés,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Ces feux dont la vapeur maligne et passagère</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Conduit au précipice, à l’instant qu’elle éclaire.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="159" line_length="6+6">Depuis peu la fortune, en ces tristes climats,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">D’une illustre mortelle avait conduit les pas.</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Dans le fond d’un château tranquille et solitaire,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Loin du bruit des combats elle attendait son père,</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Qui, fidèle à ses rois, vieilli dans les hasards,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Avait du grand Henri suivi les étendards.</l>
     <l n="165" line_length="6+6">D’Estrée était son nom : la main de la nature</l>
     <l n="166" line_length="6+6">De ses aimables dons la combla sans mesure.</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Telle ne brillait point, aux bords de l’Eurotas,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">La coupable beauté qui trahit Ménélas ;</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Moins touchante et moins belle à Tarse on vit paraître</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Celle qui des Romains avait dompté le maître,</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Lorsque les habitants des rives du Cydnus,</l>
     <l n="172" line_length="6+6">L’encensoir à la main, la prirent pour Vénus.</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Elle entrait dans cet âge, hélas ! trop redoutable,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Qui rend des passions le joug inévitable.</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Son cœur, né pour aimer, mais fier et généreux,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">D’aucun amant encor n’avait reçu les vœux :</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Semblable en son printemps à la rose nouvelle,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Qui renferme en naissant sa beauté naturelle,</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Cache aux vents amoureux les trésors de son sein,</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Et s’ouvre aux doux rayons d’un jour pur et serein.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="181" line_length="6+6">L’Amour, qui cependant s’apprête à la surprendre,</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Sous un nom supposé vient près d’elle se rendre :</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Il paraît sans flambeau, sans flèches, sans carquois ;</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Il prend d’un simple enfant la figure et la voix.</l>
     <l n="185" line_length="6+6">« On a vu, lui dit-il, sur la rive prochaine,</l>
     <l n="186" line_length="6+6">S’avancer vers ces lieux le vainqueur de Mayenne. »</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Il glissait dans son cœur, en lui disant ces mots,</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Un désir inconnu de plaire à ce héros.</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Son teint fut animé d’une grâce nouvelle.</l>
     <l n="190" line_length="6+6">L’Amour s’applaudissait en la voyant si belle :</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Que n’espérait-il point, aidé de tant d’appas !</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Au-devant du monarque il conduisit ses pas.</l>
     <l n="193" line_length="6+6">L’art simple dont lui-même a formé sa parure</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Paraît aux yeux séduits l’effet de la nature :</l>
     <l n="195" line_length="6+6">L’or de ses blonds cheveux, qui flotte au gré des vents,</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Tantôt couvre sa gorge et ses trésors naissants,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Tantôt expose aux yeux leur charme inexprimable.</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Sa modestie encor la rendait plus aimable :</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Non pas cette farouche et triste austérité</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Qui fait fuir les Amours, et même la beauté ;</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Mais cette pudeur douce, innocente, enfantine,</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Qui colore le front d’une rougeur divine,</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Inspire le respect, enflamme les désirs,</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Et de qui la peut vaincre augmente les plaisirs.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="205" line_length="6+6">Il fait plus (à l’Amour tout miracle est possible) ;</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Il enchante ces lieux par un charme invincible.</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Des myrtes enlacés, que d’un prodigue sein</l>
     <l n="208" line_length="6+6">La terre obéissante a fait naître soudain,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Dans les lieux d’alentour étendent leur feuillage :</l>
     <l n="210" line_length="6+6">À peine a-t-on passé sous leur fatal ombrage,</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Par des liens secrets on se sent arrêter ;</l>
     <l n="212" line_length="6+6">On s’y plaît, on s’y trouble, on ne peut les quitter.</l>
     <l n="213" line_length="6+6">On voit fuir sous cette ombre une onde enchanteresse ;</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Les amants fortunés, pleins d’une douce ivresse,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Y boivent à longs traits l’oubli de leur devoir.</l>
     <l n="216" line_length="6+6">L’Amour dans tous ces lieux fait sentir son pouvoir :</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Tout y paraît changé ; tous les cœurs y soupirent :</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Tous sont empoisonnés du charme qu’ils respirent :</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Tout y parle d’amour. Les oiseaux dans les champs</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Redoublent leurs baisers, leurs caresses, leurs chants.</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Le moissonneur ardent, qui court avant l’aurore</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Couper les blonds épis que l’été fait éclore,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">S’arrête, s’inquiète, et pousse des soupirs :</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Son cœur est étonné de ses nouveaux désirs :</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Il demeure enchanté dans ces belles retraites,</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Et laisse, en soupirant, ses moissons imparfaites.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Près de lui, la bergère, oubliant ses troupeaux,</l>
     <l n="228" line_length="6+6">De sa tremblante main sent tomber ses fuseaux.</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Contre un pouvoir si grand qu’eût pu faire d’Estrée ?</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Par un charme indomptable elle était attirée ;</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Elle avait à combattre, en ce funeste jour,</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Sa jeunesse, son cœur, un héros, et l’Amour.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="233" line_length="6+6">Quelque temps de Henri la valeur immortelle</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Vers ses drapeaux vainqueurs en secret le rappelle :</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Une invisible main le retient malgré lui.</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Dans sa vertu première il cherche un vain appui :</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Sa vertu l’abandonne, et son âme enivrée</l>
     <l n="238" line_length="6+6">N’aime, ne voit, n’entend, ne connaît que d’Estrée.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="239" line_length="6+6">Loin de lui cependant tous ses chefs étonnés</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Se demandent leur prince, et restent consternés.</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Ils tremblaient pour ses jours ; aucun d’eux n’eût pu croire</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Qu’on eût, dans ce moment, dû craindre pour sa gloire :</l>
     <l n="243" line_length="6+6">On le cherchait en vain ; ses soldats abattus,</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Ne marchant plus sous lui, semblaient déjà vaincus.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="245" line_length="6+6">Mais le génie heureux qui préside à la France</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Ne souffrit pas longtemps sa dangereuse absence :</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Il descendit des cieux à la voix de Louis,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Et vint d’un vol rapide au secours de son fils.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="249" line_length="6+6">Quand il fut descendu vers ce triste hémisphère,</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Pour y trouver un sage il regarda la terre.</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Il ne le chercha point dans ces lieux révérés,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">À l’étude, au silence, au jeûne consacrés ;</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Il alla dans Ivry : là, parmi la licence</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Où du soldat vainqueur s’emporte l’insolence,</l>
     <l n="255" line_length="6+6">L’ange heureux des Français fixa son vol divin</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Au milieu des drapeaux des enfants de Calvin :</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Il s’adresse à Mornay. C’était pour nous instruire</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Que souvent la raison suffit à nous conduire,</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Ainsi qu’elle guida, chez des peuples païens,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Marc-Aurèle, ou Platon, la honte des chrétiens.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="261" line_length="6+6">Non moins prudent ami que philosophe austère,</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Mornay sut l’art discret de reprendre et de plaire :</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Son exemple instruisait bien mieux que ses discours :</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Les solides vertus furent ses seuls amours.</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Avide de travaux, insensible aux délices,</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Il marchait d’un pas ferme au bord des précipices.</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Jamais l’air de la cour, et son souffle infecté,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">N’altéra de son cœur l’austère pureté.</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Belle Aréthuse, ainsi ton onde fortunée</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Roule, au sein furieux d’Amphitrite étonnée,</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Un cristal toujours pur, et des flots toujours clairs,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Que jamais ne corrompt l’amertume des mers.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="273" line_length="6+6">Le généreux Mornay, conduit par la Sagesse,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Part, et vole en ces lieux où la douce Mollesse</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Retenait dans ses bras le vainqueur des humains,</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Et de la France en lui maîtrisait les destins.</l>
     <l n="277" line_length="6+6">L’Amour, à chaque instant, redoublant sa victoire,</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Le rendait plus heureux, pour mieux flétrir sa gloire.</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Les plaisirs, qui souvent ont des termes si courts,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Partageaient ses moments et remplissaient ses jours.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="281" line_length="6+6">L’Amour, au milieu d’eux, découvre avec colère,</l>
     <l n="282" line_length="6+6">À côté de Mornay, la Sagesse sévère :</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Il veut sur ce guerrier lancer un trait vengeur ;</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Il croit charmer ses sens, il croit blesser son cœur :</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Mais Mornay méprisait sa colère et ses charmes ;</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Tous ses traits impuissants s’émoussaient sur ses armes.</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Il attend qu’en secret le roi s’offre à ses yeux,</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Et d’un œil irrité contemple ces beaux lieux.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="289" line_length="6+6">Au fond de ces jardins, au bord d’une onde claire,</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Sous un myrte amoureux, asile du mystère,</l>
     <l n="291" line_length="6+6">D’Estrée à son amant prodiguait ses appas ;</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Il languissait près d’elle, il brûlait dans ses bras.</l>
     <l n="293" line_length="6+6">De leurs doux entretiens rien n’altérait les charmes :</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Leurs yeux étaient remplis de ces heureuses larmes,</l>
     <l n="295" line_length="6+6">De ces larmes qui font les plaisirs des amants :</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Ils sentaient cette ivresse et ces saisissements,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Ces transports, ces fureurs, qu’un tendre amour inspire,</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Que lui seul fait goûter, que lui seul peut décrire.</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Les folâtres Plaisirs, dans le sein du repos,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Les Amours enfantins désarmaient ce héros :</l>
     <l n="301" line_length="6+6">L’un tenait sa cuirasse encor de sang trempée,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">L’autre avait détaché sa redoutable épée,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Et riait, en tenant dans ses débiles mains</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Ce fer, l’appui du trône et l’effroi des humains.</l>
     <l n="305" line_length="6+6">La Discorde de loin insulte à sa faiblesse ;</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Elle exprime, en grondant, sa barbare allégresse.</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Sa fière activité ménage ces instants :</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Elle court de la Ligue irriter les serpents ;</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Et tandis que Bourbon se repose et sommeille,</l>
     <l n="310" line_length="6+6">De tous ses ennemis la rage se réveille.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="311" line_length="6+6">Enfin dans ces jardins, où sa vertu languit,</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Il voit Mornay paraître : il le voit, et rougit.</l>
     <l n="313" line_length="6+6">L’un de l’autre, en secret, ils craignaient la présence.</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Le sage, en l’abordant, garde un morne silence ;</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Mais ce silence même, et ces regards baissés,</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Se font entendre au prince, et s’expliquent assez.</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Sur ce visage austère, où régnait la tristesse,</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Henri lut aisément sa honte et sa faiblesse.</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Rarement de sa faute on aime le témoin :</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Tout autre eût de Mornay mal reconnu le soin.</l>
     <l n="321" line_length="6+6">« Cher ami, dit le roi, ne crains point ma colère ;</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Qui m’apprend mon devoir est trop sûr de me plaire :</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Viens, le cœur de ton prince est digne encor de toi :</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Je t’ai vu, c’en est fait, et tu me rends à moi ;</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Je reprends ma vertu, que l’Amour m’a ravie :</l>
     <l n="326" line_length="6+6">De ce honteux repos fuyons l’ignominie ;</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Fuyons ce lieu funeste, où mon cœur mutiné</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Aime encor les liens dont il fut enchaîné.</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Me vaincre est désormais ma plus belle victoire :</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Partons, bravons l’Amour dans les bras de la Gloire ;</l>
     <l n="331" line_length="6+6">Et bientôt, vers Paris répandant la terreur,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Dans le sang espagnol effaçons mon erreur.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="333" line_length="6+6">À ces mots généreux, Mornay connut son maître.</l>
     <l n="334" line_length="6+6">« C’est vous, s’écria-t-il, que je revois paraître ;</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Vous, de la France entière auguste défenseur ;</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Vous, vainqueur de vous-même, et roi de votre cœur !</l>
     <l n="337" line_length="6+6">L’Amour à votre gloire ajoute un nouveau lustre :</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Qui l’ignore est heureux, qui le dompte est illustre. »</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Il dit. Le roi s’apprête à partir de ces lieux.</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Quelle douleur, ô ciel ! attendrit ses adieux !</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Plein de l’aimable objet qu’il fuit et qu’il adore,</l>
     <l n="342" line_length="6+6">En condamnant ses pleurs, il en versait encore.</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Entraîné par Mornay, par l’Amour attiré,</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Il s’éloigne, il revient, il part désespéré.</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Il part. En ce moment d’Estrée, évanouie,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Reste sans mouvement, sans couleur, et sans vie ;</l>
     <l n="347" line_length="6+6">D’une soudaine nuit ses beaux yeux sont couverts.</l>
     <l n="348" line_length="6+6">L’Amour, qui l’aperçut, jette un cri dans les airs ;</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Il s’épouvante, il craint qu’une nuit éternelle</l>
     <l n="350" line_length="6+6">N’enlève à son empire une nymphe si belle,</l>
     <l n="351" line_length="6+6">N’efface pour jamais les charmes de ces yeux</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Qui devaient dans la France allumer tant de feux.</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Il la prend dans ses bras ; et bientôt cette amante</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Rouvre, à sa douce voix, sa paupière mourante,</l>
     <l n="355" line_length="6+6">Lui nomme son amant, le redemande en vain,</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Le cherche encor des yeux, et les ferme soudain.</l>
     <l n="357" line_length="6+6">L’Amour, baigné des pleurs qu’il répand auprès d’elle,</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Au jour qu’elle fuyait tendrement la rappelle ;</l>
     <l n="359" line_length="6+6">D’un espoir séduisant il lui rend la douceur,</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Et soulage les maux dont lui seul est l’auteur.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="361" line_length="6+6">Mornay, toujours sévère et toujours inflexible,</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Entraînait cependant son maître trop sensible.</l>
     <l n="363" line_length="6+6">La Force et la Vertu leur montrent le chemin ;</l>
     <l n="364" line_length="6+6">La Gloire les conduit, les lauriers à la main ;</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Et l’Amour indigné, que le devoir surmonte,</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Va cacher loin d’Anet sa colère et sa honte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>