<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CHANT TROISIÈME</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">33</measure>
    <measure unit="line">424</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_chant-troisieme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CHANT TROISIÈME</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CHANT TROISIÈME</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">« Quand l’arrêt des destins eut, durant quelques jours,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">À tant de cruautés permis un libre cours,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et que des assassins, fatigués de leurs crimes,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Les glaives émoussés manquèrent de victimes,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Le peuple, dont la reine avait armé le bras,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvrit enfin les yeux, et vit ses attentats.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Aisément sa pitié succède à sa furie :</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Il entendit gémir la voix de la patrie.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Bientôt Charles lui-même en fut saisi d’horreur ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Le remords dévorant s’éleva dans son cœur.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Des premiers ans du roi la funeste culture</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">N’avait que trop en lui corrompu la nature ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Mais elle n’avait point étouffé cette voix</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Qui jusque sur le trône épouvante les rois.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Par sa mère élevé, nourri dans ses maximes,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Il n’était point, comme elle, endurci dans les crimes.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Le chagrin vint flétrir la fleur de ses beaux jours ;</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Une langueur mortelle en abrégea le cours :</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu, déployant sur lui sa vengeance sévère,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Marqua ce roi mourant du sceau de sa colère,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et par son châtiment voulut épouvanter</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Quiconque à l’avenir oserait l’imiter.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Je le vis expirant. Cette image effrayante</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">À mes yeux attendris semble être encor présente.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Son sang, à gros bouillons de son corps élancé,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Vengeait le sang français par ses ordres versé ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Il se sentait frappé d’une main invisible ;</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et le peuple, étonné de cette fin terrible,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Plaignit un roi si jeune et si tôt moissonné,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Un roi par les méchants dans le crime entraîné,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont le repentir permettait à la France</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">D’un empire plus doux quelque faible espérance.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">« Soudain du fond du Nord, au bruit de son trépas,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">L’impatient Valois, accourant à grands pas,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Vint saisir dans ces lieux, tout fumants de carnage,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">D’un frère infortuné le sanglant héritage.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">« La Pologne en ce temps avait, d’un commun choix,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Au rang des Jagellons placé l’heureux Valois ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Son nom, plus redouté que les plus puissants princes,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Avait gagné pour lui les voix de cent provinces.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">C’est un poids bien pesant qu’un nom trop tôt fameux !</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Valois ne soutint pas ce fardeau dangereux.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’il ne s’attende point que je le justifie</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Je lui peux immoler mon repos et ma vie,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Tout, hors la vérité, que je préfère à lui.</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Je le plains, je le blâme, et je suis son appui.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">« Sa gloire avait passé comme une ombre légère.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ce changement est grand, mais il est ordinaire :</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">On a vu plus d’un roi, par un triste retour,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Vainqueur dans les combats, esclave dans sa cour.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Reine, c’est dans l’esprit qu’on voit le vrai courage.</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Valois reçut des cieux des vertus en partage :</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Il est vaillant, mais faible ; et, moins roi que soldat,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Il n’a de fermeté qu’en un jour de combat.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Ses honteux favoris, flattant son indolence,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">De son cœur, à leur gré, gouvernaient l’inconstance ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond de son palais, avec lui renfermés,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Sourds aux cris douloureux des peuples opprimés,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Ils dictaient par sa voix leurs volontés funestes ;</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Des trésors de la France ils dissipaient les restes ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et le peuple accablé, poussant de vains soupirs,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Gémissait de leur luxe, et payait leurs plaisirs.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">« Tandis que, sous le joug de ses maîtres avides,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Valois pressait l’État du fardeau des subsides,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">On vit paraître Guise, et le peuple inconstant</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Tourna bientôt ses yeux vers cet astre éclatant.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Sa valeur, ses exploits, la gloire de son père,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sa grâce, sa beauté, cet heureux don de plaire,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Qui mieux que la vertu sait régner sur les cœurs,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Attiraient tous les vœux par des charmes vainqueurs.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">« Nul ne sut mieux que lui le grand art de séduire ;</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Nul sur ses passions n’eut jamais plus d’empire,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne sut mieux cacher, sous des dehors trompeurs,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Des plus vastes desseins les sombres profondeurs.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Altier, impérieux, mais souple et populaire,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Des peuples en public il plaignait la misère,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Détestait des impôts le fardeau rigoureux ;</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Le pauvre allait le voir, et revenait heureux :</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Il savait prévenir la timide indigence ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Ses bienfaits dans Paris annonçaient sa présence ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Il se faisait aimer des grands qu’il haïssait ;</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Terrible et sans retour alors qu’il offensait ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Téméraire en ses vœux, sage en ses artifices ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Brillant par ses vertus, et même par ses vices ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Connaissant le péril, et ne redoutant rien ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux guerrier, grand prince, et mauvais citoyen.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">« Quand il eut quelque temps essayé sa puissance,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et du peuple aveuglé cru fixer l’inconstance,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne se cacha plus, et vint ouvertement</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Du trône de son roi briser le fondement.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Il forma dans Paris cette Ligue funeste,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Qui bientôt de la France infecta tout le reste ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Monstre affreux, qu’ont nourri les peuples et les grands,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Engraissé de carnage, et fertile en tyrans.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">« La France dans son sein vit alors deux monarques :</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">L’un n’en possédait plus que les frivoles marques ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">L’autre, inspirant partout l’espérance ou l’effroi,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">À peine avait besoin du vain titre de roi.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Valois se réveilla du sein de son ivresse.</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Ce bruit, cet appareil, ce danger qui le presse,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvrirent un moment ses yeux appesantis ;</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Mais du jour importun ses regards éblouis</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Ne distinguèrent point, au fort de la tempête,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Les foudres menaçants qui grondaient sur sa tête ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Et, bientôt fatigué d’un moment de réveil,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Las, et se rejetant dans les bras du sommeil,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Entre ses favoris, et parmi les délices,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Tranquille, il s’endormit au bord des précipices.</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Je lui restais encore ; et, tout prêt de périr,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Il n’avait plus que moi qui pût le secourir :</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Héritier, après lui, du trône de la France,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Mon bras sans balancer s’armait pour sa défense ;</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">J’offrais à sa faiblesse un nécessaire appui ;</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Je courais le sauver, ou me perdre avec lui.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais Guise, trop habile, et trop savant à nuire,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">L’un par l’autre, en secret, songeait à nous détruire.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Que dis-je ! il obligea Valois à se priver</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">De l’unique soutien qui le pouvait sauver.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">De la religion le prétexte ordinaire</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Fut un voile honorable à cet affreux mystère.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Par sa feinte vertu tout le peuple échauffé</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Ranima son courroux encor mal étouffé.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Il leur représentait le culte de leurs pères,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Les derniers attentats des sectes étrangères,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Me peignait ennemi de l’Église et de Dieu :</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Il porte, disait-il, ses erreurs en tout lieu ;</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Il suit d’Élisabeth les dangereux exemples ;</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Sur vos temples détruits il va fonder ses temples ;</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Vous verrez dans Paris ses prêches criminels.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">« Tout le peuple, à ces mots, trembla pour ses autels.</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu’au palais du roi l’alarme en est portée.</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">La Ligue, qui feignait d’en être épouvantée,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Vient de la part de Rome annoncer à son roi</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Que Rome lui défend de s’unir avec moi.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! le roi, trop faible, obéit sans murmure ;</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Et, lorsque je volais pour venger son injure,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">J’apprends que mon beau-frère, à la Ligue soumis,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">S’unissait, pour me perdre, avec ses ennemis ;</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">De soldats, malgré lui, couvrait déjà la terre,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Et par timidité me déclarait la guerre.</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Je plaignis sa faiblesse ; et, sans rien ménager,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Je courus le combattre, au lieu de le venger.</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">De la Ligue, en cent lieux, les villes alarmées</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Contre moi dans la France enfantaient des armées :</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Joyeuse, avec ardeur, venait fondre sur moi,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Ministre impétueux des faiblesses du roi :</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Guise, dont la prudence égalait le courage,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Dispersait mes amis, leur fermait le passage.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">D’armes et d’ennemis pressé de toutes parts,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Je les défiai tous, et tentai les hasards.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">« Je cherchai dans Coutras ce superbe Joyeuse.</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Vous savez sa défaite et sa fin malheureuse :</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Je dois vous épargner des récits superflus.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Non, je ne reçois point vos modestes refus ;</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Non, ne me privez point, dit l’auguste princesse,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">D’un récit qui m’éclaire autant qu’il m’intéresse ;</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">N’oubliez point ce jour, ce grand jour de Coutras,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Vos travaux, vos vertus, Joyeuse, et son trépas :</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">L’auteur de tant d’exploits doit seul me les apprendre ;</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Et peut-être je suis digne de les entendre.</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Elle dit. Le héros, à ce discours flatteur,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Sentit couvrir son front d’une noble rougeur ;</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Et réduit, à regret, à parler de sa gloire,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Il poursuivit ainsi cette fatale histoire :</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">« De tous les favoris qu’idolâtrait Valois,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Qui flattaient sa mollesse et lui donnaient des lois,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Joyeuse, né d’un sang chez les Français insigne,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">D’une faveur si haute était le moins indigne :</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Il avait des vertus ; et si de ses beaux jours</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">La Parque, en ce combat, n’eût abrégé le cours,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Sans doute aux grands exploits son âme accoutumée</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Aurait de Guise, un jour, atteint la renommée.</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, nourri jusqu’alors au milieu de la cour,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le sein des plaisirs, dans les bras de l’amour,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Il n’eut à m’opposer qu’un excès de courage,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un jeune héros dangereux avantage.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Les courtisans en foule, attachés à son sort,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Du sein des voluptés s’avançaient à la mort.</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Des chiffres amoureux, gages de leurs tendresses,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Traçaient sur leurs habits les noms de leurs maîtresses ;</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs armes éclataient du feu des diamants,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">De leurs bras énervés frivoles ornements.</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Ardents, tumultueux, privés d’expérience,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Ils portaient au combat leur superbe imprudence :</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Orgueilleux de leur pompe, et fiers d’un camp nombreux,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Sans ordre ils s’avançaient d’un pas impétueux.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">« D’un éclat différent mon camp frappait leur vue :</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Mon armée, en silence à leurs yeux étendue,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">N’offrait de tous côtés que farouches soldats,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Endurcis aux travaux, vieillis dans les combats,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Accoutumés au sang, et couverts de blessures :</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Leur fer et leurs mousquets composaient leurs parures.</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Comme eux vêtu sans pompe, armé de fer comme eux,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Je conduisais aux coups leurs escadrons poudreux ;</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Comme eux, de mille morts affrontant la tempête,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Je n’étais distingué qu’en marchant à leur tête.</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Je vis nos ennemis vaincus et renversés,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Sous nos coups expirants, devant nous dispersés :</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">À regret dans leur sein j’enfonçais cette épée,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Qui du sang espagnol eût été mieux trempée.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">« Il le faut avouer, parmi ces courtisans</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Que moissonna le fer en la fleur de leurs ans,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Aucun ne fut percé que de coups honorables :</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Tous fermes dans leur poste, et tous inébranlables,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Ils voyaient devant eux avancer le trépas,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Sans détourner les yeux, sans reculer d’un pas.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Des courtisans français tel est le caractère :</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">La paix n’amollit point leur valeur ordinaire ;</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">De l’ombre du repos ils volent aux hasards ;</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Vils flatteurs à la cour, héros aux champs de Mars.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">« Pour moi, dans les horreurs d’une mêlée affreuse,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">J’ordonnais, mais en vain, qu’on épargnât Joyeuse :</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Je l’aperçus bientôt porté par des soldats,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Pâle, et déjà couvert des ombres du trépas.</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Telle une tendre fleur, qu’un matin voit éclore</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Des baisers du Zéphire et des pleurs de l’Aurore,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Brille un moment aux yeux, et tombe, avant le temps,</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le tranchant du fer, ou sous l’effort des vents.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais pourquoi rappeler cette triste victoire ?</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Que ne puis-je plutôt ravir à la mémoire</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Les cruels monuments de ces affreux succès !</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Mon bras n’est encor teint que du sang des Français :</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Ma grandeur, à ce prix, n’a point pour moi de charmes,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Et mes lauriers sanglants sont baignés de mes larmes.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">« Ce malheureux combat ne fit qu’approfondir</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">L’abîme dont Valois voulait en vain sortir.</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Il fut plus méprisé, quand on vit sa disgrâce ;</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Paris fut moins soumis, la Ligue eut plus d’audace,</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Et la gloire de Guise, aigrissant ses douleurs,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi que ses affronts redoubla ses malheurs.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Guise, dans Vimory, d’une main plus heureuse,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Vengea sur les Germains la perte de Joyeuse ;</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Accabla, dans Auneau, mes alliés surpris ;</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Et, couvert de lauriers, se montra dans Paris.</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Ce vainqueur y parut comme un dieu tutélaire.</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Valois vit triompher son superbe adversaire,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, toujours insultant à ce prince abattu,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Semblait l’avoir servi moins que l’avoir vaincu.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">« La honte irrite enfin le plus faible courage :</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">L’insensible Valois ressentit cet outrage ;</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Il voulut, d’un sujet réprimant la fierté,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Essayer dans Paris sa faible autorité :</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Il n’en était plus temps ; la tendresse et la crainte</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Pour lui dans tous les cœurs était alors éteinte :</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Son peuple audacieux, prompt à se mutiner,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Le prit pour un tyran dès qu’il voulut régner.</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">On s’assemble, on conspire, on répand des alarmes ;</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Tout bourgeois est soldat, tout Paris est en armes ;</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Mille remparts naissants, qu’un instant a formés,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Menacent de Valois les gardes enfermés.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">« Guise, tranquille et fier au milieu de l’orage,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Précipitait du peuple ou retenait la rage,</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">De la sédition gouvernait les ressorts,</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Et faisait à son gré mouvoir ce vaste corps.</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Tout le peuple au palais courait avec furie :</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Si Guise eût dit un mot, Valois était sans vie ;</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, lorsque d’un coup d’œil il pouvait l’accabler,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Il parut satisfait de l’avoir fait trembler ;</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Et, des mutins lui-même arrêtant la poursuite,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Lui laissa par pitié le pouvoir de la fuite.</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin Guise attenta, quel que fût son projet,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Trop peu pour un tyran, mais trop pour un sujet.</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Quiconque a pu forcer son monarque à le craindre</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">À tout à redouter, s’il ne veut tout enfreindre.</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Guise, en ses grands desseins dès ce jour affermi,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Vit qu’il n’était plus temps d’offenser à demi ;</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’élevé si haut, mais sur un précipice,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">S’il ne montait au trône, il marchait au supplice.</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin, maître absolu d’un peuple révolté,</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">Le cœur plein d’espérance et de témérité,</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Appuyé des Romains, secouru des Ibères,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Adoré des Français, secondé de ses frères,</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sujet orgueilleux crut ramener ces temps</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Où de nos premiers rois les lâches descendants,</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Déchus presque en naissant de leur pouvoir suprême,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Sous un froc odieux cachaient leur diadème,</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l’ombre d’un cloître en secret gémissants,</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Abandonnaient l’empire aux mains de leurs tyrans.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">« Valois, qui cependant différait sa vengeance,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Tenait alors dans Blois les états de la France.</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être on vous a dit quels furent ces états :</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">On proposa des lois qu’on n’exécuta pas ;</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">De mille députés l’éloquence stérile</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Y fit de nos abus un détail inutile ;</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Car de tant de conseils l’effet le plus commun</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Est de voir tous nos maux sans en soulager un.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Au milieu des états, Guise avec arrogance</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">De son prince offensé vint braver la présence,</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">S’assit auprès du trône, et, sûr de ses projets,</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Crut dans ces députés voir autant de sujets.</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà leur troupe indigne, à son tyran vendue,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Allait mettre en ses mains la puissance absolue,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque, las de le craindre, et las de l’épargner,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Valois voulut enfin se venger et régner.</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Son rival, chaque jour, soigneux de lui déplaire,</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Dédaigneux ennemi, méprisait sa colère.</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Ne soupçonnant pas même, en ce prince irrité,</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Pour un assassinat assez de fermeté.</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Son destin l’aveuglait, son heure était venue :</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Le roi le fit lui-même immoler à sa vue.</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">De cent coups de poignard indignement percé,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Son orgueil, en mourant, ne fut point abaissé ;</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce front, que Valois craignait encor peut-être,</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Tout pâle et tout sanglant semblait braver son maître.</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">C’est ainsi que mourut ce sujet tout-puissant,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">De vices, de vertus assemblage éclatant.</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Le roi, dont il ravit l’autorité suprême,</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Le souffrit lâchement, et s’en vengea de même.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">« Bientôt ce bruit affreux se répand dans Paris.</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Le peuple épouvanté remplit l’air de ses cris.</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieillards désolés, les femmes éperdues,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Vont du malheureux Guise embrasser les statues.</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Tout Paris croit avoir, en ce pressant danger,</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">L’Église à soutenir, et son père à venger.</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">De Guise, au milieu d’eux, le redoutable frère,</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Mayenne, à la vengeance anime leur colère ;</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Et, plus par intérêt que par ressentiment,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Il allume en cent lieux ce grand embrasement.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">« Mayenne, dès longtemps nourri dans les alarmes,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le superbe Guise avait porté les armes.</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Il succède à sa gloire, ainsi qu’à ses desseins ;</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Le sceptre de la Ligue a passé dans ses mains.</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Cette grandeur sans borne, à ses désirs si chère,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Le console aisément de la perte d’un frère :</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Il servait à regret, et Mayenne aujourd’hui</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Aime mieux le venger que de marcher sous lui.</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Mayenne a, je l’avoue, un courage héroïque ;</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Il sait, par une heureuse et sage politique,</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Réunir sous ses lois mille esprits différents,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Ennemis de leur maître, esclaves des tyrans :</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Il connaît leurs talents, il sait en faire usage ;</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent du malheur même il tire un avantage.</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Guise avec plus d’éclat éblouissait les yeux,</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Fut plus grand, plus héros, mais non plus dangereux.</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà quel est Mayenne, et quelle est sa puissance.</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Autant la Ligue altière espère en sa prudence,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Autant le jeune Aumale, au cœur présomptueux,</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Répand dans les esprits son courage orgueilleux.</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">D’Aumale est du parti le bouclier terrible ;</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Il a jusqu’aujourd’hui le titre d’invincible :</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Mayenne, qui le guide au milieu des combats,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Est l’âme de la Ligue, et l’autre en est le bras.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">« Cependant des Flamands l’oppresseur politique,</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Ce voisin dangereux, ce tyran catholique,</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Ce roi, dont l’artifice est le plus grand soutien,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Ce roi, votre ennemi, mais plus encor le mien,</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Philippe, de Mayenne embrassant la querelle,</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Soutient de nos rivaux la cause criminelle ;</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Et Rome, qui devait étouffer tant de maux,</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Rome de la discorde allume les flambeaux :</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Celui qui des chrétiens se dit encor le père</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Met aux mains de ses fils un glaive sanguinaire.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">« Des deux bouts de l’Europe, à mes regards surpris,</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les malheurs ensemble accourent dans Paris.</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin, roi sans sujets, poursuivi sans défense,</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Valois s’est vu forcé d’implorer ma puissance.</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Il m’a cru généreux, et ne s’est point trompé :</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">Des malheurs de l’État mon cœur s’est occupé ;</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">Un danger si pressant a fléchi ma colère ;</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Je n’ai plus, dans Valois, regardé qu’un beau-frère :</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Mon devoir l’ordonnait, j’en ai subi la loi ;</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Et roi, j’ai défendu l’autorité d’un roi.</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis venu vers lui sans traité, sans otage :</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Votre sort, ai-je dit, est dans votre courage ;</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Venez mourir ou vaincre aux remparts de Paris.</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">Alors un noble orgueil a rempli ses esprits :</l>
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne me flatte point d’avoir pu dans son âme</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Verser, par mon exemple, une si belle flamme ;</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Sa disgrâce a sans doute éveillé sa vertu :</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">Il gémit du repos qui l’avait abattu.</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Valois avait besoin d’un destin si contraire ;</l>
     <l n="372" rhyme="b" line_length="6+6">Et souvent l’infortune aux rois est nécessaire. »</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">Tels étaient de Henri les sincères discours.</l>
     <l n="374" rhyme="a" line_length="6+6">Des Anglais cependant il presse le secours :</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà du haut des murs de la ville rebelle</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">La voix de la victoire en son camp le rappelle ;</l>
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">Mille jeunes Anglais vont bientôt sur ses pas</l>
     <l n="378" rhyme="a" line_length="6+6">Fendre le sein des mers, et chercher les combats.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">Essex est à leur tête, Essex dont la vaillance</l>
     <l n="380" rhyme="b" line_length="6+6">À des fiers Castillans confondu la prudence,</l>
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui ne croyait pas qu’un indigne destin</l>
     <l n="382" rhyme="a" line_length="6+6">Dût flétrir les lauriers qu’avait cueillis sa main.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Henri ne l’attend point : ce chef que rien n’arrête,</l>
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">Impatient de vaincre, à son départ s’apprête.</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">« Allez, lui dit la reine, allez, digne héros ;</l>
     <l n="386" rhyme="a" line_length="6+6">Mes guerriers sur vos pas traverseront les flots.</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Non, ce n’est point Valois, c’est vous qu’ils veulent suivre ;</l>
     <l n="388" rhyme="b" line_length="6+6">À vos soins généreux mon amitié les livre :</l>
     <l n="389" rhyme="a" line_length="6+6">Au milieu des combats vous les verrez courir,</l>
     <l n="390" rhyme="a" line_length="6+6">Plus pour vous imiter que pour vous secourir.</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">Formés par votre exemple au grand art de la guerre,</l>
     <l n="392" rhyme="b" line_length="6+6">Ils apprendront sous vous à servir l’Angleterre.</l>
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Puisse bientôt la Ligue expirer sous vos coups !</l>
     <l n="394" rhyme="a" line_length="6+6">L’Espagne sert Mayenne, et Rome est contre vous :</l>
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">Allez vaincre l’Espagne, et songez qu’un grand homme</l>
     <l n="396" rhyme="b" line_length="6+6">Ne doit point redouter les vains foudres de Rome.</l>
     <l n="397" rhyme="a" line_length="6+6">Allez des nations venger la liberté ;</l>
     <l n="398" rhyme="a" line_length="6+6">De Sixte et de Philippe abaissez la fierté.</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">« Philippe, de son père héritier tyrannique,</l>
     <l n="400" rhyme="b" line_length="6+6">Moins grand, moins courageux, et non moins politique,</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">Divisant ses voisins pour leur donner des fers,</l>
     <l n="402" rhyme="a" line_length="6+6">Du fond de son palais croit dompter l’univers.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">« Sixte, au trône élevé du sein de la poussière,</l>
     <l n="404" rhyme="b" line_length="6+6">Avec moins de puissance a l’âme encor plus fière :</l>
     <l n="405" rhyme="a" line_length="6+6">Le pâtre de Montalte est le rival des rois ;</l>
     <l n="406" rhyme="a" line_length="6+6">Dans Paris comme à Rome il veut donner des lois ;</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le pompeux éclat d’un triple diadème,</l>
     <l n="408" rhyme="b" line_length="6+6">Il pense asservir tout, jusqu’à Philippe même.</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">Violent, mais adroit, dissimulé, trompeur,</l>
     <l n="410" rhyme="a" line_length="6+6">Ennemi des puissants, des faibles oppresseur,</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">Dans Londres, dans ma cour, il a formé des brigues,</l>
     <l n="412" rhyme="b" line_length="6+6">Et l’univers, qu’il trompe, est plein de ses intrigues.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">« Voilà les ennemis que vous devez braver.</l>
     <l n="414" rhyme="a" line_length="6+6">Contre moi l’un et l’autre osèrent s’élever.</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">L’un, combattant en vain l’Anglais et les orages,</l>
     <l n="416" rhyme="b" line_length="6+6">Fit voir à l’Océan sa fuite et ses naufrages ;</l>
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">Du sang de ses guerriers ce bord est encor teint :</l>
     <l n="418" rhyme="a" line_length="6+6">L’autre se tait dans Rome, et m’estime, et me craint.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">« Suivez donc, à leurs yeux, votre noble entreprise.</l>
     <l n="420" rhyme="b" line_length="6+6">Si Mayenne est dompté, Rome sera soumise ;</l>
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">Vous seul pouvez régler sa haine ou ses faveurs.</l>
     <l n="422" rhyme="a" line_length="6+6">Inflexible aux vaincus, complaisante aux vainqueurs,</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">Prête à vous condamner, facile à vous absoudre,</l>
     <l n="424" rhyme="b" line_length="6+6">C’est à vous d’allumer ou d’éteindre sa foudre.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>