<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CHANT SIXIÈME</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">24</measure>
    <measure unit="line">386</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_chant-sixieme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CHANT SIXIÈME</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CHANT SIXIÈME</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">C’est un usage antique, et sacré parmi nous</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Quand la mort sur le trône étend ses rudes coups,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et que du sang des rois, si cher à la patrie,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ses derniers canaux la source s’est tarie,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Le peuple au même instant rentre en ses premiers droits ;</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Il peut choisir un maître, il peut changer ses lois</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Les états assemblés, organes de la France,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Nomment un souverain, limitent sa puissance.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi de nos aïeux les augustes décrets</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Au rang de Charlemagne ont placé les Capets.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">La Ligue audacieuse, inquiète, aveuglée,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Ose de ces états ordonner l’assemblée,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et croit avoir acquis par un assassinat</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Le droit d’élire un maître et de changer l’État.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Ils pensaient, à l’abri d’un trône imaginaire,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Mieux repousser Bourbon, mieux tromper le vulgaire.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ils croyaient qu’un monarque unirait leurs desseins ;</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Que sous ce nom sacré leurs droits seraient plus saints ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’injustement élu, c’était beaucoup de l’être ;</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’enfin, quel qu’il soit, le Français veut un maître.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Bientôt à ce conseil accourent à grand bruit</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ces chefs obstinés qu’un fol orgueil conduit :</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Les Lorrains, les Nemours, des prêtres en furie,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">L’ambassadeur de Rome, et celui d’Ibérie.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Ils marchent vers le Louvre, où, par un nouveau choix,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Ils allaient insulter aux mânes de nos rois.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Le luxe, toujours né des misères publiques,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Prépare avec éclat ces états tyranniques.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Là, ne parurent point ces princes, ces seigneurs,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">De nos antiques pairs augustes successeurs,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, près des rois assis, nés juges de la France,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Du pouvoir qu’ils n’ont plus ont encor l’apparence.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Là, de nos parlements les sages députés</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ne défendirent point nos faibles libertés ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">On n’y vit point des lis l’appareil ordinaire :</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Le Louvre est étonné de sa pompe étrangère.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Là, le légat de Rome est d’un siège honoré ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Près de lui, pour Mayenne, un dais est préparé.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Sous ce dais on lisait ces mots épouvantables :</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">« Rois, qui jugez la terre, et dont les mains coupables</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Osent tout entreprendre et ne rien épargner,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Que la mort de Valois vous apprenne à régner ! »</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">On s’assemble, et déjà les partis, les cabales,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Font retentir ces lieux de leurs voix infernales.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Le bandeau de l’erreur aveugle tous les yeux.</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">L’un, des faveurs de Rome esclave ambitieux,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">S’adresse au légat seul, et devant lui déclare</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’il est temps que les lis rampent sous la tiare ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’on érige à Paris ce sanglant tribunal,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Ce monument affreux du pouvoir monacal,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Que l’Espagne a reçu, mais qu’elle-même abhorre,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Qui venge les autels et qui les déshonore,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, tout couvert de sang, de flammes entouré,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Égorge les mortels avec un fer sacré :</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Comme si nous vivions dans ces temps déplorables</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Où la terre adorait des dieux impitoyables,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Que des prêtres menteurs, encor plus inhumains,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Se vantaient d’apaiser par le sang des humains !</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Celui-ci, corrompu par l’or de l’Ibérie,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">À l’Espagnol qu’il hait veut vendre sa patrie.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Mais un parti puissant, d’une commune voix,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Plaçait déjà Mayenne au trône de nos rois.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ce rang manquait encore à sa vaste puissance ;</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Et de ses vœux hardis l’orgueilleuse espérance</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Dévorait en secret, dans le fond de son cœur,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">De ce grand nom de roi le dangereux honneur.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Soudain Potier se lève, et demande audience.</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Sa rigide vertu faisait son éloquence.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ce temps malheureux, par le crime infecté,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Potier fut toujours juste, et pourtant respecté.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent on l’avait vu, par sa mâle constance,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">De leurs emportements réprimer la licence,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et conservant sur eux sa vieille autorité,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Leur montrer la justice avec impunité.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Il élève sa voix ; on murmure, on s’empresse,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">On l’entoure, on l’écoute, et le tumulte cesse.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi, dans un vaisseau qu’ont agité les flots,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Quand l’air n’est plus frappé des cris des matelots,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">On n’entend que le bruit de la proue écumante,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Qui fend, d’un cours heureux, la mer obéissante.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Tel paraissait Potier dictant ses justes lois,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Et la confusion se taisait à sa voix.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">« Vous destinez, dit-il, Mayenne au rang suprême :</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Je conçois votre erreur, je l’excuse moi-même.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Mayenne a des vertus qu’on ne peut trop chérir ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et je le choisirais si je pouvais choisir.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Mais nous avons nos lois, et ce héros insigne,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">S’il prétend à l’empire, en est dès lors indigne. »</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Comme il disait ces mots, Mayenne entre soudain</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Avec tout l’appareil qui suit un souverain.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Potier le voit entrer sans changer de visage :</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">« Oui, prince, poursuit-il d’un ton plein de courage,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous estime assez pour oser contre vous</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Vous adresser ma voix pour la France et pour nous.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">En vain nous prétendons le droit d’élire un maître :</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">La France a des Bourbons ; et Dieu vous a fait naître</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Près de l’auguste rang qu’ils doivent occuper,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Pour soutenir leur trône, et non pour l’usurper.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Guise, du sein des morts, n’a plus rien à prétendre ;</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Le sang d’un souverain doit suffire à sa cendre :</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">S’il mourut par un crime, un crime l’a vengé.</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Changez avec l’État, que le ciel a changé :</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Périsse avec Valois votre juste colère !</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Bourbon n’a point versé le sang de votre frère,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel, le juste ciel, qui vous chérit tous deux,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Pour vous rendre ennemis vous fit trop vertueux.</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Mais j’entends le murmure et la clameur publique ;</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">J’entends ces noms affreux de relaps, d’hérétique :</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Je vois d’un zèle faux nos prêtres emportés,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, le fer à la main… Malheureux, arrêtez !</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Quelle loi, quel exemple, ou plutôt quelle rage</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Peut à l’oint du Seigneur arracher votre hommage ?</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Le fils de saint Louis, parjure à ses serments,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Vient-il de ses autels briser les fondements ?</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Au pied de nos autels il demande à s’instruire ;</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Il aime, il suit les lois dont vous bravez l’empire ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Il sait dans toute secte honorer les vertus,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Respecter, votre culte, et même vos abus.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Il laisse au Dieu vivant, qui voit ce que nous sommes,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Le soin que vous prenez de condamner les hommes.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un roi, comme un père, il vient vous gouverner ;</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Et, plus chrétien que vous, il vient vous pardonner.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Tout est libre avec lui ; lui seul ne peut-il l’être ?</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Quel droit vous a rendus juges de notre maître ?</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Infidèles pasteurs, indignes citoyens,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Que vous ressemblez mal à ces premiers chrétiens,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, bravant tous ces dieux de métal ou de plâtre,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Marchaient sans murmurer sous un maître idolâtre,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Expiraient sans se plaindre, et sur les échafauds,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Sanglants, percés de coups, bénissaient leurs bourreaux !</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Eux seuls étaient chrétiens, je n’en connais point d’autres ;</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Ils mouraient pour leurs rois, vous massacrez les vôtres :</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Et Dieu, que vous peignez implacable et jaloux,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">S’il aime à se venger, barbares, c’est de vous. »</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">À ce hardi discours aucun n’osait répondre ;</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Par des traits trop puissants ils se sentaient confondre ;</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Ils repoussaient en vain de leur cœur irrité</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Cet effroi qu’aux méchants donne la vérité ;</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Le dépit et la crainte agitaient leurs pensées ;</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Quand soudain mille voix, jusqu’au ciel élancées,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Font partout retentir avec un bruit confus :</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">« Aux armes, citoyens, ou nous sommes perdus ! »</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Les nuages épais que formait la poussière</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Du soleil dans les champs dérobaient la lumière.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Des tambours, des clairons, le son rempli d’horreur</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">De la mort qui les suit était l’avant-coureur.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Tels des antres du Nord échappés sur la terre,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Précédés par les vents, et suivis du tonnerre,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">D’un tourbillon de poudre obscurcissant les airs,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Les orages fougueux parcourent l’univers.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">C’était du grand Henri la redoutable armée,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, lasse du repos, et de sang affamée,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Faisait entendre au loin ses formidables cris,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Remplissait la campagne, et marchait vers Paris.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Bourbon n’employait point ces moments salutaires</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">À rendre au dernier roi les honneurs ordinaires,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">À parer son tombeau de ces titres brillants</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Que reçoivent les morts de l’orgueil des vivants ;</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Ses mains ne chargeaient point ces rives désolées</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">De l’appareil pompeux de ces vains mausolées</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Par qui, malgré l’injure et des temps et du sort,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">La vanité des grands triomphe de la mort :</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Il voulait à Valois, dans la demeure sombre,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Envoyer des tributs plus dignes de son ombre,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Punir ses assassins, vaincre ses ennemis,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Et rendre heureux son peuple, après l’avoir soumis.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Au bruit inopiné des assauts qu’il prépare,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Des états consternés le conseil se sépare.</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Mayenne au même instant court au haut des remparts ;</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Le soldat rassemblé vole à ses étendards :</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Il insulte à grands cris le héros qui s’avance.</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Tout est prêt pour l’attaque, et tout pour la défense.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Paris n’était point tel, en ces temps orageux,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’il paraît en nos jours aux Français trop heureux.</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Cent forts, qu’avaient bâtis la fureur et la crainte,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un moins vaste espace enfermaient son enceinte.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Ces faubourgs, aujourd’hui si pompeux et si grands,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Que la main de la Paix tient ouverts en tout temps,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">D’une immense cité superbes avenues,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Où nos palais dorés se perdent dans les nues,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Étaient de longs hameaux d’un rempart entourés,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Par un fossé profond de Paris séparés.</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Du côté du levant bientôt Bourbon s’avance.</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Le voilà qui s’approche, et la Mort le devance.</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Le fer avec le feu vole de toutes parts</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Des mains des assiégeants et du haut des remparts.</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Ces remparts menaçants, leurs tours, et leurs ouvrages,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">S’écroulent sous les traits de ces brûlants orages ;</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">On voit les bataillons rompus et renversés,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Et loin d’eux dans les champs leurs membres dispersés.</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Ce que le fer atteint tombe réduit en poudre,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Et chacun des partis combat avec la foudre.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Jadis avec moins d’art, au milieu des combats,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Les malheureux mortels avançaient leur trépas ;</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Avec moins d’appareil ils volaient au carnage,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Et le fer dans leurs mains suffisait à leur rage.</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">De leurs cruels enfants l’effort industrieux</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">A dérobé le feu qui brûle dans les cieux.</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">On entendait gronder ces bombes effroyables,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Des troubles de la Flandre enfants abominables</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ces globes d’airain le salpêtre enflammé</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Vole avec la prison qui le tient renfermé ;</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Il la brise, et la mort en sort avec furie.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Avec plus d’art encore, et plus de barbarie,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Dans des antres profonds on a su renfermer</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Des foudres souterrains, tout prêts à s’allumer.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Sous un chemin trompeur, où, volant au carnage,</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Le soldat valeureux se fie à son courage,</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">On voit en un instant des abîmes ouverts,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">De noirs torrents de soufre épandus dans les airs,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Des bataillons entiers par ce nouveau tonnerre</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Emportés, déchirés, engloutis sous la terre.</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sont là les dangers où Bourbon va s’offrir ;</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">C’est par là qu’à son trône il brûle de courir.</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Ses guerriers avec lui dédaignent ces tempêtes ;</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">L’enfer est sous leurs pas, la foudre est sur leurs têtes :</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la gloire à leurs yeux vole à côté du roi ;</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ne regardent qu’elle, et marchent sans effroi.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Mornay, parmi les flots de ce torrent rapide,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">S’avance d’un pas grave et non moins intrépide :</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Incapable à la fois de crainte et de fureur,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Sourd au bruit des canons, calme au sein de l’horreur,</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">D’un œil ferme et stoïque il regarde la guerre</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un fléau du ciel, affreux, mais nécessaire.</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Il marche en philosophe où l’honneur le conduit,</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Condamne les combats, plaint son maître, et le suit.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Ils descendent enfin dans ce chemin terrible,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’un glacis teint de sang rendait inaccessible.</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">C’est là que le danger ranime leurs efforts :</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Ils comblent les fossés de fascines, de morts ;</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ces morts entassés ils marchent, ils s’avancent ;</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">D’un cours précipité sur la brèche ils s’élancent.</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Armé d’un fer sanglant, couvert d’un bouclier,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Henri vole à leur tête, et monte le premier.</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Il monte : il a déjà, de ses mains triomphantes,</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Arboré de ses lis les enseignes flottantes.</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Les ligueurs, devant lui, demeurent pleins d’effroi :</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Ils semblaient respecter leur vainqueur et leur roi.</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Ils cédaient, mais Mayenne à l’instant les ranime :</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Il leur montre l’exemple, il les rappelle au crime :</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs bataillons serrés pressent de toutes parts</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Ce roi dont ils n’osaient soutenir les regards.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le mur, avec eux, la Discorde cruelle</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Se baigne dans le sang que l’on verse pour elle.</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Le soldat, à son gré, sur ce funeste mur,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Combattant de plus près, porte un trépas plus sûr.</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Alors on n’entend plus ces foudres de la guerre,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les bouches de bronze épouvantaient la terre ;</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Un farouche silence, enfant de la fureur,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">À ces bruyants éclats succède avec horreur.</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">D’un bras déterminé, d’un œil brûlant de rage,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi ses ennemis chacun s’ouvre un passage.</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">On saisit, on reprend, par un contraire effort,</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Ce rempart teint de sang, théâtre de la mort.</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ses fatales mains la victoire incertaine</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Tient encor près des lis l’étendard de Lorraine.</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Les assiégeants surpris sont partout renversés,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Cent fois victorieux, et cent fois terrassés ;</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Pareils à l’Océan poussé par les orages,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Qui couvre à chaque instant et qui fuit ses rivages.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais le roi, jamais son illustre rival,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">N’avaient été si grands qu’en cet assaut fatal :</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun d’eux, au milieu du sang et du carnage,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Maître de son esprit, maître de son courage,</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Dispose, ordonne, agit, voit tout en même temps,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Et conduit d’un coup d’œil ces affreux mouvements.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant des Anglais la formidable élite,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Par le vaillant Essex à cet assaut conduite,</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Marchait sous nos drapeaux pour la première fois,</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">Et semblait s’étonner de servir sous nos rois.</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Ils viennent soutenir l’honneur de leur patrie,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Orgueilleux de combattre, et de donner leur vie</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ces mêmes remparts et dans ces mêmes lieux</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Où la Seine autrefois vit régner leurs aïeux.</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Essex monte à la brèche où combattait d’Aumale ;</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux jeunes, brillants, pleins d’une ardeur égale,</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Tels qu’aux remparts de Troie on peint les demi-dieux.</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs amis, tout sanglants, sont en foule autour d’eux :</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Français, Anglais, Lorrains, que la fureur assemble,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Avançaient, combattaient, frappaient, mouraient ensemble.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Ange, qui conduisiez leur fureur et leur bras,</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Ange exterminateur, âme de ces combats,</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">De quel héros enfin prîtes-vous la querelle ?</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Pour qui pencha des cieux la balance éternelle ?</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Longtemps Bourbon, Mayenne, Essex, et son rival,</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Assiégeants, assiégés, font un carnage égal.</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Le parti le plus juste eut enfin l’avantage :</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin Bourbon l’emporte, il se fait un passage ;</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Les ligueurs fatigués ne lui résistent plus ;</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Ils quittent les remparts, ils tombent éperdus.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on voit un torrent, du haut des Pyrénées,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Menacer des vallons les nymphes consternées ;</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Les digues qu’on oppose à ses flots orageux</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Soutiennent quelque temps son choc impétueux ;</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Mais bientôt, renversant sa barrière impuissante,</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Il porte au loin le bruit, la mort, et l’épouvante ;</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Déracine, en passant, ces chênes orgueilleux</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Qui bravaient les hivers, et qui touchaient les cieux ;</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Détache les rochers du penchant des montagnes,</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Et poursuit les troupeaux fuyant dans les campagnes :</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Tel Bourbon descendait à pas précipités</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Du haut des murs fumants qu’il avait emportés ;</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Tel, d’un bras foudroyant fondant sur les rebelles,</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Il moissonne en courant leurs troupes criminelles.</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Les Seize, avec effroi, fuyaient ce bras vengeur,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Égarés, confondus, dispersés par la peur.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Mayenne ordonne enfin que l’on ouvre les portes :</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Il rentre dans Paris, suivi de ses cohortes.</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Les vainqueurs furieux, les flambeaux à la main,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les faubourgs sanglants se répandent soudain.</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Du soldat effréné la valeur tourne en rage ;</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Il livre tout au fer, aux flammes, au pillage.</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Henri ne les voit point ; son vol impétueux.</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Poursuivait l’ennemi fuyant devant ses yeux.</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Sa victoire l’enflamme, et sa valeur l’emporte ;</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Il franchit les faubourgs, il s’avance à la porte :</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">« Compagnons, apportez et le fer et les feux,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Venez, volez, montez sur ces murs orgueilleux. »</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Comme il parlait ainsi, du profond d’une nue</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Un fantôme éclatant se présente à sa vue :</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Son corps majestueux, maître des éléments,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Descendait vers Bourbon sur les ailes des vents :</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">De la Divinité les vives étincelles</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Étalaient sur son front des beautés immortelles ;</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Ses yeux semblaient remplis de tendresse et d’horreur</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Arrête, cria-t-il, trop malheureux vainqueur !</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vas abandonner aux flammes, au pillage,</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">De cent rois tes aïeux l’immortel héritage,</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Ravager ton pays, mes temples, tes trésors,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Égorger tes sujets, et régner sur des morts :</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Arrête !… » À ces accents, plus forts que le tonnerre,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Le soldat s’épouvante, il embrasse la terre,</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Il quitte le pillage. Henri, plein de l’ardeur</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Que le combat encore enflammait dans son cœur,</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Semblable à l’Océan qui s’apaise et qui gronde :</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">« Ô fatal habitant de l’invisible monde !</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Que viens-tu m’annoncer dans ce séjour d’horreur ? »</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Alors il entendit ces mots pleins de douceur :</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">« Je suis cet heureux roi que la France révère,</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Le père des Bourbons, ton protecteur, ton père ;</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Ce Louis qui jadis combattit comme toi,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Ce Louis dont ton cœur a négligé la foi,</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Ce Louis qui te plaint, qui t’admire, et qui t’aime.</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu sur ton trône un jour te conduira lui-même ;</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Dans Paris, ô mon fils ! tu rentreras vainqueur,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Pour prix de ta clémence, et non de ta valeur.</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">C’est Dieu qui t’en instruit, et c’est Dieu qui m’envoie. »</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Le héros, à ces mots, verse des pleurs de joie.</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">La paix a dans son cœur étouffé son courroux ;</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Il s’écrie, il soupire, il adore à genoux.</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">D’une divine horreur son âme est pénétrée :</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Trois fois il tend les bras à cette ombre sacrée ;</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Trois fois son père échappe à ses embrassements,</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Tel qu’un léger nuage écarté par les vents.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Du faîte cependant de ce mur formidable,</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Tous les ligueurs armés, tout un peuple innombrable,</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Étrangers et Français, chefs, citoyens, soldats,</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">Font pleuvoir sur le roi le fer et le trépas.</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">La vertu du Très Haut brille autour de sa tête,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Et des traits qu’on lui lance écarte la tempête.</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Il vit alors, il vit de quel affreux danger</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Le père des Bourbons venait le dégager.</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Il contemplait Paris d’un œil triste et tranquille :</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">« Français, s’écria-t-il, et toi, fatale ville,</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Citoyens malheureux, peuple faible et sans foi,</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu’à quand voulez-vous combattre votre roi ? »</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">Alors, ainsi que l’astre auteur de la lumière,</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Après avoir rempli sa brûlante carrière,</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Au bord de l’horizon brille d’un feu plus doux,</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">Et, plus grand à nos yeux, paraît fuir loin de nous,</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Loin des murs de Paris le héros se retire,</l>
     <l n="372" rhyme="b" line_length="6+6">Le cœur plein du saint roi, plein du Dieu qui l’inspire.</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">Il marche vers Vincenne, où Louis autrefois,</l>
     <l n="374" rhyme="a" line_length="6+6">Au pied d’un chêne assis, dicta ses justes lois,</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">Que vous êtes changé, séjour jadis aimable !</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">Vincenne, tu n’es plus qu’un donjon détestable,</l>
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">Qu’une prison d’État, qu’un lieu de désespoir,</l>
     <l n="378" rhyme="a" line_length="6+6">Où tombent si souvent du faîte du pouvoir</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">Ces ministres, ces grands, qui tonnent sur nos têtes,</l>
     <l n="380" rhyme="b" line_length="6+6">Qui vivent à la cour au milieu des tempêtes ;</l>
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Oppresseurs, opprimés, fiers, humbles tour à tour,</l>
     <l n="382" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt l’horreur du peuple, et tantôt leur amour.</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Bientôt de l’occident, où se forment les ombres,</l>
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit vint sur Paris porter ses voiles sombres,</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">Et cacher aux mortels, en ce sanglant séjour,</l>
     <l n="386" rhyme="a" line_length="6+6">Ces morts et ces combats qu’avait vus l’œil du jour.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>