<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CHANT HUITIÈME</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">27</measure>
    <measure unit="line">520</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_chant-huitieme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CHANT HUITIÈME</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CHANT HUITIÈME</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Des états dans Paris la confuse assemblée</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Avait perdu l’orgueil dont elle était enflée.</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Au seul nom de Henri, les ligueurs, pleins d’effroi,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Semblaient tous oublier qu’ils voulaient faire un roi.</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Rien ne pouvait fixer leur fureur incertaine ;</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Et, n’osant dégrader ni couronner Mayenne,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Ils avaient confirmé, par leurs décrets honteux,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Le pouvoir et le rang qu’il ne tenait pas d’eux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" line_length="6+6">Ce lieutenant sans chef, ce roi sans diadème,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Toujours dans son parti garde un pouvoir suprême.</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Un peuple obéissant, dont il se dit l’appui,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Lui promet de combattre et de mourir pour lui.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Plein d’un nouvel espoir, au conseil il appelle</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Tous ces chefs orgueilleux, vengeurs de sa querelle ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Les Lorrains, les Nemours, La Châtre, Canillac,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Et l’inconstant Joyeuse, et saint-Paul, et Brissac.</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Ils viennent : la fierté, la vengeance, la rage,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Le désespoir, l’orgueil, sont peints sur leur visage.</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Quelques-uns en tremblant semblaient porter leurs pas,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Affaiblis par leur sang versé dans les combats ;</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Mais ces mêmes combats, leur sang, et leurs blessures,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Les excitaient encore à venger leurs injures.</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Tout auprès de Mayenne ils viennent se ranger ;</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Tous, le fer dans les mains, jurent de le venger.</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Telle au haut de l’Olympe, aux champs de Thessalie,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Des enfants de la terre on peint la troupe impie</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Entassant des rochers, et menaçant les cieux,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Ivre du fol espoir de détrôner les dieux.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="29" line_length="6+6">La Discorde à l’instant, entr’ouvrant une nue,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Sur un char lumineux se présente à leur vue :</l>
     <l n="31" line_length="6+6">« Courage ! leur dit-elle, on vient vous secourir ;</l>
     <l n="32" line_length="6+6">C’est maintenant, Français, qu’il faut vaincre ou mourir.</l>
     <l n="33" line_length="6+6">D’Aumale, le premier, se lève à ces paroles ;</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Il court, il voit de loin les lances espagnoles :</l>
     <l n="35" line_length="6+6">« Le voilà, cria-t-il, le voilà, ce secours</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Demandé si longtemps, et différé toujours :</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Amis, enfin l’Autriche a secouru la France. »</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Il dit. Mayenne alors vers les portes s’avance.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Le secours paraissait vers ces lieux révérés</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Qu’aux tombes de nos rois la mort a consacrés.</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Ce formidable amas d’armes étincelantes,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Cet or, ce fer brillant, ces lances éclatantes,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Ces casques, ces harnois, ce pompeux appareil,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Défiaient dans les champs les rayons du soleil :</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Tout le peuple au-devant court en foule avec joie :</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Ils bénissent le chef que Madrid leur envoie :</l>
     <l n="47" line_length="6+6">C’était le jeune Egmont, ce guerrier obstiné,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Ce fils ambitieux d’un père infortuné ;</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Dans les murs de Bruxelle il a reçu la vie :</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Son père, qu’aveugla l’amour de la patrie,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Mourut sur l’échafaud, pour soutenir les droits</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Des malheureux Flamands opprimés par leurs rois :</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Le fils, courtisan lâche, et guerrier téméraire,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Baisa longtemps la main qui fit périr son père,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Servit, par politique, aux maux de son pays,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Persécuta Bruxelle, et secourut Paris.</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Philippe l’envoyait sur les bords de la Seine,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Comme un Dieu tutélaire, au secours de Mayenne ;</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Et Mayenne, avec lui, crut aux tentes du roi</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Rapporter à son tour le carnage et l’effroi.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Le téméraire orgueil accompagnait leur trace.</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Qu’avec plaisir, grand roi, tu voyais cette audace !</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Et que tes vœux hâtaient le moment d’un combat</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Où semblaient attachés les destins de l’État.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="65" line_length="6+6">Près des bords de l’Iton et des rives de l’Eure</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Est un champ fortuné, l’amour de la nature :</l>
     <l n="67" line_length="6+6">La guerre avait longtemps respecté les trésors</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Dont Flore et les Zéphyrs embellissaient ces bords.</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Au milieu des horreurs des discordes civiles,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Les bergers de ces lieux coulaient des jours tranquilles.</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Protégés par le ciel et par leur pauvreté,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Ils semblaient des soldats braver l’avidité,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Et, sous leurs toits de chaume, à l’abri des alarmes,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">N’entendaient point le bruit des tambours et des armes.</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Les deux camps ennemis arrivent en ces lieux :</l>
     <l n="76" line_length="6+6">La désolation partout marche avant eux.</l>
     <l n="77" line_length="6+6">De l’Eure et de l’Iton les ondes s’alarmèrent ;</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Les bergers, pleins d’effroi, dans les bois se cachèrent ;</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Et leurs tristes moitiés, compagnes de leurs pas,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Emportent leurs enfants gémissants dans leurs bras.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="81" line_length="6+6">Habitants malheureux de ces bords pleins de charmes,</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Du moins à votre roi n’imputez point vos larmes ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">S’il cherche les combats, c’est pour donner la paix :</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Peuples, sa main sur vous répandra ses bienfaits :</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Il veut finir vos maux, il vous plaint, il vous aime,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Et dans ce jour affreux il combat pour vous-même.</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Les moments lui sont chers, il court dans tous les rangs</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Sur un coursier fougueux plus léger que les vents,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Qui, fier de son fardeau, du pied frappant la terre,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Appelle les dangers, et respire la guerre.</l>
     <l n="91" line_length="6+6">On voyait près de lui briller tous ces guerriers,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Compagnons de sa gloire et ceints de ses lauriers :</l>
     <l n="93" line_length="6+6">D’Aumont, qui sous cinq rois avait porté les armes ;</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Biron, dont le seul nom répandait les alarmes ;</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Et son fils, jeune encore, ardent, impétueux,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Qui depuis… mais alors il était vertueux ;</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Sully, Nangis, Crillon, ces ennemis du crime,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="98" line_length="6+6">Que la Ligue déteste et que la Ligue estime ;</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Turenne, qui, depuis, de la jeune Bouillon</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Mérita, dans Sedan, la puissance et le nom ;</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Puissance malheureuse et trop mal conservée,</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Et par Armand détruite aussitôt qu’élevée.</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Essex avec éclat paraît au milieu d’eux,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Tel que dans nos jardins un palmier sourcilleux,</l>
     <l n="105" line_length="6+6">À nos ormes touffus mêlant sa tête altière,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Paraît s’enorgueillir de sa tige étrangère.</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Son casque étincelait des feux les plus brillants</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Qu’étalaient à l’envi l’or et les diamants,</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Dons chers et précieux dont sa fière maîtresse</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Honora son courage, ou plutôt sa tendresse.</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Ambitieux Essex, vous étiez à la fois</l>
     <l n="112" line_length="6+6">L’amour de votre reine et le soutien des rois.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Plus loin sont La Trimouille, et Clermont, et Feuquières,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Le malheureux de Nesle, et l’heureux Lesdiguières,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">D’Ailly, pour qui ce jour fut un jour trop fatal.</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Tous ces héros en foule attendaient le signal,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Et, rangés près du roi, lisaient sur son visage</l>
     <l n="118" line_length="6+6">D’un triomphe certain l’espoir et le présage.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="119" line_length="6+6">Mayenne, en ce moment, inquiet, abattu,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Dans son cœur étonné cherche en vain sa vertu.</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Soit que, de son parti connaissant l’injustice,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Il ne crût point le ciel à ses armes propice ;</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Soit que l’âme, en effet, ait des pressentiments,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Avant-coureurs certains des grands événements.</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Ce héros cependant, maître de sa faiblesse,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Déguisait ses chagrins sous sa fausse allégresse :</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Il s’excite, il s’empresse, il inspire aux soldats</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Cet espoir généreux que lui-même il n’a pas.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="129" line_length="6+6">D’Egmont auprès de lui, plein de la confiance</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Que dans un jeune cœur fait naître l’imprudence,</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Impatient déjà d’exercer sa valeur,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">De l’incertain Mayenne accusait la lenteur.</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Tel qu’échappé du sein d’un riant pâturage,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Au bruit de la trompette animant son courage,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Dans les champs de la Thrace un coursier orgueilleux,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Indocile, inquiet, plein d’un feu belliqueux,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Levant les crins mouvants de sa tête superbe,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Impatient du frein, vole et bondit sur l’herbe ;</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Tel paraissait Egmont : une noble fureur</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Éclate dans ses yeux, et brûle dans son cœur.</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Il s’entretient déjà de sa prochaine gloire ;</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Il croit que son destin commande à la victoire.</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Hélas ! il ne sait point que son fatal orgueil</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Dans les plaines d’Ivry lui prépare un cercueil.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="145" line_length="6+6">Vers les ligueurs enfin le grand Henri s’avance ;</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Et s’adressant aux siens, qu’enflammait sa présence :</l>
     <l n="147" line_length="6+6">« Vous êtes nés Français, et je suis votre roi ;</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Voilà nos ennemis, marchez, et suivez-moi ;</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Ne perdez point de vue, au fort de la tempête,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Ce panache éclatant qui flotte sur ma tête ;</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Vous le verrez toujours au chemin de l’honneur.</l>
     <l n="152" line_length="6+6">À ces mots, que ce roi prononçait en vainqueur,</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Il voit d’un feu nouveau ses troupes enflammées,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Et marche en invoquant le grand Dieu des armées.</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Sur les pas des deux chefs alors en même temps</l>
     <l n="156" line_length="6+6">On voit des deux partis voler les combattants.</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Ainsi lorsque des monts séparés par Alcide</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Les aquilons fougueux fondent d’un vol rapide,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Soudain les flots émus de deux profondes mers</l>
     <l n="160" line_length="6+6">D’un choc impétueux s’élancent dans les airs ;</l>
     <l n="161" line_length="6+6">La terre au loin gémit, le jour fuit, le ciel gronde,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Et l’Africain tremblant craint la chute du monde.</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Au mousquet réuni le sanglant coutelas</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Déjà de tous côtés porte un double trépas :</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Cette arme que jadis, pour dépeupler la terre,</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Dans Bayonne inventa le démon de la guerre,</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Rassemble en même temps, digne fruit de l’enfer,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Ce qu’ont de plus terrible et la flamme et le fer.</l>
     <l n="169" line_length="6+6">On se mêle, on combat ; l’adresse, le courage,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Le tumulte, les cris, la peur, l’aveugle rage,</l>
     <l n="171" line_length="6+6">La honte de céder, l’ardente soif du sang,</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Le désespoir, la mort, passent de rang en rang.</l>
     <l n="173" line_length="6+6">L’un poursuit un parent dans le parti contraire ;</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Là, le frère en fuyant meurt de la main d’un frère.</l>
     <l n="175" line_length="6+6">La nature en frémit, et ce rivage affreux</l>
     <l n="176" line_length="6+6">S’abreuvait à regret de leur sang malheureux.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="177" line_length="6+6">Dans d’épaisses forêts de lances hérissées,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">De bataillons sanglants, de troupes renversées,</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Henri pousse, s’avance, et se fait un chemin.</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Le grand Mornay le suit, toujours calme et serein ;</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Il veille autour de lui tel qu’un puissant génie,</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Tel qu’on feignait jadis, aux champs de la Phrygie,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">De la terre et des cieux les moteurs éternels</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Mêlés dans les combats sous l’habit des mortels ;</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Ou tel que du vrai Dieu les ministres terribles,</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Ces puissances des cieux, ces êtres impassibles,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Environnés des vents, des foudres, des éclairs,</l>
     <l n="188" line_length="6+6">D’un front inaltérable ébranlent l’univers.</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Il reçoit de Henri tous ces ordres rapides,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">De l’âme d’un héros mouvements intrépides,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Qui changent le combat, qui fixent le destin ;</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Aux chefs des légions il les porte soudain ;</l>
     <l n="193" line_length="6+6">L’officier les reçoit ; sa troupe impatiente</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Règle, au soin de sa voix, sa rage obéissante.</l>
     <l n="195" line_length="6+6">On s’écarte, on s’unit, on marche en divers corps ;</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Un esprit seul préside à ces vastes ressorts.</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Mornay revole au prince, il le suit, il l’escorte ;</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Il pare, en lui parlant, plus d’un coup qu’on lui porte ;</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Mais il ne permet pas à ses stoïques mains</l>
     <l n="200" line_length="6+6">De se souiller du sang des malheureux humains.</l>
     <l n="201" line_length="6+6">De son roi seulement son âme est occupée :</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Pour sa défense seule il a tiré l’épée ;</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Et son rare courage, ennemi des combats,</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Sait affronter la mort, et ne la donne pas.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="205" line_length="6+6">De Turenne déjà la valeur indomptée</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Repoussait de Nemours la troupe épouvantée.</l>
     <l n="207" line_length="6+6">D’Ailly portait partout la crainte et le trépas ;</l>
     <l n="208" line_length="6+6">D’Ailly, tout orgueilleux de trente ans de combats,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Et qui, dans les horreurs de la guerre cruelle,</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Reprend, malgré son âge, une force nouvelle.</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Un seul guerrier s’oppose à ses coups menaçants :</l>
     <l n="212" line_length="6+6">C’est un jeune héros à la fleur de ses ans,</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Qui, dans cette journée illustre et meurtrière,</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Commençait des combats la fatale carrière ;</l>
     <l n="215" line_length="6+6">D’un tendre hymen à peine il goûtait les appas ;</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Favori des Amours, il sortait de leurs bras.</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Honteux de n’être encor fameux que par ses charmes,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Avide de la gloire, il volait aux alarmes.</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Ce jour, sa jeune épouse, en accusant le ciel,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">En détestant la Ligue et ce combat mortel,</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Arma son tendre amant, et, d’une main tremblante,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Attacha tristement sa cuirasse pesante,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Et couvrit, en pleurant, d’un casque précieux</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Ce front si plein de grâce, et si cher à ses yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="225" line_length="6+6">Il marche vers d’Ailly, dans sa fureur guerrière :</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Parmi des tourbillons de flamme, de poussière,</l>
     <l n="227" line_length="6+6">À travers les blessés, les morts, et les mourants,</l>
     <l n="228" line_length="6+6">De leurs coursiers fougueux tous deux pressent les flancs ;</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Tous deux sur l’herbe unie, et de sang colorée,</l>
     <l n="230" line_length="6+6">S’élancent loin des rangs d’une course assurée :</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Sanglants, couverts de fer, et la lance à la main,</l>
     <l n="232" line_length="6+6">D’un choc épouvantable ils se frappent soudain.</l>
     <l n="233" line_length="6+6">La terre en retentit, leurs lances sont rompues ;</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Comme en un ciel brûlant deux effroyables nues,</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Qui, portant le tonnerre et la mort dans leurs flancs,</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Se heurtent dans les airs, et volent sur les vents :</l>
     <l n="237" line_length="6+6">De leur mélange affreux les éclairs rejaillissent ;</l>
     <l n="238" line_length="6+6">La foudre en est formée, et les mortels frémissent.</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Mais loin de leurs coursiers, par un subit effort,</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Ces guerriers malheureux cherchent une autre mort ;</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Déjà brille en leurs mains le fatal cimeterre.</l>
     <l n="242" line_length="6+6">La Discorde accourut ; le démon de la guerre,</l>
     <l n="243" line_length="6+6">La Mort pâle et sanglante, étaient à ses côtés.</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Malheureux, suspendez vos coups précipités !</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Mais un destin funeste enflamme leur courage ;</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Dans le cœur l’un de l’autre ils cherchent un passage,</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Dans ce cœur ennemi qu’ils ne connaissent pas.</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Le fer qui les couvrait brille et vole en éclats ;</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Sous les coups redoublés leur cuirasse étincelle ;</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Leur sang, qui rejaillit, rougit leur main cruelle ;</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Leur bouclier, leur casque, arrêtant leur effort,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Pare encor quelques coups, et repousse la mort.</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Chacun d’eux, étonné de tant de résistance,</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Respectait son rival, admirait sa vaillance.</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Enfin le vieux d’Ailly, par un coup malheureux,</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Fait tomber à ses pieds ce guerrier généreux.</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Ses yeux sont pour jamais fermés à la lumière ;</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Son casque auprès de lui roule sur la poussière.</l>
     <l n="259" line_length="6+6">D’Ailly voit son visage : ô désespoir ! ô cris !</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Il le voit, il l’embrasse : hélas ! c’était son fils.</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Le père infortuné, les yeux baignés de larmes,</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Tournait contre son sein ses parricides armes ;</l>
     <l n="263" line_length="6+6">On l’arrête ; on s’oppose à sa juste fureur :</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Il s’arrache, en tremblant, de ce lieu plein d’horreur ;</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Il déteste à jamais sa coupable victoire ;</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Il renonce à la cour, aux humains, à la gloire ;</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Et, se fuyant lui-même, au milieu des déserts,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Il va cacher sa peine au bout de l’univers.</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Là, soit que le soleil rendît le jour au monde,</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Soit qu’il finît sa course au vaste sein de l’onde,</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Sa voix faisait redire aux échos attendris</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Le nom, le triste nom de son malheureux fils.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="273" line_length="6+6">Du héros expirant la jeune et tendre amante,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Par la terreur conduite, incertaine, tremblante,</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Vient d’un pied chancelant sur ces funestes bords :</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Elle cherche, elle voit dans la foule des morts,</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Elle voit son époux ; elle tombe éperdue ;</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Le voile de la mort se répand sur sa vue :</l>
     <l n="279" line_length="6+6">« Est-ce toi, cher amant ? » Ces mots interrompus,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Ces cris demi formés ne sont point entendus ;</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Elle rouvre les yeux ; sa bouche presse encore</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Par ses derniers baisers la bouche qu’elle adore :</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Elle tient dans ses bras ce corps pâle et sanglant,</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Le regarde, soupire, et meurt en l’embrassant.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="285" line_length="6+6">Père, époux malheureux, famille déplorable,</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Des fureurs de ces temps exemple lamentable,</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Puisse de ce combat le souvenir affreux</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Exciter la pitié de nos derniers neveux,</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Arracher à leurs yeux des larmes salutaires ;</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Et qu’ils n’imitent point les crimes de leurs pères :</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="291" line_length="6+6">Mais qui fait fuir ainsi ces ligueurs dispersés ?</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Quel héros, ou quel dieu, les a tous renversés ?</l>
     <l n="293" line_length="6+6">C’est le jeune Biron ; c’est lui dont le courage</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Parmi leurs bataillons s’était fait un passage.</l>
     <l n="295" line_length="6+6">D’Aumale les voit fuir, et, bouillant de courroux :</l>
     <l n="296" line_length="6+6">« Arrêtez, revenez… lâches, où courez-vous ?</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Vous, fuir ! vous, compagnons de Mayenne et de Guise !</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Vous qui devez venger Paris, Rome, et l’Église !</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Suivez-moi, rappelez votre antique vertu ;</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Combattez sous d’Aumale, et vous avez vaincu. »</l>
     <l n="301" line_length="6+6">Aussitôt secouru de Beauvau, de Fosseuse,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Du farouche Saint-Paul, et même de Joyeuse,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Il rassemble avec eux ces bataillons épars,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Qu’il anime en marchant du feu de ses regards.</l>
     <l n="305" line_length="6+6">La fortune avec lui revient d’un pas rapide :</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Biron soutient en vain, d’un courage intrépide,</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Le cours précipité de ce fougueux torrent ;</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Il voit à ses côtés Parabère expirant ;</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Dans la foule des morts il voit tomber Feuquière ;</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Nesle, Clermont, d’Angenne, ont mordu la poussière ;</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Percé de coups lui-même, il est près de périr…</l>
     <l n="312" line_length="6+6">C’était ainsi, Biron ; que tu devais mourir !</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Un trépas si fameux, une chute si belle,</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Rendait de ta vertu la mémoire immortelle.</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Le généreux Bourbon sut bientôt le danger</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Où Biron, trop ardent, venait de s’engager :</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Il l’aimait, non en roi, non en maître sévère</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Qui souffre qu’on aspire à l’honneur de lui plaire,</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Et de qui le cœur dur et l’inflexible orgueil</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Croit le sang d’un sujet trop payé d’un coup d’œil.</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Henri de l’amitié sentit les nobles flammes :</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Amitié, don du ciel, plaisir des grandes âmes ;</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Amitié, que les rois, ces illustres ingrats,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Sont assez malheureux pour ne connaître pas !</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Il court le secourir ; ce beau feu qui le guide</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Rend son bras plus puissant, et son vol plus rapide.</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Biron, qu’environnaient les ombres de la mort,</l>
     <l n="328" line_length="6+6">À l’aspect de son roi fait un dernier effort ;</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Il rappelle, à sa voix, les restes de sa vie ;</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Sous les coups de Bourbon, tout s’écarte, tout plie :</l>
     <l n="331" line_length="6+6">Ton roi, jeune Biron, Carrache à ces soldats</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Dont les coups redoublés achevaient ton trépas ;</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Tu vis : songe du moins à lui rester fidèle.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="334" line_length="6+6">Un bruit affreux s’entend. La Discorde cruelle,</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Aux vertus du héros opposant ses fureurs,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">D’une rage nouvelle embrase les ligueurs.</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Elle vole à leur tête, et sa bouche fatale</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Fait retentir au loin sa trompette infernale.</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Par ses sons trop connus d’Aumale est excité :</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Aussi prompt que le trait dans les airs emporté,</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Il cherchait le héros ; sur lui seul il s’élance ;</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Des ligueurs en tumulte une foule s’avance :</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Tels, au fond des forêts, précipitant leurs pas,</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Ces animaux hardis, nourris pour les combats,</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Fiers esclaves de l’homme, et nés pour le carnage,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Pressent un sanglier, en raniment la rage ;</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Ignorant le danger, aveugles, furieux,</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Le cor excite au loin leur instinct belliqueux ;</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Les antres, les rochers, les monts en retentissent :</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Ainsi contre Bourbon mille ennemis s’unissent ;</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Il est seul contre tous, abandonné du sort,</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Accablé par le nombre, entouré de la mort.</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Louis, du haut des cieux, dans ce danger terrible,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Donne au héros qu’il aime une force invincible ;</l>
     <l n="355" line_length="6+6">Il est comme un rocher qui, menaçant les airs,</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Rompt la course des vents et repousse les mers.</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Qui pourrait exprimer le sang et le carnage</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Dont l’Eure, en ce moment, vit couvrir son rivage !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="359" line_length="6+6">Ô vous, mânes sanglants du plus vaillant des rois,</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Éclairez mon esprit, et parlez par ma voix !</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Il voit voler vers lui sa noblesse fidèle ;</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Elle meurt pour son roi, son roi combat pour elle.</l>
     <l n="363" line_length="6+6">L’effroi le devançait, la mort suivait ses coups,</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Quand le fougueux Egmont s’offrit à son courroux.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="365" line_length="6+6">Longtemps cet étranger, trompé par son courage,</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Avait cherché le roi dans l’horreur du carnage</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Dût sa témérité le conduire au cercueil,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">L’honneur de le combattre irritait son orgueil.</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Viens, Bourbon, criait-il, viens augmenter ta gloire,</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Combattons ; c’est à nous de fixer la victoire.</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Comme il disait ces mots, un lumineux éclair,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Messager des destins, fend les plaines de l’air :</l>
     <l n="373" line_length="6+6">L’arbitre des combats fait gronder son tonnerre ;</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Le soldat sous ses pieds sentit trembler la terre.</l>
     <l n="375" line_length="6+6">D’Egmont croit que les cieux lui doivent leur appui,</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Qu’ils défendent sa cause, et combattent pour lui ;</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Que la nature entière, attentive à sa gloire,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Par la voix du tonnerre annonçait sa victoire.</l>
     <l n="379" line_length="6+6">D’Egmont joint le héros, il l’atteint vers le flanc ;</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Il triomphait déjà d’avoir versé son sang.</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Le roi, qu’il a blessé, voit son péril sans trouble ;</l>
     <l n="382" line_length="6+6">Ainsi que le danger son audace redouble :</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Son grand cœur s’applaudit d’avoir, au champ d’honneur,</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Trouvé des ennemis dignes de sa valeur.</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Loin de le retarder, sa blessure l’irrite ;</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Sur ce fier ennemi Bourbon se précipite :</l>
     <l n="387" line_length="6+6">D’Egmont d’un coup plus sûr est renversé soudain ;</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Le fer étincelant se plongea dans son sein.</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Sous leurs pieds teints de sang les chevaux le foulèrent ;</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Des ombres du trépas ses yeux s’enveloppèrent,</l>
     <l n="391" line_length="6+6">Et son âme en courroux s’envola chez les morts,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Où l’aspect de son père excita ses remords.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="393" line_length="6+6">Espagnols tant vantés, troupe jadis si fière,</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Sa mort anéantit votre vertu guerrière ;</l>
     <l n="395" line_length="6+6">Pour la première fois vous connûtes la peur.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="396" line_length="6+6">L’étonnement, l’esprit de trouble et de terreur,</l>
     <l n="397" line_length="6+6">S’empare, en ce moment, de leur troupe alarmée ;</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Il passe en tous les rangs, il s’étend sur l’armée ;</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Les chefs sont effrayés, les soldats éperdus ;</l>
     <l n="400" line_length="6+6">L’un ne peut commander, l’autre n’obéit plus.</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Ils jettent leurs drapeaux, ils courent, se renversent,</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Poussent des cris affreux, se heurtent, se dispersent :</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Les uns, sans résistance, à leur vainqueur offerts,</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Fléchissent les genoux, et demandent des fers ;</l>
     <l n="405" line_length="6+6">D’autres, d’un pas rapide évitant sa poursuite,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Jusqu’aux rives de l’Eure emportés dans leur fuite,</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Dans ses profondes eaux vont se précipiter,</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Et courent au trépas qu’ils veulent éviter.</l>
     <l n="409" line_length="6+6">Les flots couverts de morts interrompent leur course,</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Et le fleuve sanglant remonte vers sa source.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="411" line_length="6+6">Mayenne, en ce tumulte, incapable d’effroi,</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Affligé, mais tranquille, et maître encor de soi,</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Voit d’un œil assuré sa fortune cruelle,</l>
     <l n="414" line_length="6+6">Et, tombant sous ses coups, songe à triompher d’elle.</l>
     <l n="415" line_length="6+6">D’Aumale auprès de lui, la fureur dans les yeux,</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Accusait les Flamands, la fortune et les cieux.</l>
     <l n="417" line_length="6+6">« Tout est perdu, dit-il ; mourons, brave Mayenne :</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Quittez, lui dit son chef, une fureur si vaine ;</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Vivez pour un parti dont vous êtes l’honneur ;</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Vivez pour réparer sa perte et son malheur :</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Que vous et Bois-Dauphin, dans ce moment funeste,</l>
     <l n="422" line_length="6+6">De nos soldats épars assemblent ce qui reste.</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Suivez-moi l’un et l’autre aux remparts de Paris :</l>
     <l n="424" line_length="6+6">De la Ligue en marchant ramassez les débris :</l>
     <l n="425" line_length="6+6">De Coligny vaincu surpassons le courage. »</l>
     <l n="426" line_length="6+6">D’Aumale, en l’écoutant, pleure, et frémit de rage.</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Cet ordre qu’il déteste, il va l’exécuter ;</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Semblable au fier lion qu’un Maure a su dompter,</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Qui, docile à son maître, à tout autre terrible,</l>
     <l n="430" line_length="6+6">À la main qu’il connaît soumet sa tête horrible,</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Le suit d’un air affreux, le flatte en rugissant,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Et paraît menacer, même en obéissant.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="433" line_length="6+6">Mayenne cependant, par une fuite prompte,</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Dans les murs de Paris courait cacher sa honte.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="435" line_length="6+6">Henri victorieux voyait de tous côtés</l>
     <l n="436" line_length="6+6">Les ligueurs sans défense implorant ses bontés.</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Des cieux en ce moment les voûtes s’entr’ouvrirent</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Les mânes des Bourbons dans les airs descendirent.</l>
     <l n="439" line_length="6+6">Louis au milieu d’eux, du haut du firmament,</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Vint contempler Henri dans ce fameux moment,</l>
     <l n="441" line_length="6+6">Vint voir comme il saurait user de la victoire,</l>
     <l n="442" line_length="6+6">Et s’il achèverait de mériter sa gloire.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="443" line_length="6+6">Ses soldats près de lui, d’un œil plein de courroux,</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Regardaient ces vaincus échappés à leurs coups.</l>
     <l n="445" line_length="6+6">Les captifs en tremblant, conduits en sa présence,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Attendaient leur arrêt dans un profond silence.</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Le mortel désespoir, la honte, la terreur,</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Dans leurs yeux égarés avaient peint leur malheur.</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Bourbon tourna sur eux des regards pleins de grâce.</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Où régnaient à la fois la douceur et l’audace.</l>
     <l n="451" line_length="6+6">« Soyez libres, dit-il ; vous pouvez désormais</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Rester mes ennemis, ou vivre mes sujets.</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Entre Mayenne et moi reconnaissez un maître ;</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Voyez qui de nous deux a mérité de l’être :</l>
     <l n="455" line_length="6+6">Esclaves de la Ligue, ou compagnons d’un roi,</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Allez gémir sous elle, ou triomphez sous moi :</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Choisissez. » À ces mots d’un roi couvert de gloire,</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Sur un champ de bataille, au sein de la victoire,</l>
     <l n="459" line_length="6+6">On voit en un moment ces captifs éperdus,</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Contents de leur défaite, heureux d’être vaincus :</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Leurs yeux sont éclairés, leurs cœurs n’ont plus de haine ;</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Sa valeur les vainquit, sa vertu les enchaîne ;</l>
     <l n="463" line_length="6+6">Et, s’honorant déjà du nom de ses soldats,</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Pour expier leur crime, ils marchent sur ses pas.</l>
     <l n="465" line_length="6+6">Le généreux vainqueur a cessé le carnage ;</l>
     <l n="466" line_length="6+6">Maître de ses guerriers, il fléchit leur courage.</l>
     <l n="467" line_length="6+6">Ce n’est plus ce lion qui, tout couvert de sang,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">Portait avec l’effroi la mort de rang en rang ;</l>
     <l n="469" line_length="6+6">C’est un dieu bienfaisant qui, laissant son tonnerre,</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Enchaîne la tempête, et console la terre.</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Sur ce front menaçant, terrible, ensanglanté,</l>
     <l n="472" line_length="6+6">La paix a mis les traits de la sérénité.</l>
     <l n="473" line_length="6+6">Ceux à qui la lumière était presque ravie,</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Par ses ordres humains sont rendus à la vie ;</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Et sur tous leurs dangers, et sur tous leurs besoins,</l>
     <l n="476" line_length="6+6">Tel qu’un père attentif il étendait ses soins.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="477" line_length="6+6">Du vrai comme du faux la prompte messagère,</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Qui s’accroît dans sa course, et d’une aile légère,</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Plus prompte que le temps, vole au delà des mers,</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Passe d’un pôle à l’autre, et remplit l’univers ;</l>
     <l n="481" line_length="6+6">Ce monstre composé d’yeux, de bouches, d’oreilles,</l>
     <l n="482" line_length="6+6">Qui célèbre des rois la honte ou les merveilles,</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Qui rassemble sous lui la Curiosité,</l>
     <l n="484" line_length="6+6">L’Espoir, l’Effroi, le Doute, et la Crédulité,</l>
     <l n="485" line_length="6+6">De sa brillante voix, trompette de la gloire,</l>
     <l n="486" line_length="6+6">Du héros de la France annonçait la victoire.</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Du Tage à l’Éridan le bruit en fut porté,</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Le Vatican superbe en fut épouvanté.</l>
     <l n="489" line_length="6+6">Le Nord à cette voix tressaillit d’allégresse ;</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Madrid frémit d’effroi, de honte, et de tristesse.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="491" line_length="6+6">Ô malheureux Paris ! infidèles ligueurs !</l>
     <l n="492" line_length="6+6">Ô citoyens trompés ! et vous, prêtres trompeurs !</l>
     <l n="493" line_length="6+6">De quels cris douloureux vos temples retentirent !</l>
     <l n="494" line_length="6+6">De cendre en ce moment vos têtes se couvrirent.</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Hélas ! Mayenne encor vient flatter vos esprits,</l>
     <l n="496" line_length="6+6">Vaincu, mais plein d’espoir, et maître de Paris,</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Sa politique habile, au fond de sa retraite,</l>
     <l n="498" line_length="6+6">Aux ligueurs incertains déguisait sa défaite.</l>
     <l n="499" line_length="6+6">Contre un coup si funeste il veut les rassurer ;</l>
     <l n="500" line_length="6+6">En cachant sa disgrâce, il croit la réparer.</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Par cent bruits mensongers il ranimait leur zèle :</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Mais, malgré tant de soins, la vérité cruelle,</l>
     <l n="503" line_length="6+6">Démentant à ses yeux ses discours imposteurs,</l>
     <l n="504" line_length="6+6">Volait de bouche en bouche, et glaçait tous les cœurs.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="505" line_length="6+6">La Discorde en frémit, et redoublant sa rage :</l>
     <l n="506" line_length="6+6">« Non, je ne verrai point détruire mon ouvrage,</l>
     <l n="507" line_length="6+6">Dit-elle, et n’aurai point, dans ces murs malheureux,</l>
     <l n="508" line_length="6+6">Versé tant de poisons, allumé tant de feux,</l>
     <l n="509" line_length="6+6">De tant de flots de sang cimenté ma puissance,</l>
     <l n="510" line_length="6+6">Pour laisser à Bourbon l’empire de la France.</l>
     <l n="511" line_length="6+6">Tout terrible qu’il est, j’ai l’art de l’affaiblir ;</l>
     <l n="512" line_length="6+6">Si je n’ai pu le vaincre, on le peut amollir.</l>
     <l n="513" line_length="6+6">N’opposons plus d’efforts à sa valeur suprême :</l>
     <l n="514" line_length="6+6">Henri n’aura jamais de vainqueur que lui-même.</l>
     <l n="515" line_length="6+6">C’est son cœur qu’il doit craindre, et je veux aujourd’hui</l>
     <l n="516" line_length="6+6">L’attaquer, le combattre, et le vaincre par lui. »</l>
     <l n="517" line_length="6+6">Elle dit ; et soudain, des rives de la Seine,</l>
     <l n="518" line_length="6+6">Sur un char teint de sang, attelé par la Haine,</l>
     <l n="519" line_length="6+6">Dans un nuage épais qui fait pâlir le jour,</l>
     <l n="520" line_length="6+6">Elle part, elle vole, et va trouver l’Amour.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>