<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ÉPÎTRE XCII</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">121</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_epitre-xcii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ÉPÎTRE XCII</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ÉPÎTRE XCII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il est doux d'employer le déclin de son âge</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le grand Virgile occupa son printemps !</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Du beau lac de Mantoue il aimait le rivage ;</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Il cultivait la terre, et chantait ses présents.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Mais bientôt, ennuyé des plaisirs du village,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">D'Alexis et d'Aminte il quitta le séjour,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et, malgré Mævius, il parut à la cour.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">C'est la cour qu'on doit fuir, c'est aux champs qu'il faut vivre.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu du jour, dieu des vers, j'ai ton exemple à suivre.</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Tu gardas les troupeaux, mais c'étaient ceux d'un roi ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Je n'aime les moutons que quand ils sont à moi.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">L'arbre qu'on a planté rit plus à notre vue</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Que le parc de Versaille et sa vaste étendue.</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Le normand Fontenelle, au milieu de Paris,</l>
     <l n="15" rhyme="c" line_length="6+6">Prêta des agréments au chalumeau champêtre ;</l>
     <l n="16" rhyme="c" line_length="6+6">Mais il vantait des soins qu'il craignait de connaître,</l>
     <l n="17" rhyme="b" line_length="6+6">Et de ses faux bergers il fit de beaux esprits.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux que le cœur parle, ou que l'auteur se taise ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Ne célébrons jamais que ce que nous aimons.</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="6+6">En fait de sentiment l'art n'a rien qui nous plaise :</l>
     <l n="21" rhyme="b" line_length="6+6">Ou chantez vos plaisirs, ou quittez vos chansons ;</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sont des faussetés, et non des fictions.</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais quoi ! Loin de Paris se peut-il qu'on respire ?</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Me dit un petit-maître, amoureux du fracas.</l>
     <l n="25" rhyme="b" line_length="6+6">Les plaisirs dans Paris voltigent sur nos pas :</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">On oublie, on espère, on jouit, on désire ;</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Il nous faut du tumulte, et je sens que mon cœur,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">S'il n'est pas enivré, va tomber en langueur.</l>
     <l n="29" rhyme="b" line_length="6+6">— Attends, bel étourdi, que les rides de l'âge</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Mûrissent ta raison, sillonnent ton visage ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Que Gaussin t'ait quitté, qu'un ingrat t'ait trahi,</l>
     <l n="32" rhyme="c" line_length="6+6">Qu'un Bernard t'ait volé, qu'un jaloux hypocrite</l>
     <l n="33" rhyme="c" line_length="6+6">T'ait noirci des poisons de sa langue maudite ;</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un opulent fripon, de ses pareils haï,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Ait ravi des honneurs qu'on enlève au mérite :</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Tu verras qu'il est bon de vivre enfin pour soi,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et de savoir quitter le monde qui nous quitte.</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">— Mais vivre sans plaisir, sans faste, sans emploi !</l>
     <l n="39" rhyme="c" line_length="6+6">Succomber sous le poids d'un ennui volontaire !</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">— De l'ennui ! Penses-tu que, retiré chez toi,</l>
     <l n="41" rhyme="c" line_length="6+6">Pour les tiens, pour l'état, tu n'as plus rien a faire ?</l>
     <l n="42" rhyme="d" line_length="6+6">La nature t'appelle, apprends à l'observer ;</l>
     <l n="43" rhyme="d" line_length="6+6">La France a des déserts, ose les cultiver ;</l>
     <l n="44" rhyme="c" line_length="6+6">Elle a des malheureux : un travail nécessaire,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ce partage de l'homme, et son consolateur,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">En chassant l'indigence amène le bonheur :</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Change en épis dorés, change en gras pâturages</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ces ronces, ces roseaux, ces affreux marécages.</l>
     <l n="49" rhyme="b" line_length="6+6">Tes vassaux languissants, qui pleuraient d'être nés,</l>
     <l n="50" rhyme="c" line_length="6+6">Qui redoutaient surtout de former leurs semblables,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Et de donner le jour à des infortunés,</l>
     <l n="52" rhyme="c" line_length="6+6">Vont se lier gaîment par des nœuds désirables ;</l>
     <l n="53" rhyme="d" line_length="6+6">D'un canton désolé l'habitant s'enrichit ;</l>
     <l n="54" rhyme="d" line_length="6+6">Turbilli, dans l'Anjou, t'imite et t'applaudit ;</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Bertin, qui dans son roi voit toujours sa patrie,</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">Prête un bras secourable à ta noble industrie ;</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Trudaine sait assez que le cultivateur</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Des ressorts de l'état est le premier moteur,</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'on ne doit pas moins, pour le soutien du trône,</l>
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">À la faux de Cérès qu'au sabre de Bellone. »</l>
     <l n="61" rhyme="b" line_length="6+6">J'aime assez saint Benoît : il prétendit du moins</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Que ses enfants tondus, chargés d'utiles soins,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Méritassent de vivre en guidant la charrue,</l>
     <l n="64" rhyme="c" line_length="6+6">En creusant des canaux, en défrichant des bois.</l>
     <l n="65" rhyme="c" line_length="6+6">Mais je suis peu content du bonhomme François ;</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Il crut qu'un vrai chrétien doit gueuser dans la rue,</l>
     <l n="67" rhyme="d" line_length="6+6">Et voulut que ses fils, robustes fainéants,</l>
     <l n="68" rhyme="d" line_length="6+6">Fissent serment à Dieu de vivre à nos dépens.</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu veut que l'on travaille et que l'on s'évertue ;</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Et le sot mari d'Ève, au paradis d'éden,</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Reçut un ordre exprès d'arranger son jardin.</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">C'est la première loi donnée au premier homme,</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">Avant qu'il eût mangé la moitié de sa pomme.</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ne détournons point nos mains et nos regards</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Ni des autres emplois, ni surtout des beaux-arts.</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Il est des temps pour tout ; et lorsqu'en mes vallées,</l>
     <l n="77" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'entoure un long amas de montagnes pelées,</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">De quelques malheureux ma main sèche les pleurs,</l>
     <l n="79" rhyme="c" line_length="6+6">Sur la scène, à Paris, j'en fais verser peut-être ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Dans Versaille étonné j'attendris de grands cœurs ;</l>
     <l n="81" rhyme="c" line_length="6+6">Et, sans croire approcher de Racine, mon maître,</l>
     <l n="82" rhyme="d" line_length="6+6">Quelquefois je peux plaire, à l'aide de Clairon.</l>
     <l n="83" rhyme="d" line_length="6+6">Au fond de son bourbier je fais rentrer Fréron.</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">L'archidiacre Trublet prétend que je l'ennuie ;</l>
     <l n="85" rhyme="b" line_length="6+6">La représaille est juste ; et je sais à propos</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Confondre les pervers, et me moquer des sots.</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">En vain sur son crédit un délateur s'appuie ;</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">Sous son bonnet carré, que ma main jette à bas,</l>
     <l n="89" rhyme="b" line_length="6+6">Je découvre, en riant, la tête de Midas.</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">J'honore Diderot, malgré la calomnie ;</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Ma voix parle plus haut que les cris de l'envie :</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">Les échos des rochers qui ceignent mon désert</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">Répètent après moi le nom de D'Alembert.</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Un philosophe est ferme, et n'a point d'artifice ;</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Sans espoir et sans crainte il sait rendre justice :</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais adulateur, et toujours citoyen,</l>
     <l n="97" rhyme="b" line_length="6+6">À son prince attaché sans lui demander rien,</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Fuyant des factions les brigues ennemies</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se glissent parfois dans nos académies,</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Sans aimer Loyola, condamnant saint Médard,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Des billets qu'on exige il se rit à l'écart,</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Et laisse aux parlements à réprimer l'église ;</l>
     <l n="103" rhyme="c" line_length="6+6">Il s'élève à son Dieu, quand il foule à ses pieds</l>
     <l n="104" rhyme="c" line_length="6+6">Un fatras dégoûtant d'arguments décriés ;</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Et son âme inflexible au vrai seul est soumise.</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">C'est ainsi qu'on peut vivre à l'ombre de ses bois,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">En guerre avec les sots, en paix avec soi-même,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Gouvernant d'une main le soc de Triptolème,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Et de l'autre essayant d'accorder sous ses doigts</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">La lyre de Racine et le luth de Chapelle.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Ô vous, à l'amitié dans tous les temps fidèle,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Vous qui, sans préjugés, sans vices, sans travers,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Embellissez mes jours ainsi que mes déserts,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Soutenez mes travaux et ma philosophie ;</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Vous cultivez les arts, les arts vous ont suivie.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Le sang du grand Corneille, élevé sous vos yeux,</l>
     <l n="117" rhyme="c" line_length="6+6">Apprend, par vos leçons, à mériter d'en être.</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Le père de Cinna vient m'instruire en ces lieux :</l>
     <l n="119" rhyme="c" line_length="6+6">Son ombre entre nous trois aime encore à paraître ;</l>
     <l n="120" rhyme="d" line_length="6+6">Son ombre nous console, et nous dit qu'à Paris</l>
     <l n="121" rhyme="d" line_length="6+6">Il faut abandonner la place aux Scudéris.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>