<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ÉPÎTRE XVI</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">66</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_epitre-xvi</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ÉPÎTRE XVI</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ÉPÎTRE XVI</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Conti, digne héritier des vertus de ton père,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Toi que l'honneur conduit, que la justice éclaire,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sais être à la fois et prince et citoyen,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et peux de ta patrie être un jour le soutien,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Reçois de ta vertu la juste récompense,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Entends mêler ton nom dans les vœux de la France.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Vois nos cœurs, aujourd'hui justement enchantés,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Au-devant de tes pas voler de tous côtés ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Connais bien tout le prix d'un si rare avantage ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Des princes vertueux c'est le plus beau partage ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Mais c'est un bien fragile, et qu'il faut conserver :</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Le moindre égarement peut souvent en priver.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Le public est sévère, et sa juste tendresse</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Est semblable aux bontés d'une fière maîtresse,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Dont il faut par des soins solliciter l'amour ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand on la néglige, on la perd sans retour.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Alexandre, vainqueur des climats de l'aurore,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">À de nouveaux exploits se préparait encore ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Le bout de l'univers arrêta ses efforts,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'océan surpris l'admira sur ses bords.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Sais-tu bien quel était le but de tant de peines ?</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Il voulait seulement être estimé d'Athènes ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Il soumettait la terre afin qu'un orateur</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Fît aux grecs assemblés admirer sa valeur.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Il est un prix plus noble, une gloire plus belle,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Que la vertu mérite, et qui marche après elle :</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Un cœur juste et sincère est plus grand, à nos yeux,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Que tous ces conquérants que l'on prit pour des dieux.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Eh ! Que sont en effet le rang et la naissance,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">La gloire des lauriers, l'éclat de la puissance,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Sans le flatteur plaisir de se voir estimé,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">De sentir qu'on est juste et que l'on est aimé ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">De se plaire à soi-même, en forçant nos suffrages ;</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">D'être chéri des bons, d'être approuvé des sages ?</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sont là les vrais biens, seuls dignes de ton choix,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Indépendants du sort, indépendants des rois.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Un grand, bouffi d'orgueil, enivré de délices,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Croit que le monde entier doit honorer ses vices.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi les vains plaisirs l'un à l'autre enchaînés,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'un remords secret sans cesse empoisonnés,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Il voit d'adulateurs une foule empressée</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Lui porter de leurs soins l'offrande intéressée.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Quelquefois au mérite amené devant lui,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Sa voix, par vanité, daigne offrir un appui ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">De cette cour nombreuse il fait en vain parade ;</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne voit point chez lui Villars ni La Feuillade,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Pour lui de Liancourt l'accès n'est point permis,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Sully ni Villeroy ne sont point ses amis.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">C'est à de tels esprits qu'il importe de plaire,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sont eux dont les yeux éclairent le vulgaire ;</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Quiconque a le cœur juste est par eux approuvé,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et peut aux yeux de tous marcher le front levé ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Chacun dans leur vertu se propose un modèle ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Le vice la respecte et tremble devant elle.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">La cour, toujours fertile en fourbes ténébreux,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Porte aussi dans son sein de ces cœurs généreux.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Tout n'est pas infecté de la rouille des vices :</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Rome avait des Burrhus ainsi que des Narcisses ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Du temps des Concinis la France eut des De Thous.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Mais pourquoi vais-je ici, de ton honneur jaloux,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">À tes yeux éclairés retracer la peinture</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Des vertus qu'à ton cœur inspira la nature ?</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Elles vont chaque jour chez toi se dévoiler :</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Plein de tes sentiments, c'est à toi d'en parler ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ou plutôt c'est à toi, que tout Paris contemple,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">À nous en parler moins qu'à nous donner l'exemple.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>