<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ÉPÎTRE CVIII</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">154</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_epitre-cviii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ÉPÎTRE CVIII</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ÉPÎTRE CVIII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Reçois mes compliments, charmant roi de la Chine.</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Ton trône est donc placé sur la double colline !</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">On sait dans l'occident que, malgré mes travers,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai toujours fort aimé les rois qui font des vers.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">David même me plut, quoique, à parler sans feinte,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Il prône trop souvent sa triste cité sainte,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et que d'un même ton sa muse à tout propos</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Fasse danser les monts et reculer les flots.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Frédéric a plus d'art, et connaît mieux son monde ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Il est plus varié, sa veine est plus féconde ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Il a lu son Horace, il l'imite ; et vraiment</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Ta majesté chinoise en devrait faire autant.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Je vois avec plaisir que sur notre hémisphère</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">L'art de la poésie à l'homme est nécessaire.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Qui n'aime point les vers a l'esprit sec et lourd ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne veux point chanter aux oreilles d'un sourd :</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Les vers sont en effet la musique de l'âme.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Ô toi que sur le trône un feu céleste enflamme,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Dis-moi si ce grand art dont nous sommes épris</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Est aussi difficile à Pékin qu'à Paris.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Ton peuple est-il soumis à cette loi si dure</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Qui veut qu'avec six pieds d'une égale mesure,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">De deux alexandrins côte à côte marchants,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">L'un serve pour la rime et l'autre pour le sens ?</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Si bien que sans rien perdre, en bravant cet usage,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">On pourrait retrancher la moitié d'un ouvrage.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Je me flatte, grand roi, que tes sujets heureux</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Ne sont point opprimés sous ce joug onéreux,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Plus importun cent fois que les aides, gabelles,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Contrôle, édits nouveaux, remontrances nouvelles,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Bulle unigenitus, billets aux confessés,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et le refus d'un gîte aux chrétiens trépassés.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi nous le sentier qui mène aux deux collines</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi que tout le reste est parsemé d'épines.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">À la Chine sans doute il n'en est pas ainsi.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Les biens sont loin de nous, et les maux sont ici :</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">C'est de l'esprit français la devise éternelle.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux m'y conformer, et, d'un crayon fidèle,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Peindre notre parnasse à tes regards chinois.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Écoute : mon partage est d'ennuyer les rois.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Tu sais (car l'univers est plein de nos querelles)</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Quels débats inhumains, quelles guerres cruelles,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Occupent tous les mois l'infatigable main</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Des sales héritiers d'Estienne et de Plantin.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Cent rames de journaux, des rats fatale proie,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Sont le champ de bataille où le sort se déploie.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">C'est là qu'on vit briller ce grave magistrat</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qui vint de Montauban pour gouverner l'état ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Il donna des leçons à notre académie,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Et fut très-mal payé de tant de prud'homie.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Du jansénisme obscur le fougueux gazetier</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Aux beaux esprits du temps ne fait aucun quartier ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Hayer poursuit de loin les encyclopédistes ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Linguet fond en courroux sur les économistes ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">À brûler les païens Ribalier se morfond ;</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Beaumont pousse à Jean-Jacque, et Jean-Jacque à Beaumont :</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Palissot contre eux tous puissamment s'évertue :</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Que de fiel s'évapore, et que d'encre est perdue !</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi les combattants vient un rimeur gascon,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Prédicant petit-maître, ami d'Aliboron,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, pour se signaler, refait la Henriade ;</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Et tandis qu'en secret chacun se persuade</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">De voler en vainqueur au haut du mont sacré,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">On vit dans l'amertume, et l'on meurt ignoré.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">La discorde est partout, et le public s'en raille.</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">On se hait au Parnasse encor plus qu'à Versaille.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Grand roi, de qui les vers et l'esprit sont si doux,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Crois-moi, reste à Pékin, ne viens jamais chez nous.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Aux bords du fleuve Jaune un peuple entier t'admire ;</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Tes vers seront toujours très-bons dans ton empire :</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Mais gare que Paris ne flétrît tes lauriers !</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Les français sont malins et sont grands chansonniers.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Les trois rois d'Orient, que l'on voit chaque année,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les pas d'une étoile à marcher obstinée,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Combler l'enfant Jésus des plus rares présents,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">N'emportent de Paris, pour tous remercîments,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Que des couplets fort gais qu'on chante sans scrupule.</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Collé dans ses refrains les tourne en ridicule.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Les voilà bien payés d'apporter un trésor !</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Tout mon étonnement est de les voir encor.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Le roi, me diras-tu, de la zone cimbrique,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Accompagné partout de l'estime publique,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Vit Paris sans rien craindre, et régna sur les cœurs ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">On respecta son nom comme on chérit ses mœurs.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Oui ; mais cet heureux roi, qu'on aime et qu'on révère,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Se connaît en bons vers, et se garde d'en faire.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Nous ne les aimons plus ; notre goût s'est usé :</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Boileau, craint de son siècle, au nôtre est méprisé.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Le tragique étonné de sa métamorphose,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Fatigué de rimer, va ne pleurer qu'en prose.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">De Molière oublié le sel s'est affadi.</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">En vain, pour ranimer le parnasse engourdi,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Du peintre des saisons la main féconde et pure</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Des plus brillantes fleurs a paré la nature ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Vainement, de Virgile élégant traducteur,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Delille a quelquefois égalé son auteur :</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">D'un siècle dégoûté la démence imbécile</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Préfère les remparts et Waux-Hall à Virgile.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">On verrait Cicéron sifflé dans le palais.</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Le léger vaudeville et les petits couplets</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Maintiennent notre gloire à l'opéra-comique ;</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Tout le reste est passé, le sublime est gothique.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">N'expose point ta muse à ce peuple inconstant,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Les Frérons te loueraient pour quelque argent Comptant ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Mais tu serais peu lu, malgré tout ton génie,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Des gens qu'on nomme ici la bonne compagnie.</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Pour réussir en France il faut prendre son temps.</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Tu seras bien reçu de quelques grands savants,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Qui pensent qu'à Pékin tout monarque est athée,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et que la compagnie autrefois tant vantée,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">En disant à la Chine un éternel adieu,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Vous a permis à tous de renoncer à Dieu.</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, sans approfondir ce qu'un chinois doit croire,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Séguier t'affublerait d'un beau réquisitoire ;</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">La cour pourrait te faire un fort mauvais parti,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Et blâmer, par arrêt, tes vers et ton Changti.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">La sorbonne, en latin, mais non sans solécismes,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Soutiendra que ta muse a besoin d'exorcismes ;</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il n'est de gens de bien que nous et nos amis ;</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'enfer, grâce à Dieu, t'est pour jamais promis.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Dispensateurs fourrés de la vie éternelle,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont rôti Trajan et bouilli Marc-Aurèle.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Ils t'en feront autant, et, partout condamné,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Tu ne seras venu que pour être damné.</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Le monde en factions dès longtemps se partage ;</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Tout peuple a sa folie ainsi que son usage :</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Ici les ottomans, bien sûrs que l'éternel</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Jadis à Mahomet députa Gabriel,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Vont se laver le coude aux bassins des mosquées ;</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Plus loin du grand lama les reliques musquées</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Passent de son derrière au cou des plus grands rois.</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Quand la troupe écarlate à Rome a fait un choix,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">L'élu, fût-il un sot, est dès lors infaillible.</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'Inde le veidam, et dans Londres la Bible,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">À l'hôpital des fous ont logé plus d'esprits</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Que Grisel n'a trouvé de dupes à Paris.</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Monarque, au nez camus, des fertiles rivages</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Peuplés, à ce qu'on dit, de fripons et de sages,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Règne en paix, fais des vers, et goûte de beaux Jours ;</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Tandis que, sans argent, sans amis, sans secours,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Le mogol est errant dans l'Inde ensanglantée,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Que d'orages nouveaux la Perse est agitée,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'une pipe à la main, sur un large sofa</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Mollement étendu, le pesant Moustapha</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Voit le russe entasser des victoires nouvelles</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Des rives de l'Araxe au bord des Dardanelles,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'un bacha du Caire à sa place est assis</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le trône où les chats régnaient avec Isis.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Nous autres cependant, au bout de l'hémisphère,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Nous, des welches grossiers postérité légère,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Livrons-nous en riant, dans le sein des loisirs,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">À nos frivolités que nous nommons plaisirs ;</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Et puisse, en corrigeant trente ans d'extravagances,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Monsieur l'abbé Terray rajuster nos finances !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>