<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ÉPÎTRE CXI</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">86</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_epitre-cxi</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ÉPÎTRE CXI</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ÉPÎTRE CXI</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Élève d'Apollon, de Thémis, et de Mars,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sur ton trône auguste as placé les beaux-arts,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Qui penses en grand homme, et qui permets qu'on pense ;</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qu'on voit triompher du tyran de Byzance,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et des sots préjugés, tyrans plus odieux,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Prête à ma faible voix des sons mélodieux ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">À mon feu qui s'éteint rends sa clarté première :</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">C'est du nord aujourd'hui que nous vient la lumière.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">On m'a trop accusé d'aimer peu Moustapha,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Ses vizirs, ses divans, son mufti, ses fetfa.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Fetfa ! Ce mot arabe est bien dur à l'oreille ;</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">On ne le trouve point chez Racine et Corneille :</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Du dieu de l'harmonie il fait frémir l'archet.</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">On l'exprime en français par lettres de cachet.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, je les hais, madame, il faut que je l'avoue.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne veux point qu'un turc à son plaisir se joue</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Des droits de la nature et des jours des humains ;</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un bacha dans mon sang trempe à son gré ses mains ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Que, prenant pour sa loi sa pure fantaisie,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Le vizir au bacha puisse arracher la vie,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'un heureux sultan, dans le sein du loisir,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Ait le droit de serrer le cou de son vizir.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ce code en mon esprit fait naître des scrupules.</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne saurais souffrir les affronts ridicules</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Que d'un faquin châtré les grossières hauteurs</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Font subir gravement à nos ambassadeurs.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Tu venges l'univers en vengeant la Russie.</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis homme, je pense ; et je te remercie.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Puissent les dieux surtout, si ces dieux éternels</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Entrent dans les débats des malheureux mortels,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Puissent ces purs esprits émanés du grand être,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Ces moteurs des destins, ces confidents du maître,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Que jadis dans la Grèce imagina Platon,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Conduire tes guerriers aux champs de Marathon,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Aux remparts de Platée, aux murs de Salamine !</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Que, sortant des débris qui couvrent sa ruine,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Athènes ressuscite à ta puissante voix.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Rends-lui son nom, ses dieux, ses talents, et ses Lois.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Les descendants d'Hercule et la race d'Homère,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Sans cœur et sans esprit couchés dans la poussière,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">À leurs divins aïeux craignant de ressembler,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Sont des fripons rampants qu'un aga fait trembler.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi, dans la cité d'Horace et de Scévole,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">On voit des récollets aux murs du capitole ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi, cette Circé, qui savait dans son temps</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Disposer de la lune et des quatre éléments,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Gourmandant la nature au gré de son caprice,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Changeait en chiens barbets les compagnons d'Ulysse.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Tu changeras les grecs en guerriers généreux ;</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Ton esprit à la fin se répandra sur eux.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est point le climat qui fait ce que nous sommes.</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Pierre était créateur, il a formé des hommes.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Tu formes des héros… ce sont les souverains</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Qui font le caractère et les mœurs des humains.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Un grand homme du temps a dit dans un beau livre :</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">« Quand Auguste buvait, la Pologne était ivre. »</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Ce grand homme a raison : les exemples d'un roi</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Feraient oublier Dieu, la nature, et la loi.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Si le prince est un sot, le peuple est sans génie.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un vieux sultan s'endorme avec ignominie</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les bras de l'orgueil et d'un repos fatal,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ses bachas assoupis le serviront fort mal.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Mais Catherine veille au milieu des conquêtes ;</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Tous ses jours sont marqués de combats et de fêtes :</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Elle donne le bal, elle dicte des lois,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">De ses braves soldats dirige les exploits,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Par les mains des beaux-arts enrichit son empire,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Travaille jour et nuit, et daigne encor m'écrire ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que Moustapha, caché dans son palais,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Bâille, n'a rien à faire, et ne m'écrit jamais.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Si quelque chiaoux lui dit que sa hautesse</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">A perdu cent vaisseaux dans les mers de la Grèce,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Que son vizir battu s'enfuit très à propos,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on lui prend la Dacie, et Nimphée, et Colchos,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Colchos, où Mithridate expira sous Pompée ;</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">De tous ces vains propos mon âme est peu frappée ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais de Mithridate il n'entendit parler.</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Il prend sa pipe, il fume ; et, pour se consoler,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Il va dans son harem, où languit sa maîtresse,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Fatiguer ses appas de sa molle faiblesse.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Son vieil eunuque noir, témoin de son transport,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Lui dit qu'il est Hercule ; il le croit, et s'endort.</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Ô sagesse des dieux ! Je te crois très-profonde :</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Mais à quels plats tyrans as-tu livré le monde !</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Achève, Catherine, et rends tes ennemis,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Le grand turc, et les sots, éclairés et soumis.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>