<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ÉPÎTRE LXXXIV</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">57</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_epitre-lxxxiv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ÉPÎTRE LXXXIV</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ÉPÎTRE LXXXIV</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Blaise Pascal a tort, il en faut convenir ;</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Ce pieux misanthrope, Héraclite sublime,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pense qu'ici-bas tout est misère et crime,</l>
     <l n="4" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ses tristes accès ose nous maintenir</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un roi que l'on amuse, et même un roi qu'on aime,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="8">Est de tous les mortels le plus infortuné.</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="8">Il est le plus heureux s'il s'occupe et s'il pense.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Vous le prouvez très-bien ; car, loin de votre cour,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">En hibou fort souvent renfermé tout le jour,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Vous percez d'un œil d'aigle en cet abîme immense</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Que la philosophie offre à nos faibles yeux ;</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sait tout observer, tout orner, tout connaître,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se connaît lui-même, et qui n'en vaut que mieux,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="8">Par ce mâle exercice augmente encor son être.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Travailler est le lot et l'honneur d'un mortel.</l>
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6+6">Le repos est, dit-on, le partage du ciel.</l>
     <l n="17" rhyme="b" line_length="6+6">Je n'en crois rien du tout : quel bien imaginaire</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">D'être les bras croisés pendant l'éternité ?</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce dans le néant qu'est la félicité ?</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu serait malheureux s'il n'avait rien à faire ;</l>
     <l n="21" rhyme="c" line_length="6+6">Il est d'autant plus Dieu qu'il est plus agissant.</l>
     <l n="22" rhyme="c" line_length="6+6">Toujours, ainsi que vous, il produit quelque ouvrage :</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">On prétend qu'il fait plus, on dit qu'il se repent.</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Il préside au scrutin qui, dans le Vatican,</l>
     <l n="25" rhyme="b" line_length="6+6">Met sur un front ridé la coiffe à triple étage.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Du prisonnier Mahmoud il vous fait un sultan.</l>
     <l n="27" rhyme="c" line_length="6+6">Il mûrit à Moka, dans le sable arabique,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Ce café nécessaire aux pays des frimas :</l>
     <l n="29" rhyme="c" line_length="6+6">De la variété le mobile théâtre ;</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Il se plut à pétrir d'incarnat et d'albâtre</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Les charmes arrondis du sein de Pompadour,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="8">Tandis qu'il vous étend un noir luisant d'ébène</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="8">Sur le nez aplati d'une dame africaine,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="8">Qui ressemble à la nuit comme l'autre au beau jour.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu se joue à son gré de la race mortelle ;</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Il fait vivre cent ans le normand Fontenelle,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et trousse à trente-neuf mon dévot de Pascal.</l>
     <l n="38" rhyme="c" line_length="6+6">Il a deux gros tonneaux d'où le bien et le mal</l>
     <l n="39" rhyme="c" line_length="6+6">Sur cent mondes divers et sur chaque animal.</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Les sots, les gens d'esprit, et les fous, et les sages,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Chacun reçoit sa dose, et le tout est égal.</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">On prétend que de Dieu les rois sont les images.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un roi n'est pas plus dieu que le pape infaillible.</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Que ces puissants du siècle un peu trop adorés,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="8">À la faiblesse humaine ainsi que nous livrés,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Ressemblent en un point à notre commun maître :</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">C'est qu'ils font comme lui le mal et le bien-être ;</l>
     <l n="48" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont les deux tonneaux. Bouchez-moi pour jamais</l>
     <l n="49" rhyme="b" line_length="6+6">Le tonneau des dégoûts, des chagrins, des caprices,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="8">Dont on voit tant de cours s'abreuver à longs traits ;</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="8">Sur votre peu d'élus à vos banquets admis ;</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Que leurs fronts soient sereins, que leurs cœurs soient unis ;</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="8">Au feu de votre esprit que notre esprit s'éclaire ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Que sans empressement nous cherchions à vous plaire ;</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Compagne du plaisir, mère de la saillie,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Les honneurs rendent vain, le plaisir rend heureux.</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Et que le bon tonneau soit à jamais sans lie.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>