<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ÉPÎTRE CXII</title>
    <author />
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">41</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>_epitre-cxii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ÉPÎTRE CXII</title>
     <author />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ÉPÎTRE CXII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Gustave, jeune roi, digne de ton grand nom,</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Je n'ai donc pu goûter le plaisir et la gloire</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">De voir dans mes déserts, en mon humble maison,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Le fils de ce héros que célébra l'histoire !</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">J'aurais cru ressembler à ce vieux Philémon,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Qui recevait les dieux dans son pauvre ermitage.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Je les aurais connus à leur noble langage,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">À leurs mœurs, à leurs traits, surtout à leur Bonté ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Ils n'auraient point rougi de ma simplicité ;</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et Gustave surtout, pour le prix de mon zèle,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">N'aurait jamais changé mon logis en chapelle.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Je serais peu content que le pouvoir divin</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">En un dortoir béni transformât mon jardin,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">De ma salle à manger fît une sacristie :</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">La grand'messe pour moi n'a que peu d'harmonie ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">En vain mes chers vassaux me croiraient honoré</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Si le seigneur du lieu devenait leur curé.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai le cœur très-profane, et je sais me connaître ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne me flatte pas de me voir jamais prêtre ;</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Si Philémon le fut pour un mauvais souper,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">L'éclat de ce haut rang ne saurait me frapper.</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Le grand roi des bretons, qu'à saint-Pierre on Condamne,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Est le premier prélat de l'église anglicane.</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les bords du Volga Catherine tient lieu</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">D'un grave patriarche, ou, si l'on veut, de Dieu.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">De cette ambition je n'ai point l'âme éprise,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Et je suis tout au plus serviteur de l'église.</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">J'aurais mis mon bonheur à te faire ma cour,</l>
     <l n="29" rhyme="c" line_length="6+6">À contempler de près tout l'esprit de ta mère,</l>
     <l n="30" rhyme="c" line_length="6+6">Qui forma tes beaux ans dans le grand art de plaire ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">À revoir sans-souci, ce fortuné séjour</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Où règnent la victoire et la philosophie,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'on voit le pouvoir avec la modestie.</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Jeune héros du nord, entouré de héros,</l>
     <l n="35" rhyme="c" line_length="6+6">À ces nobles plaisirs je ne puis plus prétendre ;</l>
     <l n="36" rhyme="c" line_length="6+6">Il ne m'est pas permis de te voir, de t'entendre.</l>
     <l n="37" rhyme="b" line_length="6+6">Je reste en ma chaumière, attendant qu'Atropos</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Tranche le fil usé de ma vie inutile ;</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Et je crie aux destins, du fond de mon asile :</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">« destins, qui Faites tout, et qui trompez nos Vœux,</l>
     <l n="41" rhyme="b" line_length="6+6">Ne trompez pas les miens, rendez Gustave heureux. »</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>