<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Crépuscule</title>
    <author>Catulle Mendès</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">23</measure>
    <measure unit="line">154</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Catulle Mendès_crepuscule</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Crépuscule</title>
     <author>Catulle Mendès</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Crépuscule</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Dans Francfort-sur-le-Mein, la ville électorale,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Près de la Judengasse et de la cathédrale,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">A l’angle d’un marché houleux comme une mer,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Derrière un mur penchant qui s’adosse au Rœmer</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Et dont le plâtras noir, jadis peint à la fresque,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Montre encore une Vierge en habit de moresque,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Agonisa, trente ans, dans l’imbécillité,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Un pauvre homme vaincu par l’âge ou dévasté</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Par quelque vieille angoisse incessamment accrue.</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Les ans lourds l’avaient fait tout petit. De la rue</l>
     <l n="11" line_length="6+6">On criait : « Tiens, un nain ! » Il ne répondait pas,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Et sa droite s’ouvrait en guise de compas</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Pour mesurer l’éther immense et les nuées.</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Ça puérilité consentait aux huées ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Et l’eût-on voulu battre, il n’aurait pas dit non.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Les uns le croyaient juif. On savait mal son nom.</l>
     <l n="17" line_length="6+6">S’il mangeait, aussitôt du coin de la ruelle</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Mille petits cailloux volaient vers son écuelle ;</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Il mangeait les cailloux sans se plaindre, et le lieu</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Fut célèbre parmi les enfants pour ce jeu.</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Deux fois le jour, ayant sur l’épaule une cruche,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Il gagnait la fontaine où bourdonne la ruche</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Des servantes qui vont bras nus et sans corset ;</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Mais le cercle folâtre alors s’étrécissait</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Autour du pilier qu’orne un Bacchus dérisoire,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Pour empêcher le nain de puiser ou de boire.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="27" line_length="6+6">C’est là que je le vis pour la première fois.</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Une fille, en riant, lui donnait sur les doigts</l>
     <l n="29" line_length="6+6">D’une clé qu’elle avait dans la main. Plus cruelle,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Une autre demandait au vieux s’il voulait d’elle,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Provocante et, du doigt, soulevant son fichu.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="32" line_length="6+6">Lui, songeait. J’observai que cet être, déchu</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Plutôt que vil, avait dans les yeux ces ténèbres</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Hagardes et qui sont d’ailleurs les plus funèbres,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Où quelque chose encor se souvient d’avoir lui.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="36" line_length="6+6">Il rentra, mais j’avais marché derrière lui,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Et je vis le dedans hideux de sa logette.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="38" line_length="6+6">Le mur, qui de cinq pas à gauche se projette</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Mais cesse à peine d’être au Rœmer contigu,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Fait de ce gîte un angle à tel excès aigu,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Et, saillant en rondeur comme une échine lasse,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Soutient si mal un toit dont la tuile se casse</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Qu’un savetier logé maintenant dans ce coin,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">(Car les jours où vécut l’ancien hôte sont loin),</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Quand cède à son effort le fil roux qu’il tiraille,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">De chaque coude va heurter chaque muraille</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Et qu’assis il s’y peut à peine tenir droit.</l>
     <l n="48" line_length="6+6">L’écartement par où l’on rampe en cet endroit,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Porte et fenêtre, veuf de ferrure et de vitre,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Était louche. Au dedans une mousse de nitre</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Souillait les murs, et plus d’un plâtras bossué</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Pendait, mou, car la pierre antique avait sué ;</l>
     <l n="53" line_length="6+6">De sorte qu’on eût dit d’un corridor de cave.</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Sur le sol gras, qui suinte et de débris se pave,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Un matelas plié, loque affreuse, bavait</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Son étoupe ; c’était le siège et le chevet ;</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Mieux eût valu s’asseoir et dormir sur la dure.</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Restes décolorés et devenus ordure,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Cent objets, dans un coin, formaient un tas suspect,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Comblant la sale-horreur du lieu par leur aspect,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Chargeant l’air, sous ce toit haut de quelques coudées,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Du fade arôme propre aux choses dégradées.</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Comme c’était au mois d’octobre, vers le soir,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Le jour, gris au dehors, dans le bouge était noir,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Sombre rideau tiré sur cette ignominie ;</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Et rien ne détonnait dans l’obscure harmonie</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Qu’un lambeau rouge, au toit suspendu, vêtement,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Loque, n’importe, enflé de brise à tout moment,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Qui, parfois, avait l’air d’une bête écorchée,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Et, sur le mur, étroite, anguleuse, ébréchée,</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Une glace, un fragment de glace, au tain gercé,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Tombé d’une fenêtre, en passant ramassé,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Que l’atmosphère humide ombrait d’un pâle voile.</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Mais ce miroir avait la forme d’une étoile.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="75" line_length="6+6">L’homme, en son trou, gisait, et je le voyais mal.</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Sa forme n’était pas même d’un animal,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Sinon de quelque chien rampant, de basse espèce.</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Il était tombé là comme une chose épaisse,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Inerte ; l’on eût dit d’un ramas de haillons.</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Mais un jet du couchant le baigna de rayons,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Et je vis émerger du mur sa face terne.</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Telle, blême, dans l’eau noire d’une citerne,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">La lune ; tel le front d’un cadavre embaumé.</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Et cette face était comme un livre fermé.</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Vivait-elle ? Ses os saillaient, tendant les rides ;</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Quelques poils gris épars sur ses tempes arides</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Semblaient tels qu’il en pousse aux morts dans le tombeau.</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Pourtant, vers le miroir, où le rouge lambeau</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Frôlait de son image en tremblant apparue</l>
     <l n="90" line_length="6+6">L’évanouissement léger dans une rue</l>
     <l n="91" line_length="6+6">D’un passant qui fuyait comme une brume fond,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Elle tournait des yeux lourds d’un songe profond.</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Ces yeux dont émanait, presque éteinte, une flamme,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Étaient les soupiraux uniques par où l’âme</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Du vieux nain, torche, hélas ! d’un caveau, se fît voir ;</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Et leur rayon, longtemps versé dans le miroir</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Qui le renvoyait, pâle, à ces prunelles sombres,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Formait un fraternel échange, entre les ombres</l>
     <l n="99" line_length="6+6">De l’habitacle morne et de l’hôte hébété,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Du peu que l’un et l’autre ils avaient de clarté.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="101" line_length="6+6">Je m’appuyais au mur, contemplant en silence</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Le lieu, l’homme.</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Le lieu, l’homme. Ma main, qui pendait, heurta l’anse</l>
     <l n="104" line_length="6+6">De la cruche gisant vide sur les pavés ;</l>
     <l n="105" line_length="6+6">J’allai vers la fontaine, et je revins.</l>
     <l n="106" line_length="6+6">J’allai vers la fontaine, et je revins. « Buvez, »</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Dis-je.</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Dis-je. Le nain frémit à ma voix comme un homme</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Qui s’éveille, et cria :</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Qui s’éveille, et cria : « Qui va là ? Je me nomme</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Hespérus ! J’ai reçu, quoiqu’indigne, le don</l>
     <l n="112" line_length="6+6">De vaincre dans les champs sacrés d’Armageddon</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Les satans qui criaient : silence, à la Parole !</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Passant, qu’es-tu ? ton front n’a pas la banderole</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Écarlate qui fait reconnaître un Esprit</l>
     <l n="116" line_length="6+6">De Jupiter, selon qu’un voyant me l’apprit.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="117" line_length="6+6">Hélas ! c’était un fou. Je lui tendis sa cruche.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="118" line_length="6+6">« Tu n’es donc pas celui qui se nomme l’Embûche,</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Car Dieu limite au mal la ruse du méchant. »</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="120" line_length="6+6">Sa voix, calmée, avait quelque chose d’un chant</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="121" line_length="6+6">Triste, qu’on entendrait de loin. Il dit encore :</l>
     <l n="122" line_length="6+6">« Pourtant, je boirai peu. Tel qui se prive, adore,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Et trouve, s’il jeûna de pain et de boisson,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Sa faim grand-panetier, sa soif grand-échanson,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Dans l’éternel repas, près des pures fontaines. »</l>
    </lg>
    <lg n="12" />
    <lg n="13">
     <l n="126" line_length="6+6">Puis il rêva. « Sagesse ! Amour ! Noces lointaines ! »</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="127" line_length="6+6">Et, fixant la lueur étrange de ses yeux</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Sur la glace qui fut comme un lac soucieux</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Où le mirage pur d’une étoile se lève,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Dans ses yeux reflétés il regardait son rêve.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="131" line_length="6+6">Mais, brusque, le soleil s’enfuit en ce moment.</l>
     <l n="132" line_length="6+6">On eût dit d’un rideau tombé soudainement</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Ou d’un volet fermé par le vent qui se rue :</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="134" line_length="6+6">Tout s’effaça. Pensif, je regagnai la rue.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="135" line_length="6+6">Or, ce quartier, le soir, à l’heure du repas,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Est désert. Un écho, très long, y suit les pas.</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Et l’horizon, au fond de la rue, était rouge.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="138" line_length="6+6">Inquiet, je tournai la tête. Hors du bouge</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="139" line_length="6+6">Le nain courait. « Suis-moi ! criait-il, sois témoin !</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Toi seul, comme un oiseau porte une graine au loin,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Dois semer la leçon de notre destinée ;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="142" line_length="6+6">Car Dieu t’élut, passant ! » Sa face, illuminée</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Par l’occident, semblait descendre du Sina.</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Ses loques palpitaient dans l’air. Il m’entraîna.</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Devant nous, le couchant rayonnait comme un trône.</l>
    </lg>
    <lg n="21" />
    <lg n="22">
     <l n="146" line_length="6+6">Un mendiant passa. Le nain dit : « Fais l’aumône. »</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="147" line_length="6+6">Cependant, à travers la déserte cité,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Nous courions. Son manteau fuyait vers la clarté,</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Plein du vent qui souffla dans la robe d’Élie.</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Et moi je le suivais, penché sur sa folie,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Tout près d’y choir. Ainsi nous sentons le désir</l>
     <l n="152" line_length="6+6">De l’engloutissement stupide nous saisir,</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Pour avoir regardé trop longtemps un abîme.</l>
     <l n="154" line_length="6+6">C’en était un, avec des feux, comme une cime.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>