<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>BŘEZNOVÁ HYMNA ROZSÉVAČOVA.</title>
    <author>Taufer, František</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">70</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Taufer, František_breznova-hymna-rozsevacova</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>BŘEZNOVÁ HYMNA ROZSÉVAČOVA.</title>
     <author>Taufer, František</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>BŘEZNOVÁ HYMNA ROZSÉVAČOVA.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="1001010101000101000" rhyme="1" line_length="19">Opadly vody bystřin, v dálky uběhly. A první sedmikrásy</l>
     <l n="2" met="10010100010001000" rhyme="2" line_length="17">na nízkých březích v travinaté koberce si posedaly.</l>
     <l n="3" met="1001000101000101010" rhyme="1" line_length="19">Hodiny tesklivosti zvolna odbily a žití nové časy</l>
     <l n="4" met="1001010001010100010" rhyme="1" line_length="19">nerovným dílem odměřují den a noc a temnoty a jasy.</l>
     <l n="5" met="1001010101000101000" rhyme="2" line_length="19">Tuláci, které zima v síních věznila, své koně osedlali,</l>
     <l n="6" met="10000101010011100" rhyme="3" line_length="17">po silnicích a cestách ještě rozmoklých, hle, jdou do světa</l>
     <l n="7" met="01010001010001010" rhyme="2" line_length="17">a mnozí, přemnozí již svoje poslední mi sbohem dali...</l>
     <l n="8" met="10010001000101010100" rhyme="3" line_length="20">Za nimi do dálky se nedívám. Dnes setba má být’ musí rozseta.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" met="1001010001001001010" rhyme="4" line_length="19">Sluneční dráha pozvedá se nad jihem o stupeň každé ráno,</l>
     <l n="10" met="0101010001000101000" rhyme="5" line_length="19">však dobře vím, že nezvedne se na sever výš, než-li k obratníku:</l>
     <l n="11" met="0101000101001001000" rhyme="4" line_length="19">dál’ nikdy nedojede nebes vozataj, než je mu přikázáno!</l>
     <l n="12" met="0101010101001001010" rhyme="5" line_length="19">Vždy stejným kruhem běží slunce plamenné od Ryb a Skopce k Býku,</l>
     <l n="13" met="0100010101000101000" line_length="19">vždy putovati musí týmiž hvězdami a týmiž souhvězdími.</l>
     <l n="14" met="11010101010101010" rhyme="6" line_length="17">Vím, každý den kdy v lože půjde spát, kdy ze sna svého vstane,</l>
     <l n="15" met="0101001101000101010" rhyme="7" line_length="19">kdy jako ve smutku tvář svoji zahalí, zem’ zatmí luny stínem,</l>
     <l n="16" met="0101000101000101000" rhyme="6" line_length="19">kdy v mraky plačící si choře ulehne jak na vždy pochované</l>
     <l n="17" met="0101010001000110010" rhyme="7" line_length="19">a opět žhoucí vyjeví se v azuru jak loď na moři siném.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="18" met="1100010001000101010" rhyme="8" line_length="19">Vím o mracích, jež od západu blíží se a nesou vláhu polím,</l>
     <l n="19" met="0101010001000101000" rhyme="9" line_length="19">že jako ptáci bouřliváci na hory si zlehka posedají,</l>
     <l n="20" met="1001010001000101000" rhyme="8" line_length="19">barevnou duhu rozeklenou nade mnou a blýsknou nad údolím,</l>
     <l n="21" met="1001010101000101010" rhyme="9" line_length="19">bez míry studny vody tajné otevrou, jim k zemi skanout’ dají.</l>
     <l n="22" met="0100010101000101010" rhyme="10" line_length="19">Jak tušení by ani o tom neměly, že moji žatvu kropí,</l>
     <l n="23" met="0101010101000100010" rhyme="11" line_length="19">že celý záhon příštích chlebů života mi polévají rosou,</l>
     <l n="24" met="01000001000101010" rhyme="11" line_length="17">že nedočkavě teď již přemýšlím, jak přijdu kdysi s kosou</l>
     <l n="25" met="0101010101000101010" rhyme="10" line_length="19">a všechna stébla zralých klasů podetnu a sváži v těžké snopy.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="26" met="1100010001000101000" rhyme="12" line_length="19">Vím o zrní, jež rozhazuji po poli, že teplem otvírá se,</l>
     <l n="27" met="10010100010001010010" rhyme="13" line_length="20">kořeny v zemi pohnojenou vysílá, své listy nad zemí zvedá</l>
     <l n="28" met="0101010101000100010" rhyme="12" line_length="19">a stébla staví, klasem plným milosti je přiodívá zase.</l>
     <l n="29" met="1001000101000100010" rhyme="13" line_length="19">O každém nejtajnějším hlubin klíčení mne poučila věda,</l>
     <l n="30" met="10000100010010010100" rhyme="14" line_length="20">o nekonečném obnovení života na břehu země kamenném,</l>
     <l n="31" met="0100010101000101000" line_length="19">jenž působením dlouhých časů zvětrává a v prach se rozpadává,</l>
     <l n="32" met="10010101010110010100" rhyme="14" line_length="20">v života sypkou prst, kde vzrůstá žatva má ve věnci květů plamenném.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33" met="0101010001000101010" rhyme="15" line_length="19">Tak cítím, jak by zvedala se do nebe má tvrdá hlava pyšná,</l>
     <l n="34" met="01000001000100010" rhyme="16" line_length="17">jak napřímila se mi nad zemí má nespoutaná šíje</l>
     <l n="35" met="0100010101000101010" rhyme="15" line_length="19">a tisícerá moje smělá myšlenka, tak smělá a tak hříšná,</l>
     <l n="36" met="0101010101001101010" rhyme="16" line_length="19">svým křídlem pevným v klenbu nebe blankytnou ráz na ráz těžce bije.</l>
     <l n="37" met="0101010001000101000" line_length="19">Mé tělo jako ve vidění královském se polem pohybuje</l>
     <l n="38" met="0101010001001001010" rhyme="16" line_length="19">a ruka v gestu odměřeném od věků do prsti zrna sije.</l>
     <l n="39" met="0101010101001000010" rhyme="17" line_length="19">Již vidím, jak si pole boky ozdobí pro básníky a děti</l>
     <l n="40" met="1001010001000101010" rhyme="18" line_length="19">divokým svlačcem, chrpami a koukolem a planých máků trsem,</l>
     <l n="41" met="0101000100010100010" rhyme="18" line_length="19">a chtivých příživníků nesčíslný řad svým požehnaným prsem</l>
     <l n="42" met="1001010101001101000" rhyme="17" line_length="19">po celé léto, dobrá matka nevlastní, hle, bude napájeti.</l>
     <l n="43" met="1001000101000101010" rhyme="19" line_length="19">Před mýma očima již příští osení se v dechu jitřním vlní,</l>
     <l n="44" met="110100010100010101" rhyme="20" line_length="18">hřmí fůry praskající, kosy zvoní tu a duní stodol mlat,</l>
     <l n="45" met="0101010001001100010" rhyme="19" line_length="19">a vichor, z hlubin vesmírových vanoucí, z plev očišťuje zrní</l>
     <l n="46" met="010101010100010001" rhyme="20" line_length="18">a sama libá vůně chleba nového již utišuje hlad.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="47" met="1101000001000101010" rhyme="21" line_length="19">Ó, sílo všudypřítomná a vládnoucí, jež proudíš krví tvorstva,</l>
     <l n="48" met="10010101000101010" rhyme="22" line_length="17">ve sladkých šťávách rostlin zvedáš se a živíš listy stromů,</l>
     <l n="49" met="0101000101001001010" rhyme="21" line_length="19">jež lesy černými a mechem zeleným odíváš dálná horstva,</l>
     <l n="50" met="1001000101001101010" rhyme="22" line_length="19">stajena v tichu spíš a náhle vzbuzena hřmíš mocným hlasem hromu,</l>
     <l n="51" met="1101000101000100110" rhyme="23" line_length="19">ó, proude nesmírný, jenž v mračných výšinách se vybíjíš v blesk bleskem,</l>
     <l n="52" met="1001010101000101010" rhyme="23" line_length="19">v podzemí zlato kuješ, tvoříš krystaly a kámen zdobíš leskem,</l>
     <l n="53" met="0101010100001101000" rhyme="24" line_length="19">a jako fantom lásky nejžádoucnější jdeš mezi pohlavími:</l>
     <l n="54" met="0101010101000101010" rhyme="25" line_length="19">jen jednou v žití, pouze jednou, jedinkrát mne nechej, abych vládl,</l>
     <l n="55" met="0101010001000101010" rhyme="24" line_length="19">a jako svému soumaru bych poroučel ti pyšně slovy svými,</l>
     <l n="56" met="0101010101000101010" rhyme="25" line_length="19">bych setbu svoji, již jsem větrům rozhodil a v líchy němé kladl,</l>
     <l n="57" met="1000010101000101010" rhyme="26" line_length="19">od žlutavého klíčku mohl vyvésti až v plnost zlatých klasů.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="58" met="0101000100001000010" rhyme="26" line_length="19">Neb není trudnějšího očekávání nad nejistotu časů,</l>
     <l n="59" met="0001010001000101010" rhyme="27" line_length="19">kdy vše, co vkládám nadějemi do země, je hříčkou tajných rukou,</l>
     <l n="60" met="0101010001000101010" rhyme="26" line_length="19">jež nikdy ještě neposlechly vyzvání ni prosby mého hlasu.</l>
     <l n="61" met="0101010001000101010" rhyme="27" line_length="19">Kdo poznal bolest krutější než hospodář, když kroupy žatvu tlukou,</l>
     <l n="62" met="0101010001010101010" rhyme="26" line_length="19">když voda divá povodní se valí s hor a ničí všechnu krásu.</l>
     <l n="63" met="0101000101000101010" rhyme="27" line_length="19">Ta bezmoc vladaře, jenž stojí na břehu a v duši drásán mukou</l>
     <l n="64" met="1101010010000101000" rhyme="28" line_length="19">zří vzácný náklad života do hlubiny se na vždy potápěti!</l>
     <l n="65" met="1101010101000101010" rhyme="29" line_length="19">Žal hrdlo svírá, nelze ani vykřiknout’, ni klnout’ nelze, bože,</l>
     <l n="66" met="0101010101000100010" rhyme="28" line_length="19">když vidím: bílý chléb, jejž v poli střežil jsem, jíst’ nebudou mé děti!</l>
     <l n="67" met="0100010001001001000" rhyme="30" line_length="19">Tu věru by mi bylo líp tam v dálavách, bídnému tulákovi,</l>
     <l n="68" met="0101010101001101010" rhyme="29" line_length="19">jenž skalní útes, sluj neb stromu korunu má za své tiché lože,</l>
     <l n="69" met="0101010001000101010" rhyme="28" line_length="19">jenž v poli ani neoře, ni nesije a lehce krajem letí,</l>
     <l n="70" met="0101010101001101010" rhyme="30" line_length="19">jak pták, jenž nikde nikdy nemůž spočinout’, štván stále ve svět nový!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>