<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Chant II</title>
    <author>Nicolas Boileau-Despréaux</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">187</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Nicolas Boileau-Despréaux_chant-ii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Chant II</title>
     <author>Nicolas Boileau-Despréaux</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Chant II</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Telle qu'une bergère, au plus beau jour de fête,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">De superbes rubis ne charge point sa tête,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sans mêler à l'or l'éclat des diamants,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Cueille en un champ voisin ses plus beaux ornements</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Telle, aimable en son air, mais humble dans son style,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Doit éclater sans pompe une élégante Idylle.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Son tour, simple et naïf, n'a rien de fastueux</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et n'aime point l'orgueil d'un vers présomptueux.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut que sa douceur flatte, chatouille, éveille,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et jamais de grands mots n'épouvante l'oreille.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Mais souvent dans ce style un rimeur aux abois</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Jette là, de dépit, la flûte et le hautbois ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et, follement pompeux, dans sa verve indiscrète,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Au milieu d'une églogue entonne la trompette.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">De peur de l'écouter, Pan fuit dans les roseaux ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Et les Nymphes, d'effroi, se cachent sous les eaux.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Fait parler ses bergers comme on parle au village.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Ses vers plats et grossiers, dépouillés d'agrément,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Toujours baisent la terre et rampent tristement :</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">On dirait que Ronsard, sur ses pipeaux rustiques,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Vient encor fredonner ses idylles gothiques,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Et changer, sans respect de l'oreille et du son,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Lycidas en Pierrot, et Philis en Toinon.</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Suivez, pour la trouver, Théocrite et Virgile</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Que leurs tendres écrits, par les Grâces dictés,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Ne quittent point vos mains, jour et nuit feuilletés.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Seuls, dans leurs doctes vers, ils pourront vous apprendre</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Par quel art, sans bassesse un auteur peut descendre ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Chanter Flore, les champs, Pomone, les vergers ;</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Au combat de la flûte animer deux bergers ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Des plaisirs de l'amour vanter la douce amorce ;</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Changer Narcisse en fleur, couvrir Daphné d'écorce ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et par quel art encor l'églogue, quelquefois,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Rend dignes d'un consul la campagne et les bois.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Telle est de ce poème et la force et la grâce.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">La plaintive Élégie en longs habits de deuil,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Sait, les cheveux épars, gémir sur un cercueil.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Elle peint des amants la joie et la tristesse,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Flatte, menace, irrite, apaise une maîtresse.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, pour bien exprimer ces caprices heureux,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">C'est peu d'être poète, il faut être amoureux.</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">M'entretient de ses feux, toujours froide et glacée ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'affligent par art, et, fous de sens rassis,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">S'érigent pour rimer en amoureux transis.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs transports les plus doux ne sont que phrases vaines.</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ne savent jamais que se charger de chaînes,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Que bénir leur martyre, adorer leur prison,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et faire quereller les sens et la raison.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n'était pas jadis sur ce ton ridicule</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'Amour dictait les vers que soupirait Tibule,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Ou que, du tendre Ovide animant les doux sons,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Il donnait de son art les charmantes leçons.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut que le cœur seul parle dans l'élégie.</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Élevant jusqu'au ciel son vol ambitieux,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Entretient dans ses vers commerce avec les dieux.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Aux athlètes dans Pise elle ouvre la barrière,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Chante un vainqueur poudreux au bout de la carrière,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Mène Achille sanglant aux bords du Simoïs,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Ou fait fléchir l'Escaut sous le joug de Louis.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt, comme une abeille ardente à son ouvrage,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Elle s'en va de fleurs dépouiller le rivage :</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Elle peint les festins, les danses et les ris ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Vante un baiser cueilli sur les lèvres d'Iris,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Qui mollement résiste, et, par un doux caprice,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Quelquefois le refuse afin qu'on le ravisse.</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Son style impétueux souvent marche au hasard</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Chez elle un beau désordre est un effet de l'art.</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Garde dans ses fureurs un ordre didactique,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, chantant d'un héros les progrès éclatants,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Maigres historiens, suivront l'ordre des temps !</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Ils n'osent un moment perdre un sujet de vue :</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Pour prendre Dôle, il faut que Lille soit rendue ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et que leur vers exact, ainsi que Mézerai,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Ait déjà fait tomber les remparts de Courtrai.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Apollon de son feu leur fut toujours avare.</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Voulant pousser à bout tous les rimeurs françois,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Inventa du Sonnet les rigoureuses lois ;</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Voulut qu'en deux quatrains, de mesure pareille,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">La rime, avec deux sons, frappât huit fois l'oreille ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'ensuite six vers, artistement rangés,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Fussent en deux tercets par le sens partagés.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Surtout, de ce Poème il bannit la licence ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Lui-même en mesura le nombre et la cadence ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Défendit qu'un vers faible y pût jamais entrer,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Ni qu'un mot déjà mis osât s'y remontrer.</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Du reste, il l'enrichit d'une beauté suprême</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Un sonnet sans défaut vaut seul un long Poème.</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Mais en vain mille auteurs y pensent arriver,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et cet heureux phénix est encore à trouver.</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">À peine dans Gombaut, Maynard et Malleville,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">En peut-on admirer deux ou trois entre mille ;</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Le reste, aussi peu lu que ceux de Pelletier.</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">N'a fait de chez Sercy, qu'un saut chez l'épicier.</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Pour enfermer son sens dans la borne prescrite,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">La mesure est toujours trop longue ou trop petite.</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">N'est souvent qu'un bon mot de deux rimes orné.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Jadis, de nos auteurs les pointes ignorées</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Furent de l'Italie en nos vers attirées.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Le vulgaire, ébloui de leur faux agrément,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">À ce nouvel appât courut avidement.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">La faveur du public excitant leur audace,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Leur nombre impétueux inonda le Parnasse.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Le madrigal d'abord en fut enveloppé ;</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Le sonnet orgueilleux lui-même en fut frappé ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">La tragédie en fit ses plus chères délices ;</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">L'élégie en orna ses douloureux caprices ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Un héros sur la scène eut soin de s'en parer,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sans pointe, un amant n'osa plus soupirer</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">On vit tous les bergers, dans leurs plaintes nouvelles,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Fidèles à la pointe encor plus qu'à leurs belles ;</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque mot eut toujours deux visages divers ;</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">La prose la reçut aussi bien que les vers ;</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">L'avocat au Palais en hérissa son style,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Et le docteur en chaire en sema l'Évangile.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">La chassa pour jamais des discours sérieux ;</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Et, dans tous ces écrits la déclarant infâme,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Par grâce lui laissa l'entrée en l'épigramme,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Pourvu que sa finesse, éclatant à propos,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Roulât sur la pensée et non pas sur les mots.</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi de toutes parts les désordres cessèrent.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Toutefois, à la cour, les Turlupins, restèrent,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Insipides plaisants, bouffons infortunés,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">D'un jeu de mots grossiers partisans surannés.</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est pas quelquefois qu'une Muse un peu fine,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Sur un mot, en passant, ne joue et ne badine,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'un sens détourné n'abuse avec succès</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Mais fuyez sur ce point un ridicule excès,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Et n'allez pas toujours d'une pointe, frivole</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Aiguiser par la queue une épigramme folle.</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Le Rondeau, né gaulois, a la naïveté.</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">La Ballade, asservie à ses vieilles maximes,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent doit tout son lustre au caprice des rimes.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Respire la douceur, la tendresse et l'amour.</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Arma la Vérité du vers de la Satire.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Lucile le premier osa la faire voir,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Aux vices des Romains présenta le miroir,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Vengea l'humble vertu de la richesse altière,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'honnête homme à pied du faquin en litière.</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Horace à cette aigreur mêla son enjouement</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">On ne fut plus ni fat ni sot impunément ;</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Et malheur à tout nom qui, propre à la censure</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Put entrer dans un vers sans rompre la mesure !</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Affecta d'enfermer moins de mots que de sens.</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Poussa jusqu'à l'excès sa mordante hyperbole.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Ses ouvrages, tout pleins d'affreuses vérités,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Étincellent pourtant de sublimes beautés</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Soit que, sur un écrit arrivé de Caprée,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Il brise de Séjan la statue adorée ;</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Soit qu'il fasse au conseil courir les sénateurs,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">D'un tyran soupçonneux pâles adulateurs ;</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Ou que, poussant à bout la luxure latine,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Aux portefaix de Rome il vende Messaline,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Ses écrits pleins de feu partout brillent aux yeux.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Régnier seul parmi nous formé sur leurs modèles,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Dans son vieux style encore a des grâces nouvelles.</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Heureux, si ses discours, craints du chaste lecteur,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Ne se sentaient des lieux où fréquentait l'auteur,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Et si, du son hardi de ses rimes cyniques,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'alarmait souvent les oreilles pudiques !</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le lecteur français veut être respecté ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Du moindre sens impur la liberté l'outrage,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Si la pudeur des mots n'en adoucit l'image.</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Je veux dans la satire un esprit de candeur,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Et fuis un effronté qui prêche la pudeur.</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Le Français, né malin, forma le Vaudeville,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Agréable indiscret qui, conduit par le chant,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Passe de bouche en bouche et s'accroît en marchant.</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">La liberté française en ses vers se déploie :</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Cet enfant du plaisir veut naître dans la joie.</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Toutefois n'allez pas, goguenard dangereux,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Faire Dieu le sujet d'un badinage affreux.</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">À la fin tous ces jeux, que l'athéisme élève,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Conduisent tristement le plaisant à la Grève.</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut, même en chansons, du bon sens et de l'art</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Mais pourtant on a vu le vin et le hasard</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Inspirer quelquefois une Muse grossière</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Et fournir, sans génie, un couplet à Linière.</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, pour un vain bonheur qui vous a fait rimer,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Gardez qu'un sot orgueil ne vous vienne enfumer.</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Souvent, l'auteur altier de quelque chansonnette</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Au même instant prend droit de se croire poète</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne dormira plus qu'il n'ait fait un sonnet,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Il met tous les matins six impromptus au net.</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Encore est-ce un miracle, en ses vagues furies,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Si bientôt, imprimant ses sottes rêveries,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne se fait graver au-devant du recueil,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Couronné de lauriers, par la main de Nanteuil.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>