<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Chant III</title>
    <author>Nicolas Boileau-Despréaux</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">389</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Nicolas Boileau-Despréaux_chant-iii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Chant III</title>
     <author>Nicolas Boileau-Despréaux</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Chant III</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Il n'est point de serpent, ni de monstre odieux,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Qui, par l'art imité, ne puisse plaire aux yeux ;</l>
     <l n="3" line_length="6+6">D'un pinceau délicat l'artifice agréable</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Du plus affreux objet fait un objet aimable.</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Ainsi, pour nous charmer, la Tragédie en pleurs</l>
     <l n="6" line_length="6+6">D'Œdipe tout sanglant fit parler les douleurs,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">D'Oreste parricide exprima les alarmes,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Et, pour nous divertir, nous arracha des larmes.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Venez en vers pompeux y disputer le prix,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Voulez-vous sur la scène étaler des ouvrages</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Où tout Paris en foule apporte ses suffrages,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Et qui, toujours plus beaux, plus ils sont regardés,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Soient au bout de vingt ans encor redemandés ?</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Que dans tous vos discours la passion émue</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Aille chercher le cœur, l'échauffe et le remue.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Si, d'un beau mouvement l'agréable fureur</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Souvent ne nous remplit d'une douce terreur,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Ou n'excite en notre âme une pitié charmante,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">En vain vous étalez une scène savante ;</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Vos froids raisonnements ne feront qu'attiédir</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Un spectateur toujours paresseux d'applaudir,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et qui, des vains efforts de votre rhétorique</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Justement fatigué, s'endort ou vous critique.</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Le secret est d'abord de plaire et de toucher</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Inventez des ressorts qui puissent m'attacher.</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Sans peine du sujet aplanisse l'entrée.</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Je me ris d'un acteur qui, lent à s'exprimer,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">De ce qu'il veut, d'abord, ne sait pas m'informer,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Et qui, débrouillant mal une pénible intrigue,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">D'un divertissement me fait une fatigue.</l>
     <l n="31" line_length="6+6">J'aimerais mieux encor qu'il déclinât son nom,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Et dît : « Je suis Oreste, ou bien Agamemnon »,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Que d'aller, par un tas de confuses merveilles,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Sans rien dire à l'esprit, étourdir les oreilles.</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Le sujet n'est jamais assez tôt expliqué.</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Un rimeur, sans péril, delà les Pyrénées,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Sur la scène en un jour renferme des années.</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Là, souvent, le héros d'un spectacle grossier,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Enfant au premier acte, est barbon au dernier.</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Mais nous, que la raison à ses règles engage,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Nous voulons qu'avec art l'action se ménage ;</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Qu'en un lieu, qu'en un jour, un seul fait accompli</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Tienne jusqu'à la fin le théâtre rempli.</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Le vrai peut quelquefois n'être pas vraisemblable.</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Une merveille absurde est pour moi sans appas :</l>
     <l n="46" line_length="6+6">L'esprit n'est point ému de ce qu'il ne croit pas.</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Ce qu'on ne doit point voir, qu'un récit nous l'expose</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Les yeux, en le voyant, saisiraient mieux la chose ;</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Mais il est des objets que l'art judicieux</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Doit offrir à l'oreille et reculer des yeux.</l>
     <l n="51" line_length="6+6">À son comble arrivé se débrouille sans peine.</l>
     <l n="52" line_length="6+6">L'esprit ne se sent point plus vivement frappé</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Que lorsqu'en un sujet d'intrigue enveloppé,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">D'un secret tout à coup la vérité connue</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Change tout, donne à tout une face imprévue.</l>
     <l n="56" line_length="6+6">N'était qu'un simple chœur, où chacun, en dansant,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Et du dieu des raisins entonnant les louanges,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">S'efforçait d'attirer de fertiles vendanges.</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Là, le vin et la joie éveillant les esprits,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Du plus habile chantre un bouc était le prix.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Thespis fut le premier qui, barbouillé de lie,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Promena dans les bourgs cette heureuse folie ;</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Et d'acteurs mal ornés chargeant un tombereau,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Amusa les passants d'un spectacle nouveau.</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Eschyle dans le chœur jeta les personnages,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">D'un masque plus honnête habilla les visages,</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Sur les ais d'un théâtre en public exhaussé,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Fit paraître l'acteur d'un brodequin chaussé.</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Sophocle enfin, donnant l'essor à son génie,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Accrut encor la pompe, augmenta l'harmonie,</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Intéressa le chœur dans toute l'action,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Des vers trop raboteux polit l'expression,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Lui donna chez les Grecs cette hauteur divine</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Où jamais n'atteignit la faiblesse latine.</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Fut longtemps dans la France un plaisir ignoré.</l>
     <l n="76" line_length="6+6">De pèlerins, dit-on, une troupe grossière,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">En public, à Paris, y monta la première ;</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Et, sottement zélée en sa simplicité,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Joua les Saints, la Vierge et Dieu, par piété.</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Le savoir, à la fin dissipant l'ignorance,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Fit voir de ce projet la dévote imprudence.</l>
     <l n="82" line_length="6+6">On chassa ces docteurs prêchant sans mission ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">On vit renaître Hector, Andromaque, Ilion.</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Seulement, les acteurs laissant le masque antique,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Le violon tint lieu de chœur et de musique.</l>
     <l n="86" line_length="6+6">S'empara du théâtre ainsi que des romans.</l>
     <l n="87" line_length="6+6">De cette passion la sensible peinture</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Est pour aller au cœur la route la plus sûre.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Peignez donc, j'y consens, les héros amoureux</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Mais ne m'en formez Pas des bergers doucereux</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Qu'Achille aime autrement que Tircis et Philène ;</l>
     <l n="92" line_length="6+6">N'allez pas d'un Cyrus nous faire un Artamène ;</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Et que l'amour, souvent de remords combattu,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Paraisse une faiblesse et non une vertu.</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Toutefois, aux grands cœurs donnez quelques faiblesses.</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Achille déplairait moins bouillant et moins prompt</l>
     <l n="97" line_length="6+6">J'aime à lui voir verser des pleurs pour un affront.</l>
     <l n="98" line_length="6+6">À ces petits défauts marqués dans sa peinture,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">L'esprit avec plaisir reconnaît la nature.</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Qu'il soit sur ce modèle en vos écrits tracé</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Qu'Agamemnon soit fier, superbe, intéressé ;</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Que pour ses dieux Énée ait un respect austère.</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Conservez à chacun son propre caractère.</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Des siècles, des pays étudiez les mœurs</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Les climats font souvent les diverses humeurs.</l>
     <l n="106" line_length="6+6">L'air ni l'esprit français à l'antique Italie ;</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Et, sous des noms romains faisant notre portrait,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Peindre Caton galant, et Brutus dameret.</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Dans un roman frivole aisément tout s'excuse ;</l>
     <l n="110" line_length="6+6">C'est assez qu'en courant la fiction amuse ;</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Trop de rigueur alors serait hors de saison</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Mais la scène demande une exacte raison.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">L'étroite bienséance y veut être gardée.</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Qu'en tout avec soi-même il se montre d'accord,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Et qu'il soit jusqu'au bout tel qu'on l'a vu d'abord.</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Forme tous ses héros semblables à soi-même ;</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Tout a l'humeur gasconne en un auteur gascon</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Calprenède et Juba parlent du même ton.</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Chaque passion parle un différent langage</l>
     <l n="120" line_length="6+6">La colère est superbe et veut des mots altiers,</l>
     <l n="121" line_length="6+6">L'abattement s'explique en des termes moins fiers.</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Ne vienne pas pousser une plainte ampoulée,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Ni sans raison décrire en quel affreux pays</l>
     <l n="124" line_length="6+6">« Par sept bouches l'Euxin reçoit le Tanaïs ».</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Tous ces pompeux amas d'expressions frivoles</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Sont d'un déclamateur amoureux des paroles.</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Il faut dans la douleur que vous vous abaissiez.</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Pour me tirer des pleurs, il faut que vous pleuriez.</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Ces grands mots dont alors l'acteur emplit sa bouche</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Ne partent point d'un cœur que sa misère touche.</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Chez nous pour se produire est un champ périlleux.</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Un auteur n'y fait pas de faciles conquêtes ;</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Il trouve à le siffler des bouches toujours prêtes.</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Chacun le peut traiter de fat et d'ignorant ;</l>
     <l n="135" line_length="6+6">C'est un droit qu'à la porte on achète en entrant.</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Il faut qu'en cent façons, pour plaire, il se replie ;</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Que tantôt il s'élève et tantôt s'humilie ;</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Qu'en nobles sentiments il soit partout fécond ;</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Qu'il soit aisé, solide, agréable, profond ;</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Que de traits surprenants sans cesse il nous réveille,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Qu'il coure dans ses vers de merveille en merveille ;</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Et que tout ce qu'il dit, facile à retenir,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">De son ouvrage en nous laisse un long souvenir.</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Ainsi la Tragédie agit, marche et s'explique.</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Dans le vaste récit d'une longue action,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Se soutient par la fable et vit de fiction.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Là, pour nous enchanter, tout est mis en usage ;</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Tout prend un corps, une âme, un esprit, un visage.</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Chaque vertu devient une divinité :</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Minerve est la prudence, et Vénus la beauté ;</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Ce n'est plus la vapeur, qui produit le tonnerre,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">C'est Jupiter armé pour effrayer la terre ;</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Un orage terrible aux yeux des matelots,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">C'est Neptune en courroux qui gourmande les flots ;</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Écho n'est plus un son qui dans l'air retentisse,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">C'est une nymphe en pleurs qui se plaint de Narcisse.</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Ainsi, dans cet amas de nobles fictions,</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Le poète s'égaye en mille inventions,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Orne, élève, embellit, agrandit toutes choses,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Et trouve sous sa main des fleurs toujours écloses.</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Qu'Énée et ses vaisseaux, par le vent écartés,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Soient aux bords africains d'un orage emportés,</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Ce n'est qu'une aventure ordinaire et commune,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Qu'un coup peu surprenant des traits de la fortune.</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Mais que Junon, constante en son aversion,</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Poursuive sur les flots les restes d'Ilion ;</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Qu'Éole, en sa faveur, les chassant d'Italie,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Ouvre aux vents mutinés les prisons d'Éolie ;</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Que Neptune en courroux, s'élevant sur la mer,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">D'un mot calme les flots, mette la paix dans l'air,</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Délivre les vaisseaux, des Syrtes les arrache,</l>
     <l n="172" line_length="6+6">C'est là ce qui surprend, frappe, saisit, attache.</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Sans tous ces ornements le vers tombe en langueur,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">La poésie est morte ou rampe sans vigueur,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Le poète n'est plus qu'un orateur timide,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Qu'un froid historien d'une fable insipide.</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Bannissant de leurs vers ces ornements reçus,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Pensent faire agir Dieu, ses saints et ses prophètes,</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Comme ces dieux éclos du cerveau des poètes ;</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Mettent à chaque pas le lecteur en enfer,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">N'offrent rien qu'Astaroth, Belzébuth, Lucifer…</l>
     <l n="182" line_length="6+6">De la foi d'un chrétien les mystères terribles</l>
     <l n="183" line_length="6+6">D'ornements égayés ne sont point susceptibles.</l>
     <l n="184" line_length="6+6">L'Évangile à l'esprit n'offre de tous côtés</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Que pénitence à faire et tourments mérités ;</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Et de vos fictions le mélange coupable</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Même à ses vérités donne l'air de la fable.</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Que le diable toujours hurlant contre les Cieux,</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Qui de votre héros veut rabaisser la gloire,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Et souvent avec Dieu balance la victoire !</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Je ne veux point ici lui faire son procès :</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Mais, quoi que notre siècle à sa gloire publie,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Il n'eût point de son livre illustré l'Italie,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Si son sage héros, toujours en oraison,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">N'eût fait que mettre enfin Satan à la raison ;</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Et si Renaud, Argant, Tancrède et sa maîtresse</l>
     <l n="197" line_length="6+6">N'eussent de son sujet égayé la tristesse.</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Un auteur follement idolâtre et païen.</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Mais, dans une profane et riante peinture,</l>
     <l n="200" line_length="6+6">De n'oser de la fable employer la figure ;</l>
     <l n="201" line_length="6+6">De chasser les Tritons de l'empire des eaux ;</l>
     <l n="202" line_length="6+6">D'ôter à Pan sa flûte, aux Parques leurs ciseaux ;</l>
     <l n="203" line_length="6+6">D'empêcher que Caron, dans la fatale barque,</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Ainsi que le berger ne passe le monarque :</l>
     <l n="205" line_length="6+6">C'est d'un scrupule vain s'alarmer sottement,</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Et vouloir aux lecteurs plaire sans agrément.</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Bientôt ils défendront de peindre la Prudence,</l>
     <l n="208" line_length="6+6">De donner à Thémis ni bandeau ni balance,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">De figurer aux yeux la Guerre au front d'airain,</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Ou le Temps qui s'enfuit une horloge à la main ;</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Et partout, des discours, comme une idolâtrie,</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Dans leur faux zèle iront chasser l'allégorie.</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Laissons-les s'applaudir de leur pieuse erreur ;</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Mais pour nous bannissons une vaine terreur,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Et, fabuleux chrétiens, n'allons point, dans nos songes,</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Du Dieu de vérité faire un dieu de mensonges.</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Là tous les noms heureux semblent nés pour les vers,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Ulysse, Agamemnon, Oreste, Idoménée,</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Hélène, Ménélas, Pâris, Hector, Énée…</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Ô le plaisant projet d'un poète ignorant,</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Qui de tant de héros va choisir Childebrand !</l>
     <l n="222" line_length="6+6">D'un seul nom quelquefois le son dur ou bizarre</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Rend un poème entier ou burlesque ou barbare.</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Faites choix d'un héros propre à m'intéresser,</l>
     <l n="225" line_length="6+6">En valeur éclatant, en vertus magnifique</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Qu'en lui, jusqu'aux défauts, tout se montre héroïque ;</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Que ses faits surprenants soient dignes d'être ouïs</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Qu'il soit tel que César, Alexandre ou Louis,</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Non tel que Polynice et son perfide frère :</l>
     <l n="230" line_length="6+6">On s'ennuie aux exploits d'un conquérant vulgaire.</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Le seul courroux d'Achille, avec art ménagé,</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Remplit abondamment une Iliade entière :</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Souvent trop d'abondance appauvrit la matière.</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Soyez riche et pompeux dans vos descriptions.</l>
     <l n="235" line_length="6+6">C'est là qu'il faut des vers étaler l'élégance ;</l>
     <l n="236" line_length="6+6">N'y présentez jamais de basse circonstance.</l>
     <l n="237" line_length="6+6">N'imitez pas ce fou qui, décrivant les mers,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Et peignant, au milieu de leurs flots entr'ouverts,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">L'Hébreu sauvé du joug de ses injustes maîtres,</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Met, pour le voir passer, les poissons aux fenêtres ;</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Peint-le petit enfant qui « va, saute, revient, »</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Et joyeux, à sa mère offre un caillou qu'il tient ».</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Sur de trop vains objets c'est arrêter la vue.</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Donnez à votre ouvrage une juste étendue.</l>
     <l n="245" line_length="6+6">N'allez pas dès l'abord, sur Pégase monté,</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Crier à vos lecteurs, d'une voix de tonnerre</l>
     <l n="247" line_length="6+6">« Je chante le vainqueur des vainqueurs de la terre. »</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Que produira l'auteur, après tous ces grands cris ?</l>
     <l n="249" line_length="6+6">La montagne en travail enfante une souris.</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Oh ! que j'aime bien mieux cet auteur plein d'adresse</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Qui, sans faire d'abord de si haute promesse,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Me dit d'un ton aisé, doux, simple, harmonieux :</l>
     <l n="253" line_length="6+6">« Je chante les combats, et cet homme pieux »</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Qui, des bords phrygiens conduit dans l'Ausonie, »</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Le premier aborda les champs de Lavinie »</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Sa Muse en arrivant ne met pas tout en feu,</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Et, pour donner beaucoup, ne nous promet que peu ;</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Bientôt vous la verrez, prodiguant les miracles,</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Du destin des Latins prononcer les oracles,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">De Styx et d'Achéron peindre les noirs torrents</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Et déjà les Césars dans l'Élysée errants.</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Que tout y fasse aux yeux une riante image :</l>
     <l n="263" line_length="6+6">On peut être à la fois et pompeux et plaisant ;</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Et je hais un sublime ennuyeux et pesant.</l>
     <l n="265" line_length="6+6">J'aime mieux Arioste et ses fables comiques</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Que ces auteurs, toujours froids et mélancoliques,</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Qui, dans leur sombre humeur, se croiraient faire affront</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Si les Grâces jamais leur déridaient le front.</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Homère ait à Vénus dérobé sa ceinture.</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Sort livre est d'agréments un fertile trésor</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Tout ce qu'il a touché se convertit en or ;</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Tout reçoit dans ses mains une nouvelle grâce ;</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Partout il divertit et jamais il ne lasse.</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Une heureuse chaleur anime ses discours ;</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Il ne s'égare point en de trop longs détours.</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Sans garder dans ses vers un ordre méthodique,</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Son sujet, de soi-même, et s'arrange et s'explique ;</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Tout, sans faire d'apprêts, s'y prépare aisément ;</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Chaque vers, chaque mot court à l'événement.</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Aimez donc ses écrits, mais d'un amour sincère ;</l>
     <l n="281" line_length="6+6">C'est avoir profité que de savoir s'y plaire.</l>
     <l n="282" line_length="6+6">N'est pas de ces travaux qu'un caprice produit :</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Il veut du temps, des soins ; et ce pénible ouvrage</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Jamais d'un écolier ne fut l'apprentissage.</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Mais souvent parmi nous un poète sans art,</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Qu'un beau feu quelquefois échauffa par hasard,</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Enflant d'un vain orgueil son esprit chimérique,</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Fièrement prend en main la trompette héroïque.</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Sa muse déréglée, en ses vers vagabonds,</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Ne s'élève jamais que par sauts et par bonds ;</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Et son feu, dépourvu de sens et de lecture,</l>
     <l n="292" line_length="6+6">S'éteint à chaque pas, faute de nourriture.</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Mais en vain le public, prompt à le mépriser,</l>
     <l n="294" line_length="6+6">De son mérite faux le veut désabuser ;</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Lui-même, applaudissant à son maigre génie,</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Se donne par ses mains l'encens qu'on lui dénie ;</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Virgile, au prix de lui, n'a point d'invention ;</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Homère n'entend point la noble fiction…</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Si contre cet arrêt le siècle se rebelle,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">À la postérité d'abord il en appelle,</l>
     <l n="301" line_length="6+6">Mais, attendant qu'ici le bon sens de retour</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Ramène triomphants ses ouvrages au jour,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Leurs tas, au magasin, cachés à la lumière,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Combattent tristement les vers et la poussière.</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Laissons-les donc entre eux s'escrimer en repos,</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Et, sans nous égarer, suivons notre propos.</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Dans Athènes naquit la Comédie antique.</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Là le Grec, né moqueur, par mille jeux plaisants,</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Distilla le venin de ses traits médisants.</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Aux accès insolents d'une bouffonne joie</l>
     <l n="311" line_length="6+6">La sagesse, l'esprit, l'honneur furent en proie.</l>
     <l n="312" line_length="6+6">On vit par le public un poète avoué</l>
     <l n="313" line_length="6+6">S'enrichir aux dépens du mérite joué ;</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Et Socrate par lui, dans un chœur de nuées,</l>
     <l n="315" line_length="6+6">D'un vil amas de peuple attirer les huées.</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Enfin, de la licence on arrêta le cours :</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Le magistrat des lois emprunta le secours,</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Et, rendant par édit les poètes plus sages,</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Défendit de marquer les noms et les visages.</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Le théâtre perdit son antique fureur ;</l>
     <l n="321" line_length="6+6">la comédie apprit à rire sans aigreur,</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Sans fiel et sans venin sut instruire et reprendre,</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Et plut innocemment dans les vers de Ménandre.</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Chacun, peint avec art dans ce nouveau miroir,</l>
     <l n="325" line_length="6+6">S'y vit avec plaisir, ou crut ne s'y point voir :</l>
     <l n="326" line_length="6+6">L'avare, des premiers, rit du tableau fidèle</l>
     <l n="327" line_length="6+6">D'un avare souvent tracé sur son modèle ;</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Et, mille fois, un fat finement exprimé</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Méconnut le portrait sur lui-même formé.</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Auteurs qui prétendez aux honneurs du comique.</l>
     <l n="331" line_length="6+6">Quiconque voit bien l'homme et, d'un esprit profond,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">De tant de cœurs cachés a pénétré le fond ;</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Qui sait bien ce que c'est qu'un prodigue, un avare,</l>
     <l n="334" line_length="6+6">Un honnête homme, un fat, un jaloux, un bizarre,</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Sur une scène heureuse il peut les étaler,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Et les faire à nos yeux vivre, agir et parler.</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Présentez-en partout les images naïves ;</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Que chacun y soit peint des couleurs les plus vives.</l>
     <l n="339" line_length="6+6">La nature, féconde en bizarres portraits,</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Dans chaque âme est marquée à de différents traits ;</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Un geste la découvre, un rien la fait paraître.</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Mais tout esprit n'a pas des yeux pour la connaître.</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Chaque âge a ses plaisirs, son esprit et ses mœurs.</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Est prompt à recevoir l'impression des vices ;</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Est vain dans ses discours, volage en ses désirs,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Rétif à la censure et fou dans les plaisirs.</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Se pousse auprès des grands, s'intrigue, se ménage,</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Contre les coups du sort songe à se maintenir,</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Et loin dans le présent regarde l'avenir.</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Garde, non pas pour soi, les trésors qu'elle entasse ;</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Marche en tous ses desseins d'un pas lent et glacé ;</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Toujours plaint le présent et vante le passé ;</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Inhabile aux plaisirs, dont la jeunesse abuse,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Blâme en eux les douceurs que l'âge lui refuse.</l>
     <l n="355" line_length="6+6">Un vieillard en jeune homme, un jeune homme en vieillard.</l>
     <l n="356" line_length="6+6">L'une et l'autre est toujours en modèles fertile.</l>
     <l n="357" line_length="6+6">C'est par là que Molière, illustrant ses écrits,</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Peut-être de son art eût remporté le prix,</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Si, moins ami du peuple, en ses doctes peintures,</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Il n'eût point fait souvent grimacer ses figures,</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Quitté, pour le bouffon, l'agréable et le fin,</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Et sans honte à Térence allié Tabarin.</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Dans ce sac ridicule où Scapin s'enveloppe,</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Je ne reconnais plus l'auteur du Misanthrope.</l>
     <l n="365" line_length="6+6">N'admet point en ses vers de tragiques douleurs ;</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Mais son emploi n'est pas d'aller, dans une place,</l>
     <l n="367" line_length="6+6">De mots sales et bas charmer la populace.</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Que son nœud bien formé se dénoue aisément ;</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Que l'action, marchant où la raison la guide,</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Ne se perde jamais dans une scène vide ;</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Que son style humble et doux se relève à propos ;</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Que ses discours, partout fertiles en bons mots,</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Soient pleins de passions finement maniées,</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Et les scènes toujours l'une à l'autre liées.</l>
     <l n="375" line_length="6+6">Aux dépens du bon sens gardez de plaisanter</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Contemplez de quel air un père, dans Térence,</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Vient d'un fils amoureux gourmander l'imprudence ;</l>
     <l n="378" line_length="6+6">De quel air cet amant écoute ses leçons</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Et court chez sa maîtresse oublier ces chansons.</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Ce n'est pas un portrait, une image semblable,</l>
     <l n="381" line_length="6+6">C'est un amant, un fils, un père véritable.</l>
     <l n="382" line_length="6+6">J'aime sur le théâtre un agréable auteur</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Qui, sans se diffamer aux yeux du spectateur,</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Plaît par la raison seule, et jamais ne la choque.</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Mais, pour un faux plaisant, à grossière équivoque,</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Qui pour me divertir n'a que la saleté,</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Qu'il s'en aille, s'il veut, sur deux tréteaux monté,</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Amusant le Pont-Neuf de ses sornettes fades,</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Aux laquais assemblés jouer ses mascarades.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>