<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Triomphe de Bacchos à son retour des Indes</title>
    <author>Théodore de Banville</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">52</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théodore de Banville_le-triomphe-de-bacchos-a-son-r</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Triomphe de Bacchos à son retour des Indes</title>
     <author>Théodore de Banville</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Triomphe de Bacchos à son retour des Indes</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="5+8">Le chant de l'Orgie avec des cris au loin proclame</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="5+8">Le beau Lysios, le Dieu vermeil comme une flamme,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="5+8">Qui, le thyrse en main, passe rêveur et triomphant,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="5+8">A demi couché sur le dos nu d'un éléphant.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="5+8">Le tigre indien, le lynx, les panthères tachées,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="5+8">Suivent devant lui, par des guirlandes attachées,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="5+8">Les chèvres des monts, que, réjouis par de doux vins,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="5+8">Mènent en dansant les Satyres et les Sylvains.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="5+8">Après eux Silène, embrassant d'une lèvre avide</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="5+8">Le museau vermeil d'une grande urne déjà vide,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="5+8">Use sans pitié les flancs de son âne en retard,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="5+8">Trop lent à servir la valeur du divin vieillard.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="5+8">Sous leurs peaux de cerfs les Évantes et les Thyades,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="5+8">Le chœur furieux des Bacchides et les Ménades,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="5+8">En arrondissant l'arc vigoureux de leurs beaux reins,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="5+8">Sautent aux accords des flûtes et des tambourins.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="5+8">La reine du chœur, déesse à la rouge paupière,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="5+8">Heurte, en agitant ses grands cheveux mêlés de lierre</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="5+8">Sur ses seins meurtris par le vent de ces lieux déserts,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="5+8">Ses crotales d'or dont le chant déchire les airs.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="5+8">En l'honneur du dieu retentissent les dithyrambes ;</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="5+8">Le chœur en démence entre-choque ses mille jambes,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="5+8">Et, quittant la terre avec le rhythme forcené,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="5+8">Comme un tourbillon vole sur un mode effréné.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="5+8">Folle, ayant encor du vin sur le coin de sa lèvre,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="5+8">Seule, Aganappé, la belle Nymphe aux pieds de chèvre,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="5+8">Pâle de désir, et pleine de l'amour du Dieu,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="5+8">S'arrête, pensive, et tourne vers lui son œil bleu.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="5+8">O Cypris ! le chœur la renverse dans la poussière,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="5+8">Son corps palpitant roule dans la fange grossière ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="5+8">Les vierges des bois marchent dans son sang et ses pleurs,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="5+8">Et foulent aux pieds son sein qui ressemble à des fleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="5+8">Sa bouche frémit de désespoir et de tendresse ;</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="5+8">Fière d'expirer au milieu de sa double ivresse,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="5+8">Dans son sang plus pur que le vin coulant sur l'autel</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="5+8">Voici qu'elle meurt, les yeux sur le jeune immortel.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="5+8">Bacchos triomphant n'a pas vu, dans la sainte fièvre,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="5+8">Mourir à ses pieds la belle Nymphe aux pieds de chèvre,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="5+8">Ni couler son sang, ni le vin, qui s'échappe à flots</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="5+8">De l'urne d'airain, bouillonner avec des sanglots.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="5+8">Il rêve à Câma, l'Amour aux cinq flèches fleuries,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="5+8">Qui, lorsque soupire au milieu des roses prairies</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="5+8">Le doux Vasanta, parmi les bosquets de santal,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="5+8">Envoie aux cinq sens les flèches du carquois fatal.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="5+8">Il vous voit errer le long des bords sacrés du Gange,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="5+8">Et plonger dans l'or que roule son azur étrange</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="5+8">Votre sein plus blanc que les neiges de l'Imaos,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="5+8">Vierges de Nysa, qui vous couronnez de lotos !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="5+8">Et, suivant le rit, brisant leurs mouvantes colonnes,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="5+8">La mâle Bacchide et les hurlantes Mimalones</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="5+8">Sautent avec rage autour du bois, et font encor</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="5+8">Dans les airs lassés retentir les crotales d'or !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>