<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LA BONNE LORRAINE</title>
    <author>Théodore de Banville</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">94</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théodore de Banville_la-bonne-lorraine</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LA BONNE LORRAINE</title>
     <author>Théodore de Banville</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LA BONNE LORRAINE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Livrée aux léopards anglais par Ysabeau,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Notre France allait être un cadavre au tombeau.</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Elle n'avait plus rien de sa fierté divine,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Et Suffolk et Talbot lui broyaient la poitrine ;</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Plus de vaillance, plus d'espoir, c'était la fin.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Affolés par la peur affreuse et par la faim,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Les paysans quittaient par troupes leurs villages.</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Ils s'enfuyaient et, las de subir les pillages,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Ils allaient vivre au fond des bois avec les loups.</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Le roi de Bourges, cœur inquiet et jaloux,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Sans toucher son épée où s'amassait la rouille,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Docile, abandonnait sa vie à la Trémouille ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Orléans semblait pris déjà plus qu'à moitié,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque Dieu vit la France et la prit en pitié.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Un champion, qui fut la robuste Lorraine,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">La Lorraine où jamais le travail ni les ans</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">N'abattent la vertu mâle des paysans.</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu, nous plaignant, voulut qu'elle prît la figure</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">D'une vierge donnant au ciel son âme pure,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une hostie offerte à Jésus triomphant</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'elle tînt la hache avec un bras d'enfant,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Forte de son amour et de son ignorance,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Pour chasser l'étranger qui dévorait la France</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un troupeau de bœufs mange l'herbe d'un parc,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et la Lorraine alors se nomma Jeanne D'Arc !</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Tu la vis accourir, cette rude pucelle</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, portant sa bannière avec le lys dessus,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Combattait dans la plaine au nom du roi Jésus !</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Faucheuse, elle venait faucher la moisson mûre,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Et le joyeux soleil dorait sa blanche armure.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Elle pleurait d'offrir des festins aux vautours,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et montait la première aux échelles des tours.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Partout sûre en son cœur de vaincre, Orléans, Troyes,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Malgré le bourguignon vorace, étaient ses proies.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsqu'elle pénétrait dans ces séjours de rois,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">On entendait sonner dans le vent les beffrois</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Avec de grands cris d'or pleins d'une joie étrange,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et le peuple ravi la suivait comme un ange.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">À la bataille, et saint Michel, au haut des cieux</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Flamboyants, secouait devant elle son glaive.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Le roi Charles conduit par elle comme en rêve,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Et sacré sous l'azur dans l'église de Reims ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Tant de succès hardis, tant d'exploits souverains,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Tant de force, Dunois, Xaintrailles et Lahire</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Suivant, joyeux, ce chef de guerre au doux sourire ;</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Le grand pays qui met des lys dans son blason</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Ressuscité des morts malgré la trahison,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Tout cela, tant l'histoire est un muet terrible !</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Devait finir un jour à ce bûcher horrible</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Où la pucelle meurt dans un rouge brasier ;</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Et le songeur ne sait s'il doit s'extasier</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Davantage devant l'adorable martyre,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Ou devant la guerrière enfant qu'un peuple admire,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Le rendant à l'honneur après ses lâchetés,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont le sang d'agneau nous a tous rachetés !</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Tu ne fus pas pour nous avare de ta peine.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Devant notre pays aveugle et châtié,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Pastoure, tu frémis d'une grande pitié.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Sans regret tu pendis au clou ta cotte rouge,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et toi qui frissonnais pour une herbe qui bouge,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Tu mis sur tes cheveux le dur bonnet de fer.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Pour déloger Bedford envoyé par l'enfer,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Tu partis à la voix de sainte Catherine !</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Et porter un habit d'acier sur ta poitrine,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et t'offrir, brebis sainte, au couteau du boucher,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Et chevaucher pendant les longs jours, et coucher</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le sol nu pendant l'hiver, comme un gendarme ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Tu faisais tout cela sans verser une larme,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'à ce que ta France eût vengé son affront,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Et, comme un lion fier, secoué sur son front</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Sa chevelure, et par tes soins, bonne pastoure,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Eût retrouvé son los antique et sa bravoure !</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse-t-elle aux buissons des taches de son sang ?</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Jeanne, à présent c'est toi, c'est la Lorraine même</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6−6">Que tient dans ses deux poings l'étranger qui blasphème,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui brave ta haine aux farouches éclairs.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">C'est lui, le dur teuton d'Allemagne aux yeux clairs,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Qui fauche tes épis rangés en longue ligne</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la plaine, et c'est lui qui vendange ta vigne.</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Tes fleuves désormais ont des noms étrangers,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Un bracelet hideux pèse à tes pieds légers,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Ô guerrière intrépide et que la gloire allaite !</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Une chaîne de fer serre ton bras d'athlète,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Et la morne douleur est au pays lorrain.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Mais laisse venir Dieu, le juge souverain</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Que servit ton génie, et qui voit ta souffrance.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Ne désespère pas, regarde vers la France !</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">C'est toi qui la repris toute froide au tombeau</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui lui redonnas ton souffle ; elle te nomme</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis ces jours anciens libératrice, et comme</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Alors tu te donnas pour elle sans faillir,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Elle n'entendra pas non plus sans tressaillir</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'en sa moelle, et sans que la pitié la prenne,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Le long sanglot qui vient des marches de Lorraine !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>