<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>L'ÉDUCATION DE L'AMOUR</title>
    <author>Théodore de Banville</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">325</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théodore de Banville_l-education-de-l-amour</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>L'ÉDUCATION DE L'AMOUR</title>
     <author>Théodore de Banville</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>L'ÉDUCATION DE L'AMOUR</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le premier des dieux, amour, pendant mille ans</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Eut tenu sous son joug les cieux étincelants,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">La terre immense et tous les êtres qui respirent,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Las de souffrir par lui, les immortels se dirent :</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">" Ah ! Qu'un autre vainqueur, formidable et serein,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Paraisse, armé de l'arc et des flèches d'airain ;</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il porte dans un flot de flamme et de fumée</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Sa torche au Phlégéthon furieux allumée ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il étende sur tous l'inflexible niveau,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et nous respirerons sous ce maître nouveau.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Car comment sa colère, où grondera l'orage,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Pourrait-elle égaler jamais l'aveugle rage</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Du dieu titan, du roi funeste qui n'eut pas</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">De mère, et qui sema la terreur sur ses pas</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Quand frémissaient encor du mot qui les sépare</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Le noir chaos, la terre énorme et le tartare ! "</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Bientôt d'une déesse à l'œil limpide et fier</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Un autre Éros naquit, charmant, sa lèvre pure</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Tout en fleur, agitant de l'or pour chevelure</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et portant haut son front de neige, où resplendit</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">L'éclat sacré du jour. Mais quand Zeus entendit</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Ses premiers bégaiements, plus doux qu'un chant de lyre,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Quand il vit ses regards de femme et son sourire</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Où la caresse, les aveux, les doux refus</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6−6">Erraient, il devina dans l'avenir confus</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Tant de colère, tant de larmes, tant de crimes</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Hâtant leurs pieds sanglants sur le bord des abîmes,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Tant de douleurs penchant le front, tant de remords</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Hurlant de longs sanglots à l'oreille des morts ;</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Il vit si clairement la trahison vivante,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il sentit dans son cœur s'amasser l'épouvante,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et fronça par trois fois son sourcil triomphant.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Alors il ordonna que le petit enfant,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Nu, froid, maudit, victime au noir Hadès offerte,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Fût porté dans le fond d'une forêt déserte</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">De l'Inde, dans un lieu du jour même exécré,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Où jamais l'homme ni les dieux n'ont pénétré,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et dont les sourds abris et les rochers colosses</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont pour hôtes vivants que des bêtes féroces.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Splendide et noir, baignant ses pieds dans les flots bleus</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">D'un golfe de saphir. Debout près de cette onde,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Il la voyait depuis les premiers jours du monde</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Réfléchir son front noir. Tel son abri géant</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Était sorti de l'ombre et du chaos béant,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Tel il avait grandi, sans que nulle aventure</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Entamât une fois sa frondaison obscure,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Et sans que la bataille humaine aux durs éclairs</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Tourmentât follement ses lacs profonds et clairs.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Vivaient sans avoir vu les nymphes et les faunes</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Qui brisent des rameaux pour en orner leur front.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Les énormes jasmins fleurissaient sans affront ;</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres arbres mêlaient, comme un riche cortège,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Des corolles de sang à des feuilles de neige.</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond d'un antre noir d'érables entouré,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Tout à coup surgissait un fleuve enamouré,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Mystérieux, baisant ses rives délicates</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et, par endroits, bordé de lotus écarlates.</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Puis des rocs ; puis des monts neigeux, où les torrents</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Charriaient des rubis ; dans les lointains mourants,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">On ne sait quel flot bleu passe, et traverse encore</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">L'insondable océan de verdure sonore.</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Toute nue. Un figuier plus grand qu'une forêt</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Enfonce avec fierté, grand aïeul solitaire,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Trois cents troncs effrayants dans le cœur de la terre</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Pour y prendre le suc de ses fruits au doux miel,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Et par mille rameaux boit la clarté du ciel.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Puis une fleur qui, même auprès du figuier, semble</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Prodigieuse, au fond d'un calice qui tremble</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Garde assez d'eau de pluie, alors que la forêt</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Brûle, pour faire boire un titan qui viendrait.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Ses boutons, sur lesquels un épervier se pose,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Qui paraissent des blocs polis de marbre rose,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et que ne peut ouvrir le soleil étouffant,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Ont déjà la grosseur d'une tête d'enfant.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Un lutteur, puis en troncs pareils à des corps d'homme</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Retombe, puis remonte et va bondir plus loin.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">La végétation en démence n'a soin</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Que de cacher le ciel avec ses créatures.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Le feuillage se dresse en mille architectures,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Forme une colonnade aux corridors profonds,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les pics effarés pose de noirs plafonds,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Tapisse l'antre, grimpe aux montagnes, s'élance</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'air bleu, tout à coup éclate en fers de lance,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, noire frondaison que l'œil en vain poursuit,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Devient un néant fait de verdure et de nuit,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Là ruisselle de pourpre et d'argent, partout maître</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Du sol, dans la liane en courant s'enchevêtre ;</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et des gémissements, des hurlements, des cris</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Retentissent. Au bas des lourds buissons fleuris,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Des prunelles de flamme, ainsi que des phalènes,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">S'allument, et l'on sent se croiser des haleines.</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Aux racines traînant leurs cheveux, sont mêlés</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Des reptiles ; dans les rameaux échevelés</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Volent de grands oiseaux peints d'azur et de soufre ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Des yeux rouges parmi l'obscurité du gouffre</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Luisent, et les petits des louves dans leurs jeux</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Se détachent tout noirs sur un plateau neigeux</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6−6">Où brillent sur le blanc tapis jonché de branches</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Des flaques de sang rose et des carcasses blanches.</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Dans cette forêt, où, de spectres escorté,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Le meurtre au front joyeux par les espaces vides</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Court, teignant dans le sang mille gueules avides,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Où la nature vierge, ivre de son pouvoir,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Sachant bien que les dieux ne peuvent pas la voir,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Heurte ses ouragans, ses ondes, ses tonnerres,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Brise les rocs, meurtrit les arbres centenaires,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Déchaîne, groupe fou vers le mal entraîné,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Ses forces qu'elle emporte en un vol effréné</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Et que jamais les lois célestes ne modèrent.</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il fut là, les grands lions le regardèrent.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">D'ivoire, le chacal, le tigre aux yeux ardents,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Les léopards, les lynx, les onces, les panthères,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Les sangliers, les doux éléphants solitaires,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">L'hyène ; puis, sortis des arbres à leur tour,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Les oiseaux, l'aigle altier, le milan, le vautour</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Cachant dans un lambeau souillé son bec infâme,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Les condors dont le vol est comme un jet de flamme,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Les rapides faucons, l'épervier qui sait voir</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">L'infini, le corbeau capuchonné de noir</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Dont l'aile suit d'en haut les guerres infertiles,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et les paons somptueux qui mangent des reptiles ;</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Puis les serpents aux plis hideux ; et tous, formant</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Un cercle, regardaient le pauvre être charmant</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Sans défense, et déjà savouraient avec joie</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">La douceur de meurtrir cette facile proie.</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">D'Apollon, un trait d'or, un rayon de soleil</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Enflamma les cheveux d'Éros, sa lèvre rose,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Son front pur, sa narine où le désir repose,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Et, miracle ! Sur son doux visage, le dieu,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Le meurtrier parut, et, sur sa bouche au feu</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Céleste et dans ses yeux brûlants qui nous attirent,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Ce que Zeus avait vu, ces animaux le virent.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Ils se dirent alors dans leur langage obscur :</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Regardez sa prunelle aventureuse, où nage</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la poussière d'or l'appétit du carnage,</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce sourire fait de miel et de poison,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6−6">Où déjà les baisers menteurs, la trahison,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Le meurtre, le courroux, les embûches, la ruse</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Naissent, et cet attrait de l'enfance confuse</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Dont sa mère a paré l'éternel ennemi !</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Qui mieux que cet enfant né dans les cieux, parmi</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Les éblouissements formidables des astres,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Sèmera sur ses pas la haine et les désastres,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Accablera de maux sans fin l'homme odieux</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Et saura nous venger de la race des dieux ?</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Prospérer pour le crime et grandir pour la haine,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Ne le déchirons pas ! Qu'il vive parmi nous</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la grande forêt des vautours et des loups,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Où nul abri ne peut servir au daim timide,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Où, sous le verdoyant gazon toujours humide,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">La terre boit toujours du sang frais, où la mort,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Toujours prête et jamais lassée, égorge et mord</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Et dévore la vie, et comme elle fourmille.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Élevons-le plutôt ; nous serons sa famille. "</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Ils lui firent un lit de feuilles et de fleurs,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Et sous ses boucles d'or, doucement protégées,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Ils mirent des toisons de bêtes égorgées.</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Les louves, s'avançant vers lui d'un pas hautain</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Léchaient pour le polir son visage enfantin ;</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Les lionnes voyant qu'il était fier comme elles,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa bouche de rose abaissaient leurs mamelles ;</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Les gueules aux crocs blancs, ces fournaises de feu,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Baisaient le petit roi frissonnant du ciel bleu.</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Des serpents, s'enroulant sur sa gorge ivoirine,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">S'étalaient en colliers vermeils sur sa poitrine ;</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">D'autres, tordant leurs nœuds en soyeux annelets,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">À ses jolis bras nus faisaient des bracelets,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme un pharaon d'Égypte, en son repaire</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Il avait pour bandeau royal une vipère.</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">L'enveloppait ainsi d'un immense baiser.</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Le dieu, passant de l'une à l'autre en ses caprices,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Buvait avidement le lait de ses nourrices,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Tout joyeux d'assouvir ses rudes appétits</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">De héros, ne laissait plus rien pour leurs petits,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Et, chaque soir, gorgé de vie et de caresses,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'endormait repu sur le flanc des tigresses.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Étayaient de leurs corps puissants les premiers pas</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">De l'exilé divin, né pour la grande lutte,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">L'aidant, le consolant d'une légère chute,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui donnant aussi pour supporter le mal</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">La résignation morne de l'animal.</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Il grandit, il devint fauve comme ses hôtes,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Marchant, courant déjà parmi les herbes hautes,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Nu, superbe, et portant, sauvage enfantelet,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Sur son épaule en fleur, que le soleil hâlait</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et dévorait jusqu'à l'heure du crépuscule,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">La peau d'un lionceau, comme un petit hercule.</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Lui-même, de sa main mignonne, avait cueilli</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">La massue ; alors ceux qui l'avaient recueilli</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Connurent qu'ils pouvaient, sans tarder davantage,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Donner au jeune roi des leçons de carnage.</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'en alla dès lors à la chasse avec eux.</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Comme Ariane dans Naxos, l'île enchantée,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Étendu sur un tigre à la peau tachetée,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Il les suivait, mêlant sa voix aux hurlements ;</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Joyeux, montrant devant les torrents écumants</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">L'impassibilité magnifique des bêtes,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Il s'en allait pensif en guerre, en chasse, aux fêtes,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6−6">Au meurtre, et quand passaient, avec des bonds soudains,</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">La gazelle aux yeux bleus, l'antilope, les daims,</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Les chèvres, les troupeaux de cerfs, les bœufs difformes,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Son tigre le posait sous les feuilles énormes,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Dans une solitude où rien ne le gardait,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Et là, les yeux tout grands ouverts, il regardait.</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">La victoire, comment le fier lion s'élance</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa victime avec de grands bonds souverains,</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6−6">La terrasse d'un coup de griffe sur les reins,</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Puis la déchire ; et quand ce beau guerrier qui tue</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Marchait, crinière au vent, sur sa proie abattue,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le cerf éventré sur la terre appelait</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Sa compagne en versant des larmes, et râlait,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Quand tout n'était que deuil, massacres, funérailles,</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le sol tout humide était jonché d'entrailles,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Quand tout autour du bois l'épouvante criait,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Le petit Éros blond et charmant souriait.</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Ses tresses d'or au vent orageux déroulées,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur les monts toujours le premier aux assauts</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Il aidait à leurs jeux les petits lionceaux,</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Se jetant sur sa proie, étouffant dans ses courses</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">D'humbles victimes ; puis se lavant dans les sources,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Et n'ayant rien qui hors le combat lui fût cher ;</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Dépeçant, enfonçant ses ongles dans la chair,</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les cris des mourants cherchant des harmonies</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout le long du jour enivré d'agonies,</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">De râles, de sanglots et de cris triomphants,</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Excitant les lions contre les éléphants,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Tuant et se gorgeant de meurtre avec délices,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Poussant d'un pied haineux la panthère et les lices,</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Donnant la chasse même aux monstres inconnus,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Pour les atteindre mieux montant des chevaux nus,</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Orgueilleux de pouvoir, en ses fières allures,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Mordre, briser des dents, tordre des chevelures,</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'éveillant aussi quand le tigre avait faim.</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">C'est ainsi que l'enfant jouait, et lorsqu'enfin</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Las de voir sur les monts tout souillés de sa gloire</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">De larges ruisseaux noirs baigner ses pieds d'ivoire,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6−6">Il posait sa massue inerte sur son flanc,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Ses mains et ses bras nus étaient rouges de sang.</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Il pouvait au besoin ramper comme un reptile ;</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Il savait, se voilant d'un sourire amical,</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Des cruautés de loup, des ruses de chacal,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Attendait l'ennemi dans l'ombre, et, taciturne,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Avait des yeux de feu comme un hibou nocturne.</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le bouc lascif il grimpait sur les rocs,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sans être effrayé de leurs terribles chocs,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">En poussant dans le flot sonore un bloc de marbre</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">S'élançait, comme un singe, aux minces branches d'arbre.</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Les aigles, les condors l'emportaient sur leur dos,</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Et, calme, il traversait l'éther comme une plume.</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Souvent une cascade affreuse au front d'écume</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Sans arrêter leur vol tombait sur leur chemin.</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Le dieu, pâle et riant, essuyait de sa main</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Le vaste flot poudreux qui lui fouettait la face</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l'air ébloui continuait sa chasse,</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Fondant comme un milan sur quelque oiseau ravi,</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout aise et criant quand l'aigle inassouvi,</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Ayant vu sur la terre une proie assez belle,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Descendait de l'azur et s'élançait sur elle,</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pour mieux divertir l'enfant malicieux,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">L'emportait pantelante au plus profond des cieux.</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Éros voguait, porté par de bruns crocodiles,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Apprenant d'eux comment dans les ruisseaux taris,</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Cachés par les joncs verts, ils imitent les cris</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">D'un nouveau-né qui pleure ; il suivait les batailles</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Des poissons monstrueux aux luisantes écailles ;</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Hôte guerrier du fleuve, il nageait sur ses bords</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Près des chevaux marins et des alligators,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Ou parfois, se cachant dans une île écartée,</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Penchait ses yeux ravis sur l'onde ensanglantée.</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">Ayant pensé qu'ailleurs de puissants ennemis</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Pourraient occuper mieux sa bravoure et ses charmes,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Il voulut se munir de véritables armes</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Pour secouer l'ennui d'un repos importun,</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Et, quoiqu'il n'eût jamais vu d'arc, il en fit un.</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Il cueillit une branche avec soin, lisse, droite,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Plus dure que l'airain, et de sa main adroite</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">La courba ; puis tressa des fibres, dont il fit</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Une corde, et, mettant le désert à profit,</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Sans souci de meurtrir la dépouille superbe</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">De ses compagnons morts, pour avoir une gerbe</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">De traits, il ajusta sur des bouts de roseau</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Une griffe de tigre et des plumes d'oiseau.</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Alors, sans un adieu jeté vers les clairières,</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Fier d'avoir assorti ces flèches meurtrières,</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Il prit sa course à l'heure où le ciel se dorait,</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Et, le cœur tout joyeux, sortit de la forêt.</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Réfléchissait le ciel dans la haute verdure,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont le flot qu'un souffle émeut, rideau changeant,</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">S'effaçait à demi sous les lotus d'argent,</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Ces lys chastes, ces lys faits en forme de rose !</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Là, mêlant leurs beaux corps polis que l'onde arrose,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Des nymphes s'y baignaient, fuyant l'âpre chaleur,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Couronnant leurs cheveux de la divine fleur,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Rieuses, folâtrant, voguant sur les eaux calmes,</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Et parfois sur leurs fronts cueillant de vertes palmes</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Pour leurs jeux, ou tressant des colliers odorants,</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, parmi la fraîcheur des doux flots murmurants,</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Sœurs dociles, fendant l'écume en longues lignes,</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Si belles qu'on eût dit une troupe de cygnes</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'azur ! Mais voici que le cruel amour,</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Ayant tendu son arc les frappa tour à tour</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">De ses flèches de feu. Les nymphes éperdues,</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Quittant le lac, au loin sur les roches ardues</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Couraient, folles, sentant brûler leurs seins meurtris,</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Arrachant leurs cheveux touffus, poussant des cris,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Ne sachant plus où fuir l'épouvantable outrage,</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Et se roulaient dans l'herbe avec des pleurs de rage.</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">L'enfant Éros, content de ce premier exploit,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Regarda les grands cieux qu'il menaça du doigt,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sans vouloir entendre une plainte importune,</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Entra dans l'univers pour y chercher fortune.</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Du roi Zeus fut trompé ; c'est ainsi que, pendant</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Son enfance, l'amour apprit des tigres même</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">La cruauté, la ruse et la fureur suprême,</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">S'endormit près des grands lions dans les bois sourds,</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Et fut le compagnon de guerre des vautours.</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">C'est ainsi que ce fils éclatant d'une mère</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Adorable épuisa la jouissance amère</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">De voir pleurer, de voir souffrir, de voir mourir</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Et de causer des maux que rien ne peut guérir.</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">C'est pourquoi tu meurtris nos âmes dans ta serre,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Amour des sens, ô jeune Éros, toi que le roi</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Amour, le grand Titan, regarde avec effroi,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui suças la haine impie et ses délices</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Avec le lait cruel de tes noires nourrices !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>