<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LA REINE OMPHALE</title>
    <author>Théodore de Banville</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">204</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théodore de Banville_la-reine-omphale</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LA REINE OMPHALE</title>
     <author>Théodore de Banville</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LA REINE OMPHALE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">La reine Omphale était assise, comme un dieu,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Sur un trône ; ses lourds cheveux d'or et de feu</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Étincelaient ; Hermès, pareil au crépuscule,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Posant sa forte main sur l'épaule d'Hercule,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Se tourna vers la reine avec un air subtil,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et lui dit : " le marché des dieux te convient-il ?</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">—Messager, répondit alors d'une voix grave</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">La lydienne, pars, laisse-moi pour esclave</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Ce tueur de lions, de sa forêt venu,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et je l'achèterai pour le prix convenu. "</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Hermès, gardant toujours sa pose triomphale,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Reçut les trois talents que lui donnait Omphale,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et, montrant le héros aux muscles de titan,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">" Cet homme, lui dit-il, t'appartient pour un an. "</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Parlant ainsi, le dieu souriant de Cyllène,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un aigle qui va partir, prit son haleine</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et bondit ; il vola de son pied diligent</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Plus haut que l'éther vaste et les astres d'argent ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Puis au ciel, qu'une pourpre éblouissante arrose,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">S'enfuit dans la vapeur en feu du couchant rose.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">La lydienne au front orné de cheveux roux</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Abaissa sur Hercule un œil plein de courroux,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui cria, superbe et de rage enflammée,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">En touchant la dépouille auguste de Némée :</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">" Esclave, donne-moi cette peau de lion. "</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Hercule, sans colère et sans rébellion,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Obéit. La princesse arrangea comme un casque,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Sur sa tête aux cheveux brillants, l'horrible masque</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Du lion, puis mêla, plus irritée encor,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">La crinière farouche avec ses cheveux d'or,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et, levant par orgueil sa tête étincelante,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Se fit de la dépouille une robe sanglante.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">" Esclave, que le sort a courbé sous ma loi,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Reprit-elle en mordant sa lèvre, donne-moi</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Tes flèches, ton épée et ton arc, et déchire</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Ce carquois. " le héros obéit. Un sourire</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ineffable éclairait, comme un rayon vermeil,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Son front pensif, hâlé par le fauve soleil.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi vas-tu, couvert de meurtres et de crimes,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Par les chemins, sous l'œil jaloux des dieux sublimes ?</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Dit Omphale. Tu fuis dans l'univers sacré,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours ivre de sang et de sang altéré ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Tu fais des orphelins désolés et des veuves</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Dont le sanglot amer se mêle au bruit des fleuves ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ton pied impétueux ne marche qu'en heurtant</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Des cadavres ; l'horreur te cherche, et l'on entend</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Crier derrière toi les bouches des blessures.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un chien dont les dents sont rouges de morsures,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, repu déjà, pour se désaltérer</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Cherche encore un lambeau de chair à déchirer,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Tu peuples d'ossements la terre et les rivages,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et tu n'épargnes même, en tes meurtres sauvages,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Ni les rois au front ceint de laurier, ni les dieux ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Mais s'ils ont fui devant ce carnage odieux,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Comme rougir la terre est ton unique joie,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Tu cherches les serpents et les bêtes de proie.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">C'est par de tels exploits que tu te signalas ;</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Mais la terre en est lasse et le ciel en est las ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Les fleuves rugissants, dans leurs grottes profondes,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ne veulent plus rouler du sang avec leurs ondes ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Tes pas lourds font horreur aux grands bois chevelus,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Et, lasse de te voir, la terre ne veut plus</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Cacher au fond du lac pâle ou de la caverne</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Ta moisson de corps morts promis au sombre Averne.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'est pourquoi les dieux, qui seront tes bourreaux,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">M'ont fait des bras d'athlète et le cœur d'un héros</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Pour vaincre l'oiseleur affreux du lac Stymphale,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Car ils réserveront à la gloire d'Omphale</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">De dompter un brigand, pourvoyeur des tombeaux</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Ouverts, dût-elle avoir comme toi des lambeaux</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">De chair après ses dents et du sang à la bouche,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et déchirer le cœur d'un assassin farouche. "</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">" —Ô reine, répondit Hercule doucement,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Amazone invincible au cœur de diamant !</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Quand tu parais, on croit voir, à ta noble taille,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Un jeune dieu cruel armé pour la bataille.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ton regard, que la Grèce a tant de fois vanté,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">S'embrase comme un astre au ciel épouvanté,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur ton sein aigu, que la blancheur décore,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Tes cheveux rougissants ont des éclats d'aurore.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Encor tout jeune enfant par le jour ébloui,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">J'eus pour maître Eumolpos, et je puis, comme lui,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Célébrer la fierté charmante et le sourire</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">D'une déesse blonde, ayant tenu la lyre.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Mais lorsque je parus sous le regard serein</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Des cieux, portant cet arc et ce glaive d'airain,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">La terre gémissait, nourrice des colosses,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la dent des brigands et des bêtes féroces.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Des bandits, embusqués près de chaque buisson,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Arrêtaient le passant pour en tirer rançon ;</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Dans leur démence avide, ils bravaient les tonnerres</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">De Zeus ; tout leur cédait, et les plus sanguinaires,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Ayant jeté l'effroi dans les murs belliqueux</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Des villes, emmenaient les vierges avec eux.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Les dieux même oubliaient la justice. La peste</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Soufflait sinistrement son haleine funeste</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les marais par l'eau dormante empoisonnés ;</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Mordant les arbres noirs déjà déracinés,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Des monstres surgissaient, hideux, couverts d'écailles</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Renaissant du sang vil versé dans leurs batailles.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">De lourds dragons ailés se traînaient sur les eaux</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leur bave, jetant le feu par leurs naseaux,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et flétrissaient les fleurs de leurs souffles infâmes.</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Ô guerrière fidèle, est-ce toi qui me blâmes ?</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Quand j'avais nettoyé les sourds marais dormants</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">En détournant le cours d'un fleuve aux diamants</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Glacés ; quand les dragons, le long des feuilles sèches,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Se traînaient sur le sol, déchirés par mes flèches,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">J'allais porter secours à des vierges, tes sœurs ;</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Je tuais les brigands furtifs, les ravisseurs,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Et, près des lacs noyés dans les vapeurs confuses,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">J'écrasais de mes mains les artisans de ruses,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Afin de ne plus voir leurs vols insidieux,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Et sans m'inquiéter s'ils étaient rois ni dieux !</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Reine, tu te trompais, tout ce qui souffre m'aime.</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! Si j'ai quelquefois combattu pour moi-même</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour sacrifier à mon orgueil, du moins</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut contre les dieux indolents, qui, témoins</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">De mes travaux, craignaient la terre rajeunie,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et mettaient pour une heure obstacle à mon génie.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, parfois, las d'errer seul dans leurs durs exils,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Je les ai défiés ; mais comment pouvaient-ils,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Sans craindre avec raison que tout s'anéantisse,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Entraver le héros qui s'appelle Justice ?</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne savaient-ils pas que, sur cet astre noir,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Si tout les nomme loi, je me nomme devoir ?</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Quand, cherchant, pour ma tâche incessamment subie,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Les bœufs de Géryon, j'entrai dans la Libye,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Le dieu Soleil lança sur moi ses traits de feu,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi, de même aussi, je lançai sur le dieu</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Mes flèches, et je vis vaciller à la voûte</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Céleste sa lumière, et je repris ma route</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'orageuse mer, dans une barque d'or.</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Quand donc ai-je offensé la vertu, mon trésor !</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai combattu la mort qui voulait prendre Alceste ;</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai violé la nuit de l'Hadès, où l'inceste</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Gémit, et j'ai marché dans le nid du vautour,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Mais pour rendre Thésée à la clarté du jour !</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">La femme, dont le front abrite un saint mystère,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Est la divinité visible de la terre.</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Elle est comme un parfum dans de riches coffrets ;</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Ses cheveux embaumés ressemblent aux forêts ;</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Son corps harmonieux a la blancheur insigne</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">De la neige des monts et de l'aile du cygne ;</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Habile comme nous à dompter les chevaux,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Elle affronte la guerre auguste, les travaux</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Du glaive, et comme nous, depuis qu'elle respire,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Sait éveiller les chants qui dorment dans la lyre.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">C'est pour elle, qui prend notre âme sur le seuil</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">De la vie, et pour voir ses yeux briller d'orgueil,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Que j'allais écrasant les hydres dans la plaine,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Sachant, esprit mêlé d'azur, qu'elle est sa haine</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Contre l'impureté des animaux rampants.</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Partout, guidant ses pas sur le front des serpents,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Et cherchant sans repos la clarté poursuivie,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai détesté le meurtre et protégé la vie ;</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Et, calme, usant mes mains à déchirer des fers,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Quand je ne trouvais plus, entrant dans les déserts</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Les bandits à détruire et leurs embûches viles,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">J'y tuais des lions et j'y laissais des villes !</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Et si, toujours le bras armé, toujours vainqueur,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai répandu le sang humain, c'est que mon cœur</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Est rempli de courroux contre les impostures,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Et que je ne puis voir souffrir les créatures. "</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">La grande Omphale avait les yeux baignés de pleurs.</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Palpitante, le front tout blêmi des pâleurs</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">De l'amour, comme un ciel balayé par l'orage</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">S'éclaire, elle sentait les dédains et la rage</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Loin de son cœur blessé déjà prendre leur vol</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Vers le mystérieux enfer, et sur le sol</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Tout brûlé des ardeurs de l'âpre canicule,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Elle s'agenouilla, baisant les pieds d'Hercule.</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Elle courbait son front orgueilleux et vaincu,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Et ses lourds cheveux roux couvraient son sein aigu.</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">" Digne race des dieux ! Vengeur, ô fils d'Alcmène,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Dit-elle, j'ai rêvé. Qui donc parlait de haine ?</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Je t'ai volé cet arc pris sur le Pélion,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Tes flèches, cette peau sanglante de lion,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce glaive toujours fumant, tes nobles armes.</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Vois, je lave à présent tes pieds avec mes larmes.</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Ces joyaux, dont les feux embrasent mes habits,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Cette ceinture d'or brillant, où les rubis</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Se heurtent quand je marche avec un bruit sonore,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Sont mes armes aussi, que l'univers adore</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'a su conquérir la valeur de mon bras ;</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Tu peux me les ôter, ami, quand tu voudras.</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, afin que je sois à jamais célébrée</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Par les chanteurs épars sous la voûte azurée,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Et que cette quenouille, où seule j'ai filé</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6−6">La blanche laine en mon asile inviolé,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6−6">À jamais parmi les mortels surpasse en gloire</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Le foudre ailé du roi Zeus et la lance noire</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">D'Athènè, qui frémit sur son bras inhumain,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Daigne, oh ! Daigne toucher avec ta noble main</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Cette quenouille, chaude encor de mon haleine,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Où je filais d'un doigt pensif la blanche laine,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Et songe que ma mère a tenu ce morceau</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">D'ivoire, en m'endormant dans mon petit berceau ! "</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Hercule souriait, penché ; la chevelure</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">D'Omphale frissonnait près de sa gorge pure.</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">La lydienne, avec la douceur des bourreaux,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Languissante, et levant vers les yeux du héros</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Ses yeux de violette où flotte une ombre noire,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Lui posa dans les mains sa quenouille d'ivoire.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>