<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>La Bête</title>
    <author>Théodore de Banville</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">128</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Théodore de Banville_la-bete</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>La Bête</title>
     <author>Théodore de Banville</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>La Bête</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Paris, toujours expert dans l'art de louanger,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">A reçu je ne sais quel sublime étranger :</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'importe, un grand-duc, un roi, quelque lord-maire,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Un des triomphateurs heureux que la Chimère</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Baise avec frénésie et qui sortent des rangs,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Premiers rôles parmi les vagues figurants.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Or le chef de l'État, pour fêter sa fortune,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">A voulu que ce soir l'Opéra donnât une</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Représentation superbe de gala,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Et tout fut pour le mieux, car on se régala</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Des chanteurs dont la voix est le moins enrouée.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">C'est fini, maintenant, et la farce est jouée,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et rois, danseuses, peuple en criant accouru,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Tout est rentré dans l'ombre et tout a disparu</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on a rangé, las de leurs ardentes luttes,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Les violons pleurants, les tambours et les flûtes.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">La plainte des hautbois pensifs, le chant des cors</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Se sont tus, et l'on a retourné les décors</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'on vit parader le ténor et l'étoile,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur la scène obscure on a levé la toile.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Maintenant le troupeau des invités descend</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">L'escalier monstrueux, énorme, incandescent,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Brillant comme le feu dans la rouge fournaise,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Dont l'enchevêtrement eût charmé Véronèse.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Les balustres d'onyx élancés et rampants</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Se croisent là, pareils à des nœuds de serpents ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Les feux des chandeliers frémissants et des lustres</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Se reflètent parmi les rougeurs des balustres ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Les marches semblent fuir au loin vers les sommets</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">D'une étrange Babel qu'on ne verra jamais.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Lumineux, au-dessus des foules prosaïques</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">L'avant-foyer étend l'or de ses mosaïques.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Le chœur des invités descend. Les diamants</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Sur tout ce monde heureux jettent leurs feux charmants.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le printemps fou des campagnes fleuries,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Les uniformes sont couverts de broderies,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et des balcons de bronze et des longs promenoirs</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">S'écoule avec lenteur le flot des habits noirs,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Qui défilent devant les marbres des pilastres,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Éclatants de rubans, tout éclaboussés d'astres ;</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans ce tourbillon, les rires ingénus,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Les bras nus, les beaux cous de neige, les seins nus,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Les regards de pervenche où sommeillent des âmes,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6−6">Les épaules où les colliers jettent des flammes,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Les robes où frémit la dentelle d'argent</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Passent dans le triomphe et dans l'éclair changeant.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">L'œil ébloui croit voir un cortège de reines</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Laissant sur l'escalier flotter leurs longues traînes,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et toutes ces beautés, délices de Paris,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Marchent tranquillement aux bras de leurs maris,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Car ils ont fait des frais pour bien monter le drame,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce soir, chacun d'eux s'est paré de sa femme.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">D'autres Parisiens, plus libres sous le ciel,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui ne tiennent pas au monde officiel,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Respirant l'or fauve ou l'ébène de leurs tresses,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Donnent plus simplement le bras à leurs maîtresses.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Celles-là, dont les yeux captivent les esprits,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">S'appuyant sur des bras qui leur seront repris,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Regardent cependant les dames sans rancune.</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ainsi que chacun marche avec sa chacune :</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Nul être en ce féerique et fabuleux séjour</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne soit accouplé sous le joug de l'amour.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant, fastueux jouet du sort inique,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Rebut de tous parmi ces couples, Véronique</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Va, dans sa robe rouge en forme de fourreau</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Seule comme un lépreux ou comme le bourreau.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Elle est belle à tenter les démons. Sur sa lèvre</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">De feu, la volupté féroce a mis sa fièvre,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6−6">Et l'on peut voir tous les instincts, hormis les bons,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ses sombres yeux, plus ardents que des charbons.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Un reflet bleu fleurit sa chevelure noire ;</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Son cou ferme est dressé comme une tour d'ivoire;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Sa bouche s'amollit en un sourire, et dans</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Cette pourpre entr'ouverte on voit ses blanches dents.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Lascive et jeune, avec la fierté d'une aïeule,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Véronique va seule, oh ! cruellement seule,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Mais calme, et rien ne peut troubler ses yeux riants,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Ni la placidité de ses traits effrayants.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Véronique au grand cœur, c'est la bête écarlate</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Que la Perversité docile berce et flatte ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">C'est le calice ouvert, la grande Fleur du mal,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6−6">C'est la fureur et la grâce de l'animal ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">C'est elle que le diable envoie en ambassade ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">C'est Messaline et c'est la marquise de Sade,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Avec sa lèvre offerte aux feux inapaisés</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Comme le pied d'un dieu poli par les baisers.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Pourtant, nul en passant ne regarde sa bouche</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et n'a d'attention pour sa beauté farouche ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et le mépris de tous est jusques-là poussé,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un spectateur naïf ou désintéressé,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">En voyant tout ce monde à sa gloire insensible,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Croirait qu'elle est absente ou qu'elle est invisible.</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Véronique, dont nul ne voudrait s'approcher,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Est seule comme un lys éclos sur le rocher.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Elle va, détestée et pour tous importune,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Et regarde le flot humain, comme un Neptune</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Dénombre le troupeau des vagues de la mer,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Et parle en elle-même avec un rire amer.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! dit-elle, voilà tout l'illustre cortège,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieillards vénérés aux fronts couverts de neige,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Les ministres pensifs que l'on n'ose prier,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">L'artiste et le poëte épris du noir laurier,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Les juges que la Loi vengeresse illumine</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la sanglante pourpre et sous la blanche hermine,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Les purs et dédaigneux soldats qui, sans remord,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Frappent, et vont s'offrir aux gueules de la mort,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Les orateurs au geste ardent, au cœur de pierre,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">En qui parle et renaît l'âme de Robespierre ;</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Voici tous les héros, tous les vainqueurs, tous les</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Meneurs d'hommes, fouaillant un peuple de valets,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Que cette foule emporte, ainsi qu'un flot d'orage.</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Or, entre eux tous, il n'en est pas un seul, ô rage !</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, même d'un clin d'œil ou d'un regard distrait,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Me verrait sur sa route et me reconnaîtrait.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Tous marcheraient sur moi, haïe et réprouvée,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6−6">Sans pitié, comme sur une chienne crevée.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et cependant, avec des airs insidieux,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Il n'en est pas un seul, parmi ces demi-deux</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Dont le renom vermeil dans la gloire se dore,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne m'ait dit : Mon cher Belzébuth, je t'adore !</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et je les ai tous vus qui, par terre accroupis,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6−6">Se roulaient comme des bêtes, sur mes tapis.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'est pas un d'entre eux qui, retenant son souffle</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Et rugissant d'amour, n'ait baisé ma pantoufle</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, tordant ses yeux où meurt une lueur,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">N'ait respiré mon âme atroce et ma sueur,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour me plaire, ayant à ses lèvres l'écume,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">N'ait pris des petits noms de bête et de légume !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>