<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Souré-Ha</title>
    <author>Léon Dierx</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">534</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Léon Dierx_soure-ha</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Souré-Ha</title>
     <author>Léon Dierx</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Souré-Ha</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Le dieu, source de vie et de chaleur féconde,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Qui déverse à flots d'or ses bienfaits sur le monde,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Le grand Phré, brûle. Il tend son disque au haut des cieux.</l>
     <l n="4" rhyme="c" line_length="6+6">Le zénith embrasé s'environne de flamme.</l>
     <l n="5" rhyme="c" line_length="6+6">Le Nil, père des eaux, reluit comme une lame,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">épanchant son limon sur le berceau des dieux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Partout le sable aveugle et le désert flamboie.</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">Pas un homme ne passe et pas un chien n'aboie</l>
     <l n="9" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les villes aux blocs d'édifices carrés.</l>
     <l n="10" rhyme="c" line_length="6+6">Depuis le vert delta jusqu'à Thèbe aux cent portes</l>
     <l n="11" rhyme="c" line_length="6+6">Dont les temples sous eux cachent des cités mortes,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Tout se tait et s'endort sous les rayons sacrés.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Comme une nécropole, elle aussi, dans la brume</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Memphis là-bas s'étend près du désert qui fume,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Muette, et l'on dirait un silence éternel.</l>
     <l n="16" rhyme="c" line_length="6+6">Sur les pylônes peints dressant sa silhouette,</l>
     <l n="17" rhyme="c" line_length="6+6">L'ibis dans son jabot gonflé plonge la tête</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur un pied médite, en découpure au ciel.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Un plus lourd ennui plane, et tout travail fait trêve.</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="6+6">Les palmiers vers le sol d'où nul vent ne s'élève,</l>
     <l n="21" rhyme="b" line_length="6+6">Penchent leurs longs cheveux dans l'air de diamant.</l>
     <l n="22" rhyme="c" line_length="6+6">Les aiguilles de marbre en grêles colonnades</l>
     <l n="23" rhyme="c" line_length="6+6">Jaillissent par milliers, et sur les esplanades</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">On peut voir s'avancer leurs ombres nettement.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Aux pourtours des palais, auprès des pyramides,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Ces monstrueux défis aux nations timides,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Les grands sphinx accroupis ouvrent leurs yeux sereins.</l>
     <l n="28" rhyme="c" line_length="6+6">Trapus, le corps perlé d'une sueur divine,</l>
     <l n="29" rhyme="c" line_length="6+6">S'enveloppant au loin d'une poussière fine,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Ils songent aux secrets qui font ployer leurs reins ;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Et scellés à jamais dans leur morne posture,</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Sentinelles du temps, regardent la nature</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le pschent de granit dont s'ombrage leur front.</l>
     <l n="34" rhyme="c" line_length="6+6">Rien ne doit les sortir de leurs longues pensées ;</l>
     <l n="35" rhyme="c" line_length="6+6">Impassibles gardiens des croyances passées,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Ils sont les durs rêveurs qu'aucun bruit n'interrompt.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ils contemplent l'Égypte avec leurs yeux énormes ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Frères de tous ses dieux aux impossibles formes,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Ils portent sur leur dos toute l'éternité.</l>
     <l n="40" rhyme="c" line_length="6+6">Seuls, quelques caïmans se traînent dans la fange ;</l>
     <l n="41" rhyme="c" line_length="6+6">Et parfois flotte et glisse au cours droit d'une cange</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Un chant marin qui meurt par le fleuve emporté.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! Qui pourra sonder la tristesse qui noie</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">Un jeune et doux visage accompli pour la joie !</l>
     <l n="45" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pourra te comprendre, ô mystère des yeux,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Plus profond que la mer, plus vaste que les cieux ?</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsqu'un soupir se mêle à la harpe plaintive ;</l>
     <l n="48" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsqu'un de longs cils noirs une perle furtive</l>
     <l n="49" rhyme="b" line_length="6+6">Brille comme une larme et tombe, et reparaît ;</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsqu'un mal contenu soulève d'un seul trait,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Sous un gorgerin d'or, un sein vierge qui tremble</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">Au battement des sons et du cœur tout ensemble,</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur lequel remonte un nuage vermeil,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Aurore de l'amour, chaste et brûlant éveil !</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">La brune Souré-Ha comprit que la nature</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">N'avait pas de sanglot, pas de note assez pure</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Dignes de terminer son hymne de douleurs,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'arrêta, laissant couler en paix ses pleurs.</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Goutte à goutte ils tombaient de leur source divine ;</l>
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">Et quelque boucle sombre errant sur sa poitrine,</l>
     <l n="61" rhyme="b" line_length="6+6">Semblait vouloir chercher et boire avidement</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Ces pleurs, ces pleurs d'amour, ignorés de l'amant !</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Sur de nombreux coussins où se perd l'arabesque,</l>
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Les yeux distraits tournés vers les murs tout à fresque,</l>
     <l n="65" rhyme="b" line_length="6+6">Samhisis, au teint clair, au beau bras délié,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">S'abandonne, un jarret sous l'autre replié.</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Son corps est sinueux comme une souple plante ;</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'il vient à bouger, sa gorge étincelante</l>
     <l n="69" rhyme="b" line_length="6+6">écarte des tissus le bout d'un globe dur.</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Quelle caresse aurait sa prunelle d'azur !</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ce n'est pas l'amour qui pèse sur sa tête ;</l>
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui fait s'abaisser, dans une heure inquiète,</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un long vol d'oiseaux au bord d'un lac, le soir,</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Ses sourcils, ce n'est pas un secret désespoir.</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Non ; c'est l'ennui stagnant sur Memphis écrasée</l>
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">Qui l'accable, et sa peau si fine est moins rosée,</l>
     <l n="77" rhyme="b" line_length="6+6">Et son petit pied nu, dans l'ombre, par instant,</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">hors du pagne lamé s'éclaire en s'agitant.</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Quand Souré-Ha se tut, ses mains encore errantes</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Pour un dernier appel sur les cordes vibrantes,</l>
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">D'une voix languissante elle lui dit : « Ma sœur,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Ne pense pas avoir dissipé ma torpeur :</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">Non ; tu l'as alourdie. O Souré-Ha ! Pardonne ;</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Pour m'égayer, plutôt, si tu veux être bonne,</l>
     <l n="85" rhyme="b" line_length="6+6">Au lieu d'accords plaintifs pareils aux bruits que font</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Les vents mortels, le soir, dans un arbre profond,</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Tu chanterais, ma sœur, quelques chansons bien folles,</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">Ou quelques airs de danse aux légères paroles</l>
     <l n="89" rhyme="b" line_length="6+6">Qui me rendent les nerfs avec l'esprit joyeux. »</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Vers elle Souré-Ha ne leva pas les yeux.</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Rien ne semblait pouvoir troubler sa rêverie.</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">L'insoucieuse fille alors, comme attendrie,</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">Regarda de nouveau cette sœur qui pleurait :</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">« Aurais-je deviné, fit-elle, son secret ?</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">C'est l'amour qu'elle enferme et qui lui ronge l'âme.</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">L'amour seul dans les yeux sait mettre autant de flamme ;</l>
     <l n="97" rhyme="b" line_length="6+6">Pour l'embellir ainsi, l'amour seul dans la voix</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Sait mêler la douleur et l'ivresse à la fois.</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">Je le saurai bien vite ! » — Oh ! Les charmantes poses</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Que prit pour se lever l'enfant aux lèvres roses !</l>
     <l n="101" rhyme="b" line_length="6+6">A côté de sa sœur elle s'en vint s'asseoir.</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Souré-Ha demeurait pensive sans la voir,</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Sans l'entendre, à son rêve intérieur fidèle.</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">La cadette sourit, se pencha plus près d'elle,</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Et murmura tout bas ce seul mot : « Thaéri ! »</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un chevreau peureux et qui cherche un abri,</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Souré-Ha, tressaillant à ce nom tout entière,</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">En trouble, se tourna vers celle qui derrière</l>
     <l n="109" rhyme="b" line_length="6+6">Plongeait dans son regard un regard curieux.</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Rougissante de honte, elle baissa les yeux.</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">« Je m'en doutais déjà, dit Samhisis ; tu l'aimes !</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'est assez longtemps vous cacher de vous-mêmes.</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Tout à l'heure il viendra, comme il fait chaque jour,</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Et je prétends sur toi détourner son amour.</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">— Tu te trompes, ma sœur, dit Souré-Ha, confuse ;</l>
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Et je ne sais quel dieu t'a conseillé ta ruse.</l>
     <l n="117" rhyme="b" line_length="6+6">— Tu l'aimes, j'en suis sûre ; et s'il vient aujourd'hui,</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Il saura quel bonheur était là, près de lui.</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">— C'est toi seule qu'il aime, et que seule il appelle ;</l>
     <l n="120" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand donc à ses vœux te montras-tu rebelle ?</l>
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">A quoi bon ces discours, ma sœur ? Toi-même, hier,</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Ne me parlais-tu pas de son port libre et fier ?</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">N'as-tu pas, l'autre jour, ôté pour lui ton voile ?</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis qu'il t'aperçut, comme une blanche étoile,</l>
     <l n="125" rhyme="b" line_length="6+6">Par un beau soir, portant l'amphore au puits sacré,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">N'as-tu pas vu grandir l'amour qu'il t'a juré ?</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">D'où vient que sans raison ta bouche le renie ?</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">— Je m'amusais de lui, voilà tout. L'insomnie</l>
     <l n="129" rhyme="b" line_length="6+6">N'a pas à mon chevet cloué son souvenir</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Comme au tien. Tu pâlis quand tu l'entends venir.</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">J'y songe à peine ; toi, tu pleures dans l'attente.</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">— Je te dis que c'est toi qu'il aime ! Et sous sa tente</l>
     <l n="133" rhyme="b" line_length="6+6">C'est pour toi qu'à genoux il invoque Rhéa.</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est pas pour aimer, moi, qu'Ammon me créa.</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">— Si tu ne l'aimes pas, alors pourquoi ton trouble ?</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Pourquoi cette rougeur si prompte qui redouble ?</l>
     <l n="137" rhyme="b" line_length="6+6">Ces membres affaissés, ce muet embarras,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi pleures-tu donc, si tu ne l'aimes pas ?</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">D'ailleurs, si tu dis vrai, si c'est moi qu'il adore,</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Si c'est moi qu'aujourd'hui son désir cherche encore,</l>
     <l n="141" rhyme="b" line_length="6+6">Moi, je ne l'aime pas ; et peut-être demain</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'ombre sous la sienne aura frémi ta main.</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Espère, ô Souré-Ha ! J'ai fait un autre rêve.</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">Écoute ! Dans la pourpre, hier, près de la grève,</l>
     <l n="145" rhyme="b" line_length="6+6">Au milieu de soldats, et leurs chefs à ses flancs,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">A son poing fort les traits de quatre chevaux blancs,</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">Rhamsès passait, debout sur son char qui rayonne.</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un flot de poussière autour qui tourbillonne,</l>
     <l n="149" rhyme="b" line_length="6+6">Son front mâle brillait sous la tiare d'or.</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Son regard souverain, en un splendide essor,</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la ville en rumeur et sur son peuple immense,</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">S'abaissait plein d'orgueil, et pourtant de clémence ;</l>
     <l n="153" rhyme="b" line_length="6+6">Il rencontra le mien ; ô mystère inconnu !</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'éclair à mon cœur subitement venu,</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">Je blêmis, et clouée à ma place, passive,</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Je crus que s'avançait dans la lumière vive</l>
     <l n="157" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque fils de Rhéa, quelque dieu tout puissant !</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">En moi ce souvenir est toujours renaissant.</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">Le cortège passa ; je l'admire sans cesse.</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis lors, Souré-Ha, je connais la tristesse.</l>
     <l n="161" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! Le beau sort serait de réunir sur moi</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">La puissance et l'amour de Rhamsès, le grand roi ;</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">De régner sur celui qui règne sur la terre ;</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">De l'asservir lui-même ainsi qu'un tributaire ;</l>
     <l n="165" rhyme="b" line_length="6+6">D'être reine et de voir les peuples assemblés</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">Se courber sous mon souffle ainsi qu'un champ de blés ! »</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Le fils d'Aménophis, Rhamsès, que Phré protège,</l>
     <l n="168" rhyme="a" line_length="6+6">Las d'encens, a chassé loin de lui son cortège,</l>
     <l n="169" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sombre, vient s'asseoir sur des gradins portés</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">Par des captifs d'argent, de bronze et d'or sculptés.</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Son œil terne s'emplit d'indicibles détresses ;</l>
     <l n="172" rhyme="a" line_length="6+6">Sa barbe est inflexible et pend en larges tresses.</l>
     <l n="173" rhyme="b" line_length="6+6">Comme dans le granit ses traits semblent pétris.</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">Impassible, il est là, plus calme qu'Osiris.</l>
     <l n="175" rhyme="a" line_length="6+6">Il songe et l'on dirait, à ses lèvres si pâles,</l>
     <l n="176" rhyme="a" line_length="6+6">Typhon, le dieu commis aux vengeances fatales.</l>
     <l n="177" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque puissant qu'il soit, il a des jours mauvais</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">Qui par tous ses vouloirs assouvis lui sont faits.</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Il est frère des dieux, maître des rois esclaves ;</l>
     <l n="180" rhyme="a" line_length="6+6">Son char lourd fait couler du sang par chaudes laves ;</l>
     <l n="181" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il arrive une heure où les coupes en vain</l>
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">Lui versent les cruels projets avec le vin.</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le néant il voit déjà fondre sa gloire ;</l>
     <l n="184" rhyme="a" line_length="6+6">L'abîme est sans échos, sans éclairs sa mémoire.</l>
     <l n="185" rhyme="b" line_length="6+6">Il ne peut sans répit faire la guerre. Il a,</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les plans colossaux que l'orgueil assembla,</l>
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">Vingt peuples pour bâtir son palais et sa tombe.</l>
     <l n="188" rhyme="a" line_length="6+6">Il fait du doigt un signe. Alors un homme tombe</l>
     <l n="189" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la fosse où grommelle un lion favori.</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">Un jour, nul ne dit plus : « Le roi Rhamsès a ri ! »</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Il ne sait inventer de délices nouvelles,</l>
     <l n="192" rhyme="a" line_length="6+6">Et connaît les plaisirs des femmes les plus belles ;</l>
     <l n="193" rhyme="b" line_length="6+6">Il émousse à la fin dans leurs yeux ses yeux froids ;</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">Il les détourne aussi de tout, le roi des rois !</l>
     <l n="195" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'univers conquis son char est la charrue ;</l>
     <l n="196" rhyme="a" line_length="6+6">L'humanité servile à son trône se rue,</l>
     <l n="197" rhyme="b" line_length="6+6">Et contemple en tremblant ses sourcils épiés ;</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">La beauté, l'or, la myrrhe, il les foule à ses pieds ;</l>
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Il peut tout ; il s'ennuie, et le monde le raille ;</l>
     <l n="200" rhyme="a" line_length="6+6">Il est homme, et plus frêle ici-bas qu'une paille.</l>
     <l n="201" rhyme="b" line_length="6+6">Vimupht, le serviteur qui veille à ses côtés,</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui d'avance tient ses ordres apprêtés,</l>
     <l n="203" rhyme="a" line_length="6+6">Fit un geste ; et l'eunuque à la face glacée</l>
     <l n="204" rhyme="a" line_length="6+6">Frappa trois fois des mains devant le gynécée.</l>
     <l n="205" rhyme="b" line_length="6+6">Une porte aussitôt sur les tapis moelleux</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">Roula sans bruit. Alors, entre des brouillards bleus,</l>
     <l n="207" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la salle envahie avec un frais murmure,</l>
     <l n="208" rhyme="a" line_length="6+6">Comme des flancs ouverts de la grenade mûre</l>
     <l n="209" rhyme="b" line_length="6+6">Ruissellent à l'envi la nacre et le carmin,</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">Cent femmes, se pressant par le même chemin,</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Parurent, foule agile aux grâces ingénues.</l>
     <l n="212" rhyme="a" line_length="6+6">Toutes devant Rhamsès, les unes demi-nues,</l>
     <l n="213" rhyme="b" line_length="6+6">Les autres le corps ceint d'un voile transparent,</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Vinrent, selon le rite, et leur âge, et leur rang,</l>
     <l n="215" rhyme="a" line_length="6+6">Molle ondulation de poses provocantes,</l>
     <l n="216" rhyme="a" line_length="6+6">écrin épanoui de lèvres éloquentes,</l>
     <l n="217" rhyme="b" line_length="6+6">Chaîne adorable où tout chaînon vaut un trésor.</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout autour fumaient les cassolettes d'or ;</l>
     <l n="219" rhyme="a" line_length="6+6">Et les désirs flottaient dans l'air plein de spirales,</l>
     <l n="220" rhyme="a" line_length="6+6">Aux chants voluptueux des harpes inégales ;</l>
     <l n="221" rhyme="b" line_length="6+6">Et les voix des castrats au fond montaient en chœur.</l>
     <l n="222" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le roi sur son trône était un dieu sans cœur.</l>
     <l n="223" rhyme="a" line_length="6+6">Confuses, près de lui, ses quatre favorites,</l>
     <l n="224" rhyme="a" line_length="6+6">Ta-Hé, Thméa, la blonde aux mains toutes petites,</l>
     <l n="225" rhyme="b" line_length="6+6">Rhamel aux bras ambrés, et Marphris aux grands yeux,</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">S'assirent. Puis, le reste en cercle harmonieux</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">Se groupa loin du maître à la morte pensée,</l>
     <l n="228" rhyme="a" line_length="6+6">Chacune par le fouet de l'eunuque cassée.</l>
     <l n="229" rhyme="b" line_length="6+6">Celui-ci de nouveau frappa trois coups. Alors</l>
     <l n="230" rhyme="b" line_length="6+6">S'élancèrent au rythme où s'enfièvrent leurs corps</l>
     <l n="231" rhyme="a" line_length="6+6">Des esclaves dansant au son de la cithare,</l>
     <l n="232" rhyme="a" line_length="6+6">La molle ibérienne et la svelte barbare,</l>
     <l n="233" rhyme="b" line_length="6+6">La jeune fille aux dents si blanches, au cou noir,</l>
     <l n="234" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sourit de passer devant chaque miroir,</l>
     <l n="235" rhyme="a" line_length="6+6">Et la circassienne indolente et massive,</l>
     <l n="236" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'autres qui faisaient dans leur gaîté lascive</l>
     <l n="237" rhyme="b" line_length="6+6">Reluire l'éclat nu de leurs formes au jour,</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">Ou sonner les anneaux de leurs bras, tour à tour.</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Le roi dédaigna tout ; jusqu'à la plus aimée,</l>
     <l n="240" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'à Marphris, qui vint, rieuse et parfumée,</l>
     <l n="241" rhyme="b" line_length="6+6">Lui tendre l'échiquier qui sait vaincre l'ennui.</l>
     <l n="242" rhyme="b" line_length="6+6">Toutes sur un signal s'éloignèrent de lui,</l>
     <l n="243" rhyme="a" line_length="6+6">Tête basse, et, frappant ensemble leurs poitrines,</l>
     <l n="244" rhyme="a" line_length="6+6">Déchiraient sur leurs seins gonflés les gazes fines,</l>
     <l n="245" rhyme="b" line_length="6+6">Pleuraient d'avoir perdu la faveur du grand roi,</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">Qui devant leurs beautés, nul ne savait pourquoi,</l>
     <l n="247" rhyme="a" line_length="6+6">y restait insensible, et tel qu'un sphinx de pierre.</l>
     <l n="248" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il fut seul, Rhamsès releva sa paupière</l>
     <l n="249" rhyme="b" line_length="6+6">En regardant Vimupht, qui, prosterné plus bas,</l>
     <l n="250" rhyme="b" line_length="6+6">Presque à genoux, lui dit : « O roi ! Dans les combats</l>
     <l n="251" rhyme="a" line_length="6+6">Égal à Phré, le dieu qui brûle solitaire ;</l>
     <l n="252" rhyme="a" line_length="6+6">Roi, très chéri d'Ammon, tu domines la terre ;</l>
     <l n="253" rhyme="b" line_length="6+6">Commande à ton esclave ! Entendre est obéir !</l>
     <l n="254" rhyme="b" line_length="6+6">Si je manque à ton ordre, il me faudra mourir.</l>
     <l n="255" rhyme="a" line_length="6+6">Roi, j'écoute. » — et Rhamsès lui dit : « Avant une heure,</l>
     <l n="256" rhyme="a" line_length="6+6">Malgré tous ses refus et son père qui pleure,</l>
     <l n="257" rhyme="b" line_length="6+6">Il me faut Samhisis, la fille du savant ! »</l>
     <l n="258" rhyme="b" line_length="6+6">Alors il se leva, puis sortit en rêvant.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="259" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond des corridors, dans sa grave retraite,</l>
     <l n="260" rhyme="a" line_length="6+6">Memmaratkha toujours se renferme. Il s'arrête,</l>
     <l n="261" rhyme="b" line_length="6+6">Comme en extase, auprès d'un cippe déterré,</l>
     <l n="262" rhyme="b" line_length="6+6">Par les griffes du temps monolithe échancré ;</l>
     <l n="263" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, sur des papyrus couverts d'hiéroglyphes,</l>
     <l n="264" rhyme="a" line_length="6+6">Approfondit leur sens qui se cache aux pontifes,</l>
     <l n="265" rhyme="b" line_length="6+6">Médite un autre arcane, héritage plus vieux,</l>
     <l n="266" rhyme="b" line_length="6+6">Ou déchiffre un par un les cartouches des dieux.</l>
     <l n="267" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi jaune que l'est la peau d'une momie,</l>
     <l n="268" rhyme="a" line_length="6+6">Sous la lampe jamais éteinte ! Unique amie !</l>
     <l n="269" rhyme="b" line_length="6+6">Son crâne large et ras se plisse abondamment.</l>
     <l n="270" rhyme="b" line_length="6+6">Silencieux, perdu dans son recueillement,</l>
     <l n="271" rhyme="a" line_length="6+6">Plein d'horreur, il épelle un livre fatidique</l>
     <l n="272" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les rites anciens qu'un prêtre mort indique,</l>
     <l n="273" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous les jours de feu, tous les soirs constellés,</l>
     <l n="274" rhyme="b" line_length="6+6">Il sonde avec Hermès les siècles écoulés.</l>
     <l n="275" rhyme="a" line_length="6+6">Sa robe aux bords salis serpente sur les dalles ;</l>
     <l n="276" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur les bouts pointus de ses larges sandales</l>
     <l n="277" rhyme="b" line_length="6+6">Un nombre s'illumine en traits mystérieux.</l>
     <l n="278" rhyme="b" line_length="6+6">Que le Nil, débordé de son lit, furieux,</l>
     <l n="279" rhyme="a" line_length="6+6">Menace d'engloutir Memphis sur son passage :</l>
     <l n="280" rhyme="a" line_length="6+6">Il n'aurait aucun pli d'effroi sur le visage ;</l>
     <l n="281" rhyme="b" line_length="6+6">Sans entendre, sans voir, sans un geste, il mourrait ;</l>
     <l n="282" rhyme="b" line_length="6+6">Car il cherche l'obscur et terrible secret ;</l>
     <l n="283" rhyme="a" line_length="6+6">Car son regard perçant plonge à travers le vide,</l>
     <l n="284" rhyme="a" line_length="6+6">Car son doigt décharné qu'il promène est avide</l>
     <l n="285" rhyme="b" line_length="6+6">De soulever enfin le grand voile d'Isis.</l>
     <l n="286" rhyme="b" line_length="6+6">Il vit tout seul au sein d'un rêve immense assis.</l>
     <l n="287" rhyme="a" line_length="6+6">Déjà l'ombre au dehors croissait dans les savanes.</l>
     <l n="288" rhyme="a" line_length="6+6">C'était, loin des faubourgs, l'heure où les caravanes</l>
     <l n="289" rhyme="b" line_length="6+6">Vont replier la tente, et sur les sables blancs</l>
     <l n="290" rhyme="b" line_length="6+6">Reprendre le chemin du désert, à pas lents.</l>
     <l n="291" rhyme="a" line_length="6+6">Quelqu'un entré sans bruit souilla l'austère asile</l>
     <l n="292" rhyme="a" line_length="6+6">Du vieux mage, et lui dit : « Sors du songe où s'exile</l>
     <l n="293" rhyme="b" line_length="6+6">Ta vie ! Écoute-moi ! Lève ton corps penché !</l>
     <l n="294" rhyme="b" line_length="6+6">Et si dans quelque membre un muscle moins séché</l>
     <l n="295" rhyme="a" line_length="6+6">Sous un reflet royal peut tressaillir de joie,</l>
     <l n="296" rhyme="a" line_length="6+6">Sois content, car Rhamsès est celui qui m'envoie !</l>
     <l n="297" rhyme="b" line_length="6+6">Le bien-aimé puissant d'Ammon-Ra, le soutien</l>
     <l n="298" rhyme="b" line_length="6+6">Des cinq fils de Rhéa, mon roi, comme le tien,</l>
     <l n="299" rhyme="a" line_length="6+6">Daigne, c'est un honneur suprême pour ta race,</l>
     <l n="300" rhyme="a" line_length="6+6">Sur Samhisis, ta fille, ouvrir les yeux par grâce.</l>
     <l n="301" rhyme="b" line_length="6+6">Demain dans son palais en reine elle vivra,</l>
     <l n="302" rhyme="b" line_length="6+6">Et le peuple à ses pieds ainsi l'adorera.</l>
     <l n="303" rhyme="a" line_length="6+6">Pour ton obéissance, ô vieux prêtre ! Il te laisse</l>
     <l n="304" rhyme="a" line_length="6+6">Souré-Ha, car il prend pitié de ta vieillesse,</l>
     <l n="305" rhyme="b" line_length="6+6">Et te donne en surplus dans ces coffrets pesants,</l>
     <l n="306" rhyme="b" line_length="6+6">Pour le prix qu'il te doit, ces précieux présents.</l>
     <l n="307" rhyme="a" line_length="6+6">Réponds ! » — Memmaratkha laissa l'homme tout dire,</l>
     <l n="308" rhyme="a" line_length="6+6">Et sans qu'un poil frémît sur son masque de cire,</l>
     <l n="309" rhyme="b" line_length="6+6">Lui dit : « Tu peux garder aussi bien mes deux parts !</l>
     <l n="310" rhyme="b" line_length="6+6">Prends mes filles, et l'or avec elles. Mais pars !</l>
     <l n="311" rhyme="a" line_length="6+6">Mais va-t'en ! Car la vie est de courte durée,</l>
     <l n="312" rhyme="a" line_length="6+6">Car la science est longue et cette heure est sacrée ! »</l>
     <l n="313" rhyme="b" line_length="6+6">L'envoyé disparut sur-le-champ ; soucieux,</l>
     <l n="314" rhyme="b" line_length="6+6">Le mage avait repris sa lutte avec les dieux.</l>
     <l n="315" rhyme="a" line_length="6+6">Vimupht entra bientôt dans une salle étroite.</l>
     <l n="316" rhyme="a" line_length="6+6">Là, tout près du jet d'eau qui bruit dans l'air moite,</l>
     <l n="317" rhyme="b" line_length="6+6">Les deux sœurs caressaient leurs désirs opposés,</l>
     <l n="318" rhyme="b" line_length="6+6">Songeant, l'une au bonheur modeste, aux longs baisers</l>
     <l n="319" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la grève, le soir, et l'autre, à la paresse</l>
     <l n="320" rhyme="a" line_length="6+6">Du royal gynécée où l'orgueil la caresse,</l>
     <l n="321" rhyme="b" line_length="6+6">Où chacune humilie à son tour sa beauté</l>
     <l n="322" rhyme="b" line_length="6+6">Devant elle et lui paie un tribut mérité.</l>
     <l n="323" rhyme="a" line_length="6+6">« Laquelle est Samhisis de vous deux ? dit l'esclave ;</l>
     <l n="324" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'en signe de bonheur, trois fois elle se lave</l>
     <l n="325" rhyme="b" line_length="6+6">Le visage et les mains dans une eau d'oasis !</l>
     <l n="326" rhyme="b" line_length="6+6">— Parle ! Que lui veux-tu ? C'est moi ! Par l'œil d'Isis !</l>
     <l n="327" rhyme="a" line_length="6+6">N'étais-tu pas hier près du roi, quand la foule</l>
     <l n="328" rhyme="a" line_length="6+6">Affluait devant lui comme une épaisse houle ?</l>
     <l n="329" rhyme="b" line_length="6+6">— Oui, femme ! Il a daigné jeter les yeux sur toi.</l>
     <l n="330" rhyme="b" line_length="6+6">Triste, depuis hier il t'aime ; et c'est pourquoi</l>
     <l n="331" rhyme="a" line_length="6+6">Je viens pour t'emmener. Durci par la science,</l>
     <l n="332" rhyme="a" line_length="6+6">Memmaratkha, ton père, avec insouciance</l>
     <l n="333" rhyme="b" line_length="6+6">Me permet, si je veux, de prendre aussi ta sœur,</l>
     <l n="334" rhyme="b" line_length="6+6">Car tout lien terrestre est brisé dans son cœur.</l>
     <l n="335" rhyme="a" line_length="6+6">— Souré-Ha ! Tu l'entends ! La déesse elle-même</l>
     <l n="336" rhyme="a" line_length="6+6">A pris soin d'exaucer mon souhait. Rhamsès m'aime !</l>
     <l n="337" rhyme="b" line_length="6+6">Son messager vers moi, sur un ordre pressant,</l>
     <l n="338" rhyme="b" line_length="6+6">Accourt, et je le suis, et mon père y consent ! »</l>
     <l n="339" rhyme="a" line_length="6+6">Et la si triomphante et folle jeune fille,</l>
     <l n="340" rhyme="a" line_length="6+6">Sans voir, en ses apprêts, cette larme qui brille</l>
     <l n="341" rhyme="b" line_length="6+6">Aux yeux de Souré-Ha, lui dit : « Dans ton amour,</l>
     <l n="342" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ta simplicité sois heureuse à ton tour !</l>
     <l n="343" rhyme="a" line_length="6+6">Puisque tu préférais un bonheur qu'on ignore,</l>
     <l n="344" rhyme="a" line_length="6+6">Reste donc, et l'attends ! Vers le palais sonore</l>
     <l n="345" rhyme="b" line_length="6+6">Isis me pousse ; adieu ! — va donc ! » dit Souré-Ha,</l>
     <l n="346" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pensait : « Quant à moi, ce jour décidera ! »</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="347" rhyme="a" line_length="6+6">L'horizon au dieu Phré rouvrait ses beaux portiques.</l>
     <l n="348" rhyme="a" line_length="6+6">Cependant par le Nil qui court aux mers antiques,</l>
     <l n="349" rhyme="b" line_length="6+6">Sans peur de l'amphibie au guet sous les roseaux,</l>
     <l n="350" rhyme="b" line_length="6+6">Un homme nage et fend rapidement les eaux.</l>
     <l n="351" rhyme="a" line_length="6+6">A travers les lotus de la berge il arrive</l>
     <l n="352" rhyme="a" line_length="6+6">Et touche aux bords. À peine a-t-il franchi la rive,</l>
     <l n="353" rhyme="b" line_length="6+6">Que sur ses membres nus, sur son torse bronzé,</l>
     <l n="354" rhyme="b" line_length="6+6">Les rayons du soleil dans un air embrasé</l>
     <l n="355" rhyme="a" line_length="6+6">Avaient bu l'eau du fleuve et guéri la fatigue.</l>
     <l n="356" rhyme="a" line_length="6+6">Il est tout jeune et beau. La nature prodigue</l>
     <l n="357" rhyme="b" line_length="6+6">Lui donna plus : la force ; et l'on voit la fierté</l>
     <l n="358" rhyme="b" line_length="6+6">Ennoblir sa démarche avec la volonté.</l>
     <l n="359" rhyme="a" line_length="6+6">Il sait droit devant lui regarder un obstacle ;</l>
     <l n="360" rhyme="a" line_length="6+6">Il n'est pas de ceux-là qui traînent en spectacle</l>
     <l n="361" rhyme="b" line_length="6+6">La blessure d'un cœur lâchement résigné ;</l>
     <l n="362" rhyme="b" line_length="6+6">Pour chérir un supplice atroce, il n'est pas né.</l>
     <l n="363" rhyme="a" line_length="6+6">Il marchait au hasard, solitaire, et très calme ;</l>
     <l n="364" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un dieu méprisant qui réserve sa palme,</l>
     <l n="365" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'ici pour la femme il n'avait qu'un dédain.</l>
     <l n="366" rhyme="b" line_length="6+6">Nul sourire n'usait sa rigueur. Mais soudain</l>
     <l n="367" rhyme="a" line_length="6+6">Il a vu Samhisis paraître, et dans son âme</l>
     <l n="368" rhyme="a" line_length="6+6">Il a senti l'éclair, et le flot d'un cinname</l>
     <l n="369" rhyme="b" line_length="6+6">épanoui l'emplir de langueurs ; et l'espoir</l>
     <l n="370" rhyme="b" line_length="6+6">A fait son pas moins sûr et son regard plus noir.</l>
     <l n="371" rhyme="a" line_length="6+6">Il déplie à la hâte et sur son corps il jette</l>
     <l n="372" rhyme="a" line_length="6+6">Ses vêtements portés hors de l'eau sur sa tête,</l>
     <l n="373" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'élance, tout plein d'une fièvre d'amour,</l>
     <l n="374" rhyme="b" line_length="6+6">Vers le seuil fortuné qu'il revoit chaque jour.</l>
     <l n="375" rhyme="a" line_length="6+6">« C'est gémir trop longtemps, pense-t-il, dans le doute ;</l>
     <l n="376" rhyme="a" line_length="6+6">Tout entière, à la fin, j'ai vidé goutte à goutte</l>
     <l n="377" rhyme="b" line_length="6+6">La coupe des poisons que m'offre cette enfant.</l>
     <l n="378" rhyme="b" line_length="6+6">C'est assez supplier ; l'amour me le défend. »</l>
     <l n="379" rhyme="a" line_length="6+6">Il entre. Souré-Ha, les paupières baissées,</l>
     <l n="380" rhyme="a" line_length="6+6">Seule et triste, suivait le cours de ses pensées ;</l>
     <l n="381" rhyme="b" line_length="6+6">Quand tout près retentit le bruit d'un pas si cher,</l>
     <l n="382" rhyme="b" line_length="6+6">On eût pu voir pâlir et frissonner sa chair.</l>
     <l n="383" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit venait de près, et des ombres voraces</l>
     <l n="384" rhyme="a" line_length="6+6">Couvraient les hauts plafonds, les murs et les terrasses.</l>
     <l n="385" rhyme="b" line_length="6+6">Il était arrivé ; mais un pressentiment</l>
     <l n="386" rhyme="b" line_length="6+6">Le retint sur le seuil, anxieux. Un moment,</l>
     <l n="387" rhyme="a" line_length="6+6">Sans voix, il contempla cette vierge isolée,</l>
     <l n="388" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui pensait à lui, sous sa peine accablée.</l>
     <l n="389" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tout à Samhisis, l'absente, il ne lut pas</l>
     <l n="390" rhyme="b" line_length="6+6">Le douloureux secret de si proches combats.</l>
     <l n="391" rhyme="a" line_length="6+6">D'un seul mot il pouvait en ces yeux faire luire</l>
     <l n="392" rhyme="a" line_length="6+6">Une flamme, en ces pleurs rayonner un sourire.</l>
     <l n="393" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il ne connaissait qu'un nom, et qu'un souci :</l>
     <l n="394" rhyme="b" line_length="6+6">« Samhisis ? cria-t-il ; n'est-elle plus ici ?</l>
     <l n="395" rhyme="a" line_length="6+6">Vous vous taise ! Parlez ! Dites-moi qu'elle est morte,</l>
     <l n="396" rhyme="a" line_length="6+6">Plutôt que pour un autre elle ait franchi la porte !</l>
     <l n="397" rhyme="b" line_length="6+6">Je saurais me venger. — Hélas ! dit Souré-Ha,</l>
     <l n="398" rhyme="b" line_length="6+6">Dont le si pur visage à sa voix s'empourpra ;</l>
     <l n="399" rhyme="a" line_length="6+6">Rhamsès est plus qu'un homme, et loin de tous il siège ;</l>
     <l n="400" rhyme="a" line_length="6+6">Et ses aïeux divins le gardent de tout piège !</l>
     <l n="401" rhyme="b" line_length="6+6">— Voilà donc le bonheur qu'elle préfère ! Hé quoi !</l>
     <l n="402" rhyme="b" line_length="6+6">Tous mes serments n'étaient, pour la fille sans foi,</l>
     <l n="403" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un vain jeu, qu'un mensonge ! Au long récit des rêves</l>
     <l n="404" rhyme="a" line_length="6+6">Que je faisais pour nous, en ces heures trop brèves,</l>
     <l n="405" rhyme="b" line_length="6+6">A genoux à ses pieds, et les yeux dans ses yeux,</l>
     <l n="406" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être songeait-elle à ce sort glorieux !</l>
     <l n="407" rhyme="a" line_length="6+6">O honte ! Elle accepta pour elle un rang infâme !</l>
     <l n="408" rhyme="a" line_length="6+6">C'est le fouet de l'eunuque insolent et sans âme</l>
     <l n="409" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'elle couru chercher sans horreur, sans regret</l>
     <l n="410" rhyme="b" line_length="6+6">Pour le crédule amant qui vers elle accourait !</l>
     <l n="411" rhyme="a" line_length="6+6">— Peut-être existe-t-il quelqu'une plus fidèle,</l>
     <l n="412" rhyme="a" line_length="6+6">Dont l'amour deviné vous consolera d'elle. »</l>
     <l n="413" rhyme="b" line_length="6+6">Et pourpre, elle n'osa lui dire un mot de plus.</l>
     <l n="414" rhyme="b" line_length="6+6">Le jeune homme, la voix et les traits résolus :</l>
     <l n="415" rhyme="a" line_length="6+6">« Souré-Ha ! Je ne sais si les autres oublient ;</l>
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">J'ignore si les cœurs ici-bas se délient ;</l>
     <l n="417" rhyme="b" line_length="6+6">Mais moi, je ne veux pas oublier, et je sens</l>
     <l n="418" rhyme="b" line_length="6+6">Une soif de vengeance envahir tous mes sens ;</l>
     <l n="419" rhyme="a" line_length="6+6">La jalousie étreint et brûle tout mon être ;</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Par Typhon ! Souré-Ha, je le saurai peut-être,</l>
     <l n="421" rhyme="b" line_length="6+6">Si la mort peut aussi délivrer de l'amour ! »</l>
     <l n="422" rhyme="b" line_length="6+6">Et, repassant le seuil, il s'enfuit sans retour.</l>
     <l n="423" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un ramier blessé qui dans les airs tournoie</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">Poursuivi par le bec d'un sombre oiseau de proie,</l>
     <l n="425" rhyme="b" line_length="6+6">Souré-Ha mesurait l'abîme de son sort.</l>
     <l n="426" rhyme="b" line_length="6+6">« Comme il l'aime ! Dit-elle. Eh bien ! Mieux vaut la mort.</l>
     <l n="427" rhyme="a" line_length="6+6">C'est moi qu'il frappera ; moi, qui mourrai, contente</l>
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">Si c'est lui qui me tue, en ses bras palpitante ! »</l>
     <l n="429" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit dans le vieux Nil baignait son pied charmant,</l>
     <l n="430" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sereine, invitait l'homme au recueillement.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="431" rhyme="a" line_length="6+6">Rêves inassouvis des amours impossibles,</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Rongerez-vous toujours de vos dents invincibles</l>
     <l n="433" rhyme="b" line_length="6+6">Le misérable fou qui de vous s'est épris ?</l>
     <l n="434" rhyme="b" line_length="6+6">Quoi ! Parce qu'aux éveils de la chair, et surpris</l>
     <l n="435" rhyme="a" line_length="6+6">Par les vagues chaleurs montant d'une étincelle,</l>
     <l n="436" rhyme="a" line_length="6+6">Il but l'amer venin qu'un azur faux recèle,</l>
     <l n="437" rhyme="b" line_length="6+6">Serpents mélodieux, le mordrez-vous toujours ?</l>
     <l n="438" rhyme="b" line_length="6+6">Ne fuirez-vous jamais, charmes de ses beaux jours ?</l>
     <l n="439" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce un crime d'aimer ? C'est donc un culte impie</l>
     <l n="440" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'amour ? Jusqu'à quand faudra-t-il qu'on expie</l>
     <l n="441" rhyme="b" line_length="6+6">Les parfums qu'on brûla sur l'ineffable autel ?</l>
     <l n="442" rhyme="b" line_length="6+6">Le songe des vingt ans doit-il être immortel ?</l>
     <l n="443" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme est né pour souffrir, oublier et se taire ;</l>
     <l n="444" rhyme="a" line_length="6+6">C'est un homme, celui qui dans la route austère</l>
     <l n="445" rhyme="b" line_length="6+6">Marche vite à son but, les deux bras en avant,</l>
     <l n="446" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne se tourne pas aux surprises du vent.</l>
     <l n="447" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'importe l'horizon ? Sans rappels en arrière,</l>
     <l n="448" rhyme="a" line_length="6+6">Le fort ne se résout jamais à la prière.</l>
     <l n="449" rhyme="b" line_length="6+6">Que peut-il espérer, celui qu'un souvenir</l>
     <l n="450" rhyme="b" line_length="6+6">étreint plus qu'un remords, et qui ne peut bannir</l>
     <l n="451" rhyme="a" line_length="6+6">Le mirage infécond de sa jeunesse vaine ;</l>
     <l n="452" rhyme="a" line_length="6+6">Qui lui-même resserre autour de lui sa chaîne,</l>
     <l n="453" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa prison factice est son propre geôlier,</l>
     <l n="454" rhyme="b" line_length="6+6">Et, n'osant pas mourir, ne veut pas oublier ?</l>
     <l n="455" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis trois jours et trois mortelles nuits, farouche,</l>
     <l n="456" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un fauve affamé qui roule son œil louche,</l>
     <l n="457" rhyme="b" line_length="6+6">Thaéri frémissant rôde autour du palais</l>
     <l n="458" rhyme="b" line_length="6+6">Où Samhisis se mire aux feux des bracelets.</l>
     <l n="459" rhyme="a" line_length="6+6">Prêt à frapper, dans l'ombre, attentif, il épie.</l>
     <l n="460" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis ces trois longs jours, dans son secret tapie,</l>
     <l n="461" rhyme="b" line_length="6+6">Soué-Ha par des dons a gagné la faveur</l>
     <l n="462" rhyme="b" line_length="6+6">Des gardiens, et gaîment veille auprès de sa sœur.</l>
     <l n="463" rhyme="a" line_length="6+6">Mais peut-être bientôt viendra l'heure indécise</l>
     <l n="464" rhyme="a" line_length="6+6">Où doit partir le trait que la vengeance aiguise,</l>
     <l n="465" rhyme="b" line_length="6+6">Car cette nuit Rhamsès veut fêter Samhisis.</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">Il est aux bords du Nil une ronde oasis ;</l>
     <l n="467" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'est là qu'il ira. — Courage ! Voici l'heure</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'âme se roidit au fond du corps qui pleure.</l>
     <l n="469" rhyme="b" line_length="6+6">Regarde si ton arc, jeune homme, est bien tendu ;</l>
     <l n="470" rhyme="b" line_length="6+6">Jeune fille, aguerris ton regard éperdu !</l>
     <l n="471" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis longtemps déjà sous les dunes de sable</l>
     <l n="472" rhyme="a" line_length="6+6">Phré cachait le brasier de son disque implacable.</l>
     <l n="473" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà le fleuve au loin reflétait mille feux ;</l>
     <l n="474" rhyme="b" line_length="6+6">Tout un peuple attendait sur la grève, envieux</l>
     <l n="475" rhyme="a" line_length="6+6">D'étaler son opprobre en concerts d'allégresse.</l>
     <l n="476" rhyme="a" line_length="6+6">Le roi venait. Et belle et savourant l'ivresse,</l>
     <l n="477" rhyme="b" line_length="6+6">Sous un dais fastueux, par vingt femmes porté,</l>
     <l n="478" rhyme="b" line_length="6+6">Samhisis s'avançait heureuse à son côté,</l>
     <l n="479" rhyme="a" line_length="6+6">Projetant ses lueurs d'en haut sur une foule</l>
     <l n="480" rhyme="a" line_length="6+6">Qui lui semble un tapis vivant que son pied foule.</l>
     <l n="481" rhyme="b" line_length="6+6">Aux hommages rendus pour la première fois,</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">Elle croyait, parmi les parfums et les voix,</l>
     <l n="483" rhyme="a" line_length="6+6">Sentir comme un lotus divin dans sa prunelle.</l>
     <l n="484" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! Ce soir, le passé, qu'il était mort en elle !</l>
     <l n="485" rhyme="b" line_length="6+6">Au milieu des flambeaux et des astres, au bruit</l>
     <l n="486" rhyme="b" line_length="6+6">Du cortège pompeux qui la guide et la suit,</l>
     <l n="487" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils étaient loin, ses jours de paix et d'innocence,</l>
     <l n="488" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le toit paternel qu'un jeune amour encense !</l>
     <l n="489" rhyme="b" line_length="6+6">Comme elle avait alors oublié Thaéri !</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">Souré-Ha, toujours prête à retenir un cri,</l>
     <l n="491" rhyme="a" line_length="6+6">L'escortait, pâle, en proie à sa muette angoisse,</l>
     <l n="492" rhyme="a" line_length="6+6">Et le sein soulevé sous la main qui le froisse.</l>
     <l n="493" rhyme="b" line_length="6+6">Mais avec plus de hâte aussi, sur le parcours</l>
     <l n="494" rhyme="b" line_length="6+6">Elle paraît chercher quelqu'un aux alentours.</l>
     <l n="495" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin, sorti de l'ombre, un homme noir se dresse</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Derrière elle : « Ma tâche est faite. Avec adresse,</l>
     <l n="497" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai pu suivre celui que tu m'as indiqué ;</l>
     <l n="498" rhyme="b" line_length="6+6">Là-bas, dans les roseaux, il se tient embusqué,</l>
     <l n="499" rhyme="a" line_length="6+6">L'arc en main, à l'endroit où le Nil fait un coude,</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la digue à laquelle une oasis se soude.</l>
     <l n="501" rhyme="b" line_length="6+6">— C'est bien ! dit Souré-Ha ; tiens ! Prends vite, et t'enfuis ! »</l>
     <l n="502" rhyme="b" line_length="6+6">Il disparut d'un bond. Le Nil flamboyait. Puis</l>
     <l n="503" rhyme="a" line_length="6+6">Il emporta bientôt sur les canges royales</l>
     <l n="504" rhyme="a" line_length="6+6">Le cortège et les chants des lyres triomphales.</l>
     <l n="505" rhyme="b" line_length="6+6">« Que regardes-tu donc, ma sœur, autour de toi ?</l>
     <l n="506" rhyme="b" line_length="6+6">Dit Samhisis. Je veux que ce soir, près de moi,</l>
     <l n="507" rhyme="a" line_length="6+6">Chacune ait sa chanson comme sa banderole.</l>
     <l n="508" rhyme="a" line_length="6+6">Tous tes désirs, dis-les. N'as-tu pas ma parole ?</l>
     <l n="509" rhyme="b" line_length="6+6">Parle ! » — Alors, Souré-Ha : « Si je te demandais</l>
     <l n="510" rhyme="b" line_length="6+6">De m'asseoir à ta place un instant sous ton dais,</l>
     <l n="511" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'essayer un peu ta pose et ta parure ?</l>
     <l n="512" rhyme="a" line_length="6+6">J'en serais plus rieuse après, je te le jure ! »</l>
     <l n="513" rhyme="b" line_length="6+6">Ce caprice jaloux sut plaire à Samhisis.</l>
     <l n="514" rhyme="b" line_length="6+6">Comme la conque d'or de la déesse Isis,</l>
     <l n="515" rhyme="a" line_length="6+6">La cange suit le fleuve auguste en sa descente.</l>
     <l n="516" rhyme="a" line_length="6+6">Souré-Ha sous le dais se tient, éblouissante ;</l>
     <l n="517" rhyme="b" line_length="6+6">Et tandis que son être est brisé de douleurs,</l>
     <l n="518" rhyme="b" line_length="6+6">En s'efforçant de rire, elle arrête les pleurs,</l>
     <l n="519" rhyme="a" line_length="6+6">Les derniers, que ramène une pensée amère.</l>
     <l n="520" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'elle était belle ainsi, dans sa gloire éphémère !</l>
     <l n="521" rhyme="b" line_length="6+6">Belle comme l'étoile au ciel tout constellé</l>
     <l n="522" rhyme="b" line_length="6+6">Qui surgit et qui meurt après avoir brillé !</l>
     <l n="523" rhyme="a" line_length="6+6">Mais près des joncs mêlant sur les bords verts de l'île</l>
     <l n="524" rhyme="a" line_length="6+6">Leurs rameaux plus touffus, la barque vient, tranquille.</l>
     <l n="525" rhyme="b" line_length="6+6">Aussitôt Thaéri s'est levé dans la nuit.</l>
     <l n="526" rhyme="b" line_length="6+6">Il croit voir Samhisis ; — et la corde sans bruit</l>
     <l n="527" rhyme="a" line_length="6+6">Sous ses doigts est tendue. — Il demeure immobile</l>
     <l n="528" rhyme="a" line_length="6+6">Une seconde. Il vise avec un art habile.</l>
     <l n="529" rhyme="b" line_length="6+6">Puis la corde a vibré… ce ne fut qu'un soupir.</l>
     <l n="530" rhyme="b" line_length="6+6">L'âme de Souré-Ha qui rêvait de partir</l>
     <l n="531" rhyme="a" line_length="6+6">S'envola. — Son beau corps roulait dans le sillage.</l>
     <l n="532" rhyme="a" line_length="6+6">Ce soir, les caïmans qui rôdaient sur la plage</l>
     <l n="533" rhyme="b" line_length="6+6">Se sont repus entre eux dans un double festin,</l>
     <l n="534" rhyme="b" line_length="6+6">Car le flot ne rendit nul cadavre au matin.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>