<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LA CHANSON DE MAHALL</title>
    <author>Léon Dierx</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">24</measure>
    <measure unit="line">178</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Léon Dierx_la-chanson-de-mahall</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LA CHANSON DE MAHALL</title>
     <author>Léon Dierx</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LA CHANSON DE MAHALL</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">C'est un soir calme ; un souffle aux aromes subtils</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Vanne de fleurs en fleurs, et du parc aux collines,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Le pollen qu'il dépose aux pointes des pistils ;</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Un soir d'été serein, aux étoiles câlines.</l>
     <l n="5" line_length="6+6">La lune magnétique arrose les halliers ;</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Et dans l'herbe, pareils à deux grands boucliers</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Chus d'un duel gigantesque en preuve pour l'histoire,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Dorment deux lacs jaloux, d'acier blanc criblé d'or.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" line_length="6+6">À la tour du château s'éclaire l'oratoire</l>
     <l n="10" line_length="6+6">De Gemma. — par accès, le long du corridor,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Comme l'appel lointain d'un blessé qu'on emporte,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Se répète un soupir traînant de porte en porte.</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Hors la fenêtre rouge aux deux barres en croix,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Tout reste abandonné dans l'antique demeure ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Hors la plainte du vent, rien n'élève la voix.</l>
     <l n="16" line_length="6+6">C'est qu'une femme est là, qui souffre, prie, et pleure !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17" line_length="6+6">Sur d'étroites cloisons pèse le dôme obscur ;</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Mais un haut lampadaire est dressé près du mur,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Et vers un portrait d'homme au noir sourcil projette</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Les tremblantes lueurs d'une lampe d'argent.</l>
     <l n="21" line_length="6+6">L'âme du mort revit sur l'image inquiète,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Sans cesse du front blême aux lèvres voltigeant.</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Au dossier blasonné de sa chaise ducale,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Croisant les doigts, se tient Gemma, muette et pâle,</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Immobile, debout, jeune et belle, en grand deuil.</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Son bras luit à travers le crêpe qui le voile ;</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Et l'on voit un foyer de tristesse et d'orgueil</l>
     <l n="28" line_length="6+6">En ses yeux maintenus fixement vers la toile.</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Dans son cadre d'ébène un très large miroir</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Réfléchit le portrait de l'homme au sourcil noir,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">La veuve comme un spectre, et les sombres tentures</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Qui viennent s'écraser partout sur le tapis ;</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Des filets de lumière alternent aux sculptures.</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Assise à la fenêtre et les sens assoupis,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Une vieille marmonne entre ses dents branlantes</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Des mots qui troublent seuls le vol des heures lentes.</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Tout au fond saigne un christ d'ivoire, et devant lui</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Repose un beau missel incrusté d'armoiries,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Sur le prie-Dieu de chêne, auprès de son étui.</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Un mystère s'amasse au bas des draperies.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="41" line_length="6+6">Et, tout à coup, crispant ses deux mains sur son cœur</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Où bouillonnait le flot grossi de sa douleur,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Gemma se tord, la tête et le buste en arrière.</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Elle arrache ses yeux, à la longue taris,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">De ce regard jamais éteint sous la paupière,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Et, la gorge entr'ouverte à d'impossibles cris,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Marche en se roidissant dans la chambre, suivie</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Par ce regard dardé du fond d'une autre vie.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Elle s'arrête enfin, sans geste, à l'angle clair</l>
     <l n="50" line_length="6+6">De la creuse embrasure où, dans l'ombre baignée,</l>
     <l n="51" line_length="6+6">La vieille à l'autre coin chante sur un vieux air,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Et près de son rouet s'endort, lasse araignée.</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Tout le passé renaît en Gemma, jours par jours ;</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Et flottant sur le parc au hasard des détours,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">La transporte et la roule ainsi dans son supplice :</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="56" line_length="6+6">« Ciel tranquille ! Ciel vaste et profond ! Dont la paix</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Semble s'éterniser sous les nappes d'eau lisse,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Et lointaine descend dans les taillis épais !</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Regard multiplié des nuits, qui nous surveilles !</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Où sont-ils, ces matins aux si fraîches merveilles,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Que, comme vous limpide et pure, j'ai vécus !</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Où le métal uni de mes jeunes prunelles</l>
     <l n="63" line_length="6+6">À sa clarté brisait tous les désirs aigus !</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Où j'allais promenant mes candeurs fraternelles</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Dans le vert paradis des bois pleins de soleil ;</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Où nul visage encor ne hantait mon sommeil !</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Ah ! Tu gisais inerte en mon sein, comme un lâche,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Mon cœur ! Rien ne pouvait t'émouvoir ! Un vautour,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">De son bec implacable, aujourd'hui, sans relâche,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">En te criant : « trop tard ! « te déchire à ton tour ! »</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="71" line_length="6+6">Et tandis que Gemma, d'une étreinte qui broie,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Tourmente sa poitrine au repentir en proie,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">La vieille chante, ainsi qu'en un rêve, tout bas :</l>
    </lg>
    <lg n="7" />
    <lg n="8" />
    <lg n="9">
     <l n="74" line_length="6+6">Gemma sait que Mâhall est une pauvre folle</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Qui l'aime, voilà tout, mais qu'on ne comprend pas.</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Le malheur, dont blêmit sur son front l'auréole</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Sinistre, la rend sourde aux vains mots. — elle entend</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Son remords qui plus haut gronde, lui répétant :</l>
     <l n="79" line_length="6+6">« Trop tard ! Il est trop tard ! Rappelle-toi ! Déroule</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Ce chapelet maudit de tes loisirs ingrats,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Quand les appels vers toi se succédaient en foule,</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Quand sous tes seins, figés alors entre tes bras,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">S'élargissait un vide aux voûtes taciturnes ;</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Quand plaintes et parfums, débordant de leurs urnes,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Ne faisaient rien vibrer en toi, n'embaumaient rien !</l>
     <l n="86" line_length="6+6">À jamais à présent dans la nuit vengeresse,</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Dans l'oubli de ta forme et du martyre ancien,</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Il dort. Nul souvenir assidu ne l'oppresse.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Il a tout rejeté de la vie ; il est mort !</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Eh bien ! Apprends l'amour ! Sous la dent qui te mord,</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Regarde ruisseler tes pleurs expiatoires !</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Vierge, tu souriais aux fièvres de l'amant ;</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Fière de ta beauté, n'ayant pas d'autres gloires,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Tu ne savais répondre à l'ardeur d'un serment.</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Mais femme, ta beauté de marbre encor s'est tue ;</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Et tu ne sentais pas à tes pieds de statue</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Retomber la prière et se fendre le cœur</l>
     <l n="98" line_length="6+6">De l'époux dont tu fus la cruelle pensée ;</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Voilà que son image a vaincu ta torpeur,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Et qu'à son souvenir tu l'aimas, insensée ! »</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="101" line_length="6+6">Elle songe. En dormant Mâhall chante tout bas :</l>
    </lg>
    <lg n="11" />
    <lg n="12" />
    <lg n="13">
     <l n="102" line_length="6+6">— Lorsque chante Mâhall on ne l'écoute pas.</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Gemma songe. « bonheur, plaisir, joie, espérance !</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Quand l'angoisse nous tient et nous courbe impuissants,</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Ces mots qu'on récusait sous leur vague apparence</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Dans leur immensité sont tous éblouissants !</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Oui, le regret, bien plus que l'espoir, aux musiques</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Divines sait mêler des visions magiques !</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Certe, il m'aimait jadis d'un amour effréné,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Usant sur moi l'effort des facultés mortelles,</l>
     <l n="111" line_length="6+6">L'homme qui vers l'espace aveugle s'est tourné,</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Consumé par l'attente au froid de mes prunelles.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Si je n'ai rien compris alors, ni cet amour,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Ni ce vivace espoir de m'animer un jour,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Ni cette volonté, ni sa morne agonie,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">D'où vient qu'à peine seul, mon cœur s'est éveillé,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Lentement, par degrés, de sa longue atonie ?</l>
     <l n="118" line_length="6+6">D'où vient qu'en mon désert un calice a brillé ?</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Que l'idole aussitôt s'est changée en victime,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Et lit profondément dans l'infini sublime</l>
     <l n="121" line_length="6+6">De ce culte perdu qui l'embrase aujourd'hui ? »</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="122" line_length="6+6">Et Gemma vers la chambre où le portrait l'attire</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Se retourne, et revient s'arrêter devant lui.</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Sur ses noirs vêtements pendent ses bras de cire.</l>
     <l n="125" line_length="6+6">— Mâhall reprend son rêve et sa chanson tout bas :</l>
    </lg>
    <lg n="15" />
    <lg n="16">
     <l n="126" line_length="6+6">Les yeux sur le portrait, Gemma ne l'entend pas ;</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Son corps est immobile et sa lèvre est muette,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Mais sa détresse ainsi toujours gonfle son sein :</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129" line_length="6+6">— « ah ! Dans ces yeux ouverts une âme se reflète !</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Et j'y vois clairement tourbillonner l'essaim</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Des vœux et des mépris qui maintenant me rongent !</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Tyranniques regards ! Comme en les miens ils plongent !</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Beaucoup plus haut en moi que les yeux d'un vivant,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Ils parlent nuit et jour et m'ont enfin soumise ;</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Et j'y revois au jeu d'un reflet décevant</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Tous les édens murés de la terre promise !</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Mais les inassouvis s'endorment-ils jamais ?</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Leur donnes-tu l'oubli, toi qui nous le promets,</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Ô mort ? — lui, voudra-t-il m'oublier dans ta fosse ?</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Il n'aimait point alors ! Seule, je sais aimer,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Moi qui sens que ta voix comme toute autre est fausse,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Et qu'à l'heure où sur moi le plomb va se fermer,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Mon amour éternel, martyrisant délice,</l>
     <l n="144" line_length="6+6">M'écrasera les seins de son royal cilice !</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Mais non ! S'il était vrai que pour l'éternité</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Rien ne survît, ô mort ! De l'humaine amertume ;</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Si malgré toi là-bas il n'a rien emporté,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Qui donc met dans ses yeux comme un appel posthume ? »</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="149" line_length="6+6">Et Gemma se rapproche et touche le portrait,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Dont une clarté douce anime chaque trait</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Et la bouche qui luit plus pourpre et semble humide.</l>
     <l n="152" line_length="6+6">— Mâhall sur l'escabeau recommence tout bas :</l>
    </lg>
    <lg n="19" />
    <lg n="20" />
    <lg n="21">
     <l n="153" line_length="6+6">— « non, non ! — pense Gemma, — quelque obstiné fluide</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Jaillit de ces yeux noirs qui ne me quittent pas.</l>
     <l n="155" line_length="6+6">La mort a des secrets plus anciens que la tombe !</l>
     <l n="156" line_length="6+6">L'éclat qui m'enveloppe et sous qui je succombe,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Quel peintre aurait donc su le fixer dans ces yeux ?</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Non ! N'est-ce pas plutôt qu'un être toujours triste</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Me poursuit par delà son exil soucieux ?</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Qu'un amour idéal auquel rien ne résiste</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Triomphe enfin après que les sens sont glacés ?</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Ah ! S'il en est ainsi, chère ombre ! C'est assez !</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Cesse de t'agiter ! Ou vengeance ou victoire,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Vois, je t'aime aujourd'hui plus que tu ne m'aimais !</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Apaise-toi ! Tu peux me sourire et me croire !</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Plus que ne fit le tien, mon cœur saigne à jamais ;</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et j'expie ! Et j'attends l'heure du dernier râle,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Où je m'envolerai vers ta poitrine pâle,</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Plus riche de baisers et de larmes de sang,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Que toi du désespoir de tes élans stériles ! »</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="171" line_length="6+6">— Une flamme qui tremble et qui va faiblissant</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Fait courir sur les murs les ombres plus fébriles ;</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Et la vieille Mâhall chante encore tout bas :</l>
    </lg>
    <lg n="23" />
    <lg n="24">
     <l n="174" line_length="6+6">Gemma vers le tableau n'a plus à faire un pas :</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Elle se penche et joint sa lèvre chaude à celle</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Du portrait, qui lui semble avoir alors souri ;</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Puis recule, frissonne un court moment, chancelle,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Et tombe empoisonnée, et morte, sans un cri !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>