<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Stella Vespera</title>
    <author>Léon Dierx</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">432</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Léon Dierx_stella-vespera</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Stella Vespera</title>
     <author>Léon Dierx</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Stella Vespera</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">L'image de Florence en moi s'était dressée</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Ce soir-là. De nouveau, j'y suivais en pensée</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Les pas silencieux de Stella Vespera.</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Sœur des merveilles d'art qu'un beau siècle inspira,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Elle m'avait charmé comme un pur marbre antique,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Et me hantait depuis, fantôme énigmatique.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" line_length="6+6">On disait sa famille oubliée. Un secret</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Cachait sa vie à tous. On ne la rencontrait</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Que dans quelque musée illustre. Sur sa trace,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Comme un témoin souffert dont l'amour embarrasse,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Une vieille toujours traînait à quelques pas,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Les yeux fixés sur elle, et ne lui parlant pas,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Duègne ou mère, à la fois gardienne et protectrice,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Et tout en murmurant, soumise à son caprice.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Tous les jours, environ une heure avant le soir,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">On la voyait venir du plus désert couloir</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Faire choix d'un portrait de madone ou de dame</l>
     <l n="18" line_length="6+6">En lequel un vieux maître avait mis sa grande âme.</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Elle restait alors, les bras croisés, couvrant</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Le tableau d'un regard de défi, pénétrant</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Et large, d'où partait vers la tête sans vie</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Je ne sais quel éclair de dédain et d'envie.</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Certe, avec ces chefs-d'œuvre au renom magistral</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Elle aurait, sans pâlir, pu lutter d'idéal ;</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Et moi-même, j'avais, au fond des galeries,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Dans quelque coin, derrière un pan des draperies,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Maintes fois contemplé cet entretien muet,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Antagonisme étrange où nul ne remuait</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Du type impérissable et du type éphémère.</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Chacun s'écartait d'elle ainsi que de sa mère.</l>
     <l n="31" line_length="6+6">On lui donnait vingt ans à peine. Une clarté</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Comme un rayonnement entourait sa beauté</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Qui, splendide, éclatait en floraison entière,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Mais se sculptait aussi, comme en un bloc de pierre,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Dans une incomparable et mortelle froideur.</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Ceux que vers elle avait attirés trop d'ardeur</l>
     <l n="37" line_length="6+6">S'étaient sentis vaincus et terrassés sur place</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Par une pesanteur de mépris et de glace</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Qui tombait de ses yeux sans pareils. Son vrai nom,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Nul n'avait jamais pu l'apprendre, disait-on.</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Comme elle apparaissait vers une heure tardive</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Dans les palais, sans bruit, solennelle et pensive,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">On lui trouva bientôt ce nom mystérieux</l>
     <l n="44" line_length="6+6">De Stella Vespera. Personne, jeune ou vieux,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Par prière ou présent, n'avait obtenu d'elle</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Qu'elle posât jamais devant lui pour modèle.</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Elle n'aimait que l'art d'autrefois, et semblait</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Fuir le peintre au travail devant un chevalet.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="49" line_length="6+6">Les curieux, lassés d'un effort inutile,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">La laissaient disparaître au bas d'un péristyle</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Dans l'ombre et dans la foule. On s'était contenté</l>
     <l n="52" line_length="6+6">D'une légende autour de sa sévérité.</l>
     <l n="53" line_length="6+6">On disait qu'autrefois, Stella, sans aucun voile,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Avait brillé, bijou d'un palais, sur la toile,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Conception d'un prince inconnu du pinceau,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Sans rivale, parmi les plus dignes du sceau</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Des maîtres plus heureux dont la gloire se nomme.</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Pour ce corps insensible, on disait qu'un jeune homme,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Un peintre florentin, plus tard s'était épris</l>
     <l n="60" line_length="6+6">D'un amour insensé mais fervent, et pour prix</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Sut animer aussi cette autre Galatée.</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Un soir qu'il l'appelait dans la salle écartée,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Il la sentit tomber dans ses bras doucement.</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Quand il mourut, Stella, fidèle à son amant,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Fut prise du dégoût de sa métamorphose ;</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Et pour se rendormir dans sa première pose</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Comme autrefois, au ciel d'un art patricien,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Voulut chercher son cadre et son palais ancien ;</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Mais soit qu'elle eût perdu la mémoire à cette heure,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Soit que le feu peut-être eût détruit la demeure,</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Elle ne put jamais les trouver. C'est ainsi</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Que Stella, sous l'élan d'un unique souci,</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Errait désespérée, et jalouse de celles</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Qui dans l'orgueil serein des formes immortelles</l>
     <l n="75" line_length="6+6">De musée en musée insultaient son destin.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="76" line_length="6+6">D'autres disaient encore et tenaient pour certain</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Que l'art avait en elle un malfaisant génie,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Dont le regard, tombé sur une œuvre finie,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Changeait la toile exquise en rebut d'atelier.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="80" line_length="6+6">Tel était à Paris le conte familier</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Qui depuis mon retour m'obsédait, plus encore</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Ce soir-là ; car octobre, agitateur sonore,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Semait dans l'air les voix des souvenirs perdus.</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Et ceux-là revenaient en moi plus assidus,</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Tandis qu'avec Centi, sur la berge isolée,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Je suivais pas à pas quelque lointaine allée.</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Je l'avoue, en tout temps je me suis abreuvé</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Des choses d'outre-vie, et n'ai que trop rêvé.</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Mais Centi, le grand peintre, avait poussé mon âme</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Vers les mondes obscurs dont il trouait la trame ;</l>
     <l n="91" line_length="6+6">Et dans ses mots, parfois, filtrait subtilement</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Le dangereux levain d'un bizarre aliment</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Qui, bien loin du réel, comme un corps qu'on délie,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Me roulait aux confins troublants de la folie.</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Ce soir, en regardant sous la fraîcheur des eaux,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Où les arbres en feu renversaient leurs arceaux,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Le brouillard s'épaissir dans ce autres portiques,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Je sentais que l'esprit des songes fantastiques</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Dormait autour de nous. Par instinct, j'arrêtai</l>
     <l n="100" line_length="6+6">Le récit sur les bords de mes lèvres monté,</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Pour ne pas réveiller ce tentateur tranquille.</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Nous nous taisions, laissant derrière nous la ville.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="103" line_length="6+6">Le peintre s'arrêtait ; il murmura vers moi :</l>
     <l n="104" line_length="6+6">« Qu'est-ce que le génie, après tout ? C'est ma foi</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Qu'il est évocateur, aussi bien que prophète ;</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Que ce qu'il croit créer est l'image parfaite</l>
     <l n="107" line_length="6+6">D'un être que retient l'avenir ou la mort,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Ou qui, peut-être aussi, se cache à son effort,</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Bien loin ou près de lui, mais dans son heure même,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Réalité vivante égale à l'art suprême,</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Mais qu'un cercle défend, redoutable au désir,</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Fatal à qui la cherche, et la voudrait saisir !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="113" line_length="6+6">— Et selon vous, lui dis-je, il faudrait ainsi croire</l>
     <l n="114" line_length="6+6">La réalité fille ou sœur de l'illusoire ? »</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="115" line_length="6+6">Il se tut quelque temps, et, plus calme, reprit :</l>
     <l n="116" line_length="6+6">« L'art est un miroir clair pour un puissant esprit !</l>
     <l n="117" line_length="6+6">L'ancêtre, dont le nom m'est un âpre héritage,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Eut, dit-on, la folie et la gloire en partage.</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Mais c'est un fait, célèbre à Florence, jadis,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Que cinquante ans après sa mort, sous Léon Dix,</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Dans cette ville même, on ne sait d'où venue,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Vivait aux yeux de tous une femme inconnue,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Laquelle était l'exact et merveilleux portrait</l>
     <l n="124" line_length="6+6">De son chef-d'œuvre à lui, qu'un grand prince montrait,</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Et que tous renommaient à l'égal d'un prodige.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="126" line_length="6+6">— Et qui donc le possède aujourd'hui ? Répondis-je.</l>
     <l n="127" line_length="6+6">— Quelque vingt ans après son palais s'écroula</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Dans la flamme avec lui. Mais laissons tout cela ;</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Venez bientôt me voir et parler de Florence.</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Je sens pour cette ville une étrange attirance ;</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Et pour m'en délivrer il faudra bien qu'un jour</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Dans la noble cité je m'éveille à mon tour. »</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="133" line_length="6+6">En entrant, j'admirais à loisir, d'habitude,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Le riche encombrement du cabinet d'étude ;</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Comme de vieux amis, je les connaissais bien,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Tous ces dressoirs à jours de style italien ;</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Ces ivoires jaunis, ces coupes, ces épées</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Aux médailles d'acier par Cellini frappées ;</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Ces bronzes florentins ; dans leurs cadres toscans</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Ces bustes de seigneurs aux grands airs provocants,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Qui tous à leurs pourpoints portaient la même date.</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Cette fois, je passai devant eux à la hâte,</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Mais non sans me sentir brusquement traversé</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Par la sensation d'un glorieux passé ;</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Et les mots de Centi sur Florence, la veille,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Me semblèrent encor tinter à mon oreille.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">L'atelier m'attirait ; et du premier coup d'œil</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Je demeurai cloué de stupeur sur le seuil,</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Comme un halluciné devant l'esprit qui passe.</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Sur cinq grands chevalets qui tous me faisaient face,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Dans leurs cadres égaux, j'avais vu cinq portraits</l>
     <l n="152" line_length="6+6">éternisant cinq fois d'un coup les mêmes traits.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="153" line_length="6+6">Du plafond, tout autour, tombait en masses lourdes</l>
     <l n="154" line_length="6+6">La tenture au sujet païen, aux couleurs sourdes ;</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Et magnétiquement je reportai les yeux</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Vers les tableaux, travail d'un art prestigieux,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Sur lesquels un jour vif affluant dans la salle</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Versait à pleins carreaux sa nappe triomphale.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="159" line_length="6+6">Chacun semblait le but d'un vouloir différent.</l>
     <l n="160" line_length="6+6">L'on eût dit du premier quelque tout neuf Rembrandt.</l>
     <l n="161" line_length="6+6">C'étaient les mêmes fonds d'épaisses atmosphères</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Et d'obscurité chaude aux attrayants mystères ;</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Mais jamais le pinceau du maître hollandais</l>
     <l n="164" line_length="6+6">N'avait si loin poussé les ténèbres ; jamais</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Si merveilleusement il n'en creusa les ondes</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Sous une transparence aux caresses profondes.</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Quant au visage même, à peine il paraissait</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Sur les bords de la nuit qui l'ensevelissait.</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Mais en me rapprochant, contemplateur avide,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Quelque baigné qu'il fût par une ombre fluide</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Avare des blancheurs qu'elle dérobe au jour ;</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Quelque indécis que fût l'harmonieux contour</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Du col à la poitrine où le sein vient de naître ;</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Il me fallait aussi sur-le-champ reconnaître</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Une noblesse éparse au sommet de ce front,</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Dans les vagues lueurs qui plus bas se fondront ;</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Une suavité dans cette chevelure</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Onduleuse ; une grâce enfantine et si pure</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Sur ces lèvres ; partout, pour chaque ligne enfin,</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Une virginité de calme séraphin,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Une fleur de jeunesse, une aristocratie</l>
     <l n="182" line_length="6+6">De rêve, s'unissant dans sa gloire adoucie</l>
     <l n="183" line_length="6+6">A la solennité d'une apparition</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Dont Rembrandt n'a jamais cherché l'impression.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="185" line_length="6+6">Concevez à présent cette confuse image</l>
     <l n="186" line_length="6+6">S'avançant de degrés en degrés, d'âge en âge,</l>
     <l n="187" line_length="6−6">De toile en toile, vers la lumière et vers vous ;</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Du fond de ces vapeurs au rayonnement roux,</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Voyez-la s'imprégner chaque fois d'une vie</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Plus intense, toujours à l'ombre plus ravie,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Virginale toujours, mais femme cependant</l>
     <l n="192" line_length="6+6">De plus en plus, plus fière aussi vous regardant,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Et des limbes premiers de son adolescence</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Arrivant, sous l'essor de sa jeune puissance,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Jusqu'à l'éclosion enfin d'une beauté</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Sûre d'avoir conquis son immortalité.</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Tels j'admirais, plongé dans de longues extases,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Ces portraits successifs, insaisissables phases</l>
     <l n="199" line_length="6+6">De la forme endormie encor dans sa candeur</l>
     <l n="200" line_length="6+6">A la forme éveillée en sa riche splendeur,</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Qui se connaît et qui s'impose, de la vierge</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Qu'un songe inconscient et sans amour submerge</l>
     <l n="203" line_length="6+6">A celle qui se sent aimée, et dont les yeux</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Ne réfléchissent rien d'un cœur silencieux.</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Et maintenant, tout près de moi, la pâle tête</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Qui dans le dernier cadre, illusion complète,</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Respirait, échappée aux baisers de la nuit ;</l>
     <l n="208" line_length="6+6">Dardait vers moi l'éclair d'un regard qui poursuit ;</l>
     <l n="209" line_length="6+6">S'enveloppait de vie et d'éclat, palpitante</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Des vivaces espoirs d'une héroïque attente,</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Et magnifiquement, comme un matin d'été,</l>
     <l n="212" line_length="6+6">épanouie au sein de sa propre clarté ;</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Ainsi qu'en un miroir un reflet qui s'obstine,</l>
     <l n="214" line_length="6+6">C'était bien cette fois la tête florentine</l>
     <l n="215" line_length="6+6">De Stella Vespera, telle que bien souvent</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Naguère je l'avais contemplée en rêvant.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="217" line_length="6+6">Jamais l'art ne fixa d'une main plus fidèle</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Dans son panthéon chaste un glorieux modèle ;</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Jamais aussi, devant le génie et l'amour,</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Plus belle vérité ne se fit voir au jour.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="221" line_length="6+6">Ainsi, mon souvenir, dans sa forme absolue,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Triomphant, tout à coup se dressait à ma vue,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">M'enchaînait de nouveau, si loin ! Et se parait</l>
     <l n="224" line_length="6+6">D'un charme plus profond fait d'un nouveau secret,</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Sacrant tout l'atelier du silence des temples !</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Et moi, je m'abîmais dans ses prunelles amples.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Bien des heures, j'avais jusqu'ici médité,</l>
     <l n="228" line_length="6+6">En pensant à ses yeux, sur leur étrangeté ;</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Ce jour-là, tout à coup, sur l'image imprévue</l>
     <l n="230" line_length="6+6">J'en surpris la raison restée inaperçue.</l>
     <l n="231" line_length="6+6">« Oui, me dis-je, en effet, l'un de ses yeux est noir</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Et luisant comme l'encre, et l'autre, comme un soir</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Sans lune, est d'un bleu sombre étoilé de lumières ;</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Et leurs disques rivaux emplissent les paupières ! »</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="235" line_length="6+6">Enfin, un dernier cadre, isolé dans un coin</l>
     <l n="236" line_length="6+6">De l'atelier, forçait ma vue un peu plus loin.</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Ce n'était qu'une ébauche, une esquisse légère,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Mais toujours de Stella, l'obsédante étrangère.</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Quel nimbe reluirait sur ce front renaissant ?</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Centi voulait-il donc, d'un désir tout récent,</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Artiste inassouvi, surpasser la nature,</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Et jusqu'au surhumain tenter une aventure ?</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Ou bien, comme il avait, magicien de l'art,</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Suivi cette beauté d'un scrupuleux regard</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Dans son progrès, depuis l'aube crépusculaire</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Jusqu'à l'heure qu'un ciel d'apothéose éclaire,</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Allait-il la poursuivre, artiste sans pitié,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Dans son déclin aussi chaque jour épié ?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="249" line_length="6+6">Et le temps s'écoulait. Mes yeux enthousiastes</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Toujours interrogeaient ce visage en ses fastes ;</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Et, comme sur les bords d'un puits vertigineux,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Je me sentais sans fin pris dans les mille nœuds</l>
     <l n="253" line_length="6+6">D'une énigme enlacée à l'énigme contraire ;</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Et nul raisonnement ne pouvait m'y soustraire ;</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Et, dans la vaste salle où je demeurais seul,</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Il me semblait parfois que l'esprit de l'aïeul</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Derrière moi veillait au fond des angles sombres ;</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Car vers les murs déjà s'amoncelaient les ombres.</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Le soir vint. Éperdu d'extase, stupéfait,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Je regardais toujours. Le génie, en effet,</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Ne laisse pas en vain sur ses œuvres l'empreinte</l>
     <l n="262" line_length="6+6">D'une forte pensée. Une énergique étreinte</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Sort toujours de la toile abandonnée, et tient</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Dans son réseau subtil le profane qui vient</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Troubler impudemment l'atelier solitaire.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="266" line_length="6+6">La nuit s'épaississait au fond du sanctuaire,</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Noyant tout, chevalets, cadres et cheveux blonds.</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Alors, et malgré moi, furtif, à reculons,</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Je partis lentement, chassé par ces fronts pâles</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Qui, lumineux, pareils à de larges opales,</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Paraissaient, sous le flux des ténèbres montant,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">M'enfoncer un regard de foule inquiétant.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="273" line_length="6+6">Le malheur s'abattit sur moi cette nuit même,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Et pour longtemps crispa sur mon cœur sa main blême.</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Au fond d'une retraite, au loin, et dans l'oubli</l>
     <l n="276" line_length="6+6">De Stella, je vécus un temps enseveli.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="277" line_length="6+6">Je revins. Quelques jours plus tard, dans un musée,</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Je promenais sans but ma tristesse apaisée,</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Quand je vis disparaître, au bas d'un escalier,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Une vieille en costume au style singulier,</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Qui me remémora la vierge d'Italie</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Qu'à ses portraits lointains une énigme relie.</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Je voulus pénétrer ce secret jusqu'au bout,</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Et courus chez Centi. Je le trouvai debout</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Devant sa dernière œuvre ; et ses yeux, dans l'ivresse</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Du triomphe, élevaient leur brûlante caresse</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Sur la toile achevée, et seule cette fois.</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Lui-même s'agitai, parlant à haute voix,</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Artiste émerveillé devant son propre ouvrage.</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Dès l'abord, une joie éclaira son visage ;</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Il s'élança, me prit le bras, et, m'entraînant</l>
     <l n="292" line_length="6+6">En face du tableau, s'écria : « Maintenant,</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Regardez ! … répondez ! N'est-ce pas, qu'elle est belle ?</l>
     <l n="294" line_length="6+6">N'est-ce pas, qu'elle arrive à l'amour qui l'appelle ? »</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="295" line_length="6+6">Et moi, je regardais déjà, me demandant</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Comment il avait pu, d'un effort ascendant,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Faire plus resplendir la tête sans rivale,</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Et, par plus de magie, en un plus pur ovale</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Vivifier ces traits sous un ciel ébloui.</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Comme autrefois, toujours, c'était bien aujourd'hui</l>
     <l n="301" line_length="6+6">Le beau front lumineux et chargé de pensées ;</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Mais son éclat, vainqueur des ombres dispersées,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Brillait plus éloquent encore ; il se gonflait,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Flamboyant, agrandi sous le double reflet</l>
     <l n="305" line_length="6+6">D'un éternel bonheur et d'une paix conquise.</l>
     <l n="306" line_length="6+6">C'était, sous la lueur changeante qui l'irise,</l>
     <l n="307" line_length="6+6">La même chevelure aux anneaux blonds et bruns,</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Libres et déroulés sans fin, dont quelques-uns,</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Voluptueux flocons qu'un sein grec illumine,</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Flottaient confusément aux bords de la poitrine.</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Mais, plus souple auréole et plus suave encor,</l>
     <l n="312" line_length="6+6">S'épandait sur le cou leur opulent trésor.</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Les yeux étaient toujours aussi pleins, aussi chastes,</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Aussi profonds, l'un bleu comme les nuits néfastes</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Sans lune, l'autre, noir comme l'encre, et tous deux</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Limpides ; mais le large éclair qui sortait d'eux</l>
     <l n="317" line_length="6+6">N'était plus la clarté de l'orgueil ni du rêve ;</l>
     <l n="318" line_length="6+6">C'était l'ardent rayon de l'amour qui se lève ;</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Et la lèvre, plus rouge encor, plus finement</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Découpée aujourd'hui, comme pour le serment</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Et pour l'aveu, s'ouvrait au baiser qui l'attire.</l>
     <l n="322" line_length="6+6">On entait à travers ce superbe sourire</l>
     <l n="323" line_length="6+6">La victoire éclater dans la soumission,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Comme aussi dans ces yeux, avec la passion,</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Passer l'enivrement d'une beauté céleste.</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Et comme refoulant derrière elle, d'un geste,</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Et pour jamais, bien loin, les brumes d'autrefois,</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Par un miracle d'art qui renverse les lois,</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Dans la pleine lumière où chaque trait s'anime</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Elle avançait vers nous son visage sublime.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="331" line_length="6+6">Et c'était l'idéal, pensais-je, que là-bas,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Malgré tout, l'autre encor ne réalisait pas.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="333" line_length="6+6">« Enfin ! S'écria-t-il, cette fois, c'est bien elle !</l>
     <l n="334" line_length="6+6">N'est-ce pas, qu'elle vit ? N'est-ce pas, qu'elle est belle ?</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Une âme plane aussi sur ma création,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Et ton cœur bat en moi, divin Pygmalion !</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Qui donc a pu railler ton amour ineffable ?</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Ta Galatée, ô grec ! N'était point une fable !</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Ce n'est pas ta statue au marbre radieux</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Qui s'anima pour toi sous le souffle des dieux.</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Non. Mais ils t'ont permis, ton œuvre terminée,</l>
     <l n="342" line_length="6+6">De rencontrer alors la femme devinée !</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="343" line_length="6+6">— Celle-là, quant à moi, j'en reste convaincu,</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Lui dis-je, n'est qu'un songe, et n'a jamais vécu.</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Mais les autres, Centi ! Vous avez, je le jure,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Sous le soleil de tous vu passer leur figure !</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="347" line_length="6+6">— Où donc l'aurais-je pu ? dit-il. Mais que me font</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Ces ébauches, d'ailleurs ! Dans leur néant profond</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Qu'elles rentrent ! Voici la seule qui soit faite</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Pour moi, l'évocateur, ou pour moi, le prophète !</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Et maudits soient-ils tous, les pinceaux ! Je suis né</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Trop tard, ou bien trop tôt. L'amour est condamné !</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Car l'amour est au fond du royaume des rêves,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Dans les bosquets perdus qu'on remplacés les grèves,</l>
     <l n="355" line_length="6+6">Dans les mondes encor sans voix et sans écho,</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Dans le silencieux amas des vieux chaos,</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Dans la poussière d'or des mirages splendides,</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Ou dans les paradis noyés des Atlantides !</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Oui, je vous dis qu'un jour elle vivra, sinon</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Qu'elle est morte à jamais sans avoir su mon nom ! »</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="361" line_length="6+6">Et pendant qu'il parlait, je voyais sur sa lèvre</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Trembler le désespoir furieux et la fièvre.</l>
     <l n="363" line_length="6+6">« Regardez, reprit-il, elle a chassé la nuit</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Qui jadis l'entourait, jalouse, et qui s'enfuit !</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Elle apparaît, semblable à l'étoile dernière,</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Sur mon cœur épanchant tout un ciel de lumière !</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Et je l'aime ! Et jamais l'éclair d'un œil vivant,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Je le sais, ici-bas n'a frappé plus avant,</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Ni fait plus tressaillir les profondeurs d'une âme !</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Dans l'amour infini d'un amant, jamais femme,</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Comme une reine au fond d'un palais, n'a marché,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">De salle en salle, aux chants d'un orchestre caché,</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Vers un trône plus beau, d'un pas plus sûr ! Je l'aime,</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Celle-ci dont ma main a retracé l'emblème,</l>
     <l n="375" line_length="6+6">La morte, ou l'invisible encor, l'être innomé</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Qui, si j'avais vécu plus tôt, m'aurait aimé,</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Qui m'aimerait plus tard, si je pouvais revivre !</l>
     <l n="378" line_length="6+6">La femme qui peut-être à l'heure même enivre</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Quelque part d'autres yeux, ô rage ! Que mes yeux,</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Et qui doit, loin de moi, mourir sous d'autres cieux !</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Ah ! Si vraiment tu vis, si je pouvais le croire,</l>
     <l n="382" line_length="6+6">Périssent d'un seul coup mon génie et ma gloire !</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Et vienne aussi la mort ! Je l'accepte, content,</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Pourvu que je te voie une heure, un seul instant,</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Et te parle, et t'entende, et t'admire, et t'adore,</l>
     <l n="386" line_length="6+6">O toi qui m'aimeras ! ô femme dont j'ignore</l>
     <l n="387" line_length="6+6">La patrie et le nom ! Toi qui prends mon destin,</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Et souris comme au ciel l'étoile du matin ! »</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="389" line_length="6+6">Je frémissais ainsi qu'un blessé que l'on touche,</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Et mon secret déjà s'échappait de ma bouche ;</l>
     <l n="391" line_length="6+6">Derrière nous un bruit de pas, en ce moment,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Nous fit nous retourner tous les deux brusquement</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Vers le vaste rideau qui recouvrait l'entrée.</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Dans un angle une main, vive lueur montrée,</l>
     <l n="395" line_length="6+6">Avec un geste prompt l'écarta tout entier,</l>
     <l n="396" line_length="6+6">Repliant les anneaux sur la tringle d'acier.</l>
     <l n="397" line_length="6+6">Et debout sur le seuil, grande et noble statue,</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Une femme était là, royalement vêtue,</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Comme en un autre cadre, immobile, ses traits</l>
     <l n="400" line_length="6+6">Recouverts d'un long voile aux attirants secrets,</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Pareille aux visions des nuits surnaturelles,</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Qui, dilatant d'effroi les yeux fixés sur elles,</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Fascinent les vivants par leur solennité.</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Une femme était là, sûre de sa beauté,</l>
     <l n="405" line_length="6+6">Au maintien qu'aussitôt j'avais cru reconnaître,</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Et vers qui, jaillissant de la haute fenêtre,</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Comme pour un salut, ruisselèrent d'un bond</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Les feux enorgueillis du soleil moribond.</l>
     <l n="409" line_length="6+6">A peine elle aperçut la peinture immortelle,</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Que l'ombre étincela sous la riche dentelle ;</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Alors, d'une voix lente, au timbre musical</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Comme le clair écho d'un sonore métal,</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Elle laissa tomber ces mots dans le silence :</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="414" line_length="6+6">« Au beau siècle de l'art, autrefois, dans Florence,</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Grand parmi les plus grands fut l'un de vos aïeux,</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Dont le chef-d'œuvre était le portrait merveilleux</l>
     <l n="417" line_length="6+6">De mon aïeule à moi, qu'on nomma par la ville</l>
     <l n="418" line_length="6+6">L'étoile du matin. Dans un siècle infertile</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Votre nom seul rayonne. En vous je reconnais</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Le plus digne héritier des anciens ; je venais</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Demander au Centi revivant de renaître</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Sous le divin pinceau qu'il tient de son ancêtre,</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Moi, dont le nom, là-bas, est l'étoile du soir ! »</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="424" line_length="6+6">Et moi, je frissonnais plus fort, car je pus voir,</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Son voile ôté, Stella vers l'œuvre prophétique</l>
     <l n="426" line_length="6+6">Marcher, reflet palpable et modèle identique ;</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Je sentais mes cheveux se hérisser d'effroi,</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Car Centi tout à coup s'était rué sur moi,</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Car ses ongles m'entraient dans la chair leurs tenailles,</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Et j'entendais courir, en rayant les murailles,</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Le rire aigu qui glace et qui pénètre en nous,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Le rire intarissable où se tordent les fous !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>