<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Soleil couchant</title>
    <author>Léon Dierx</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">136</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Léon Dierx_soleil-couchant</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Soleil couchant</title>
     <author>Léon Dierx</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Soleil couchant</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Aux bords retentissants des plages écumeuses</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Pleines de longs soupirs mêlés de lourds sanglots,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Sous le déroulement monotone des flots ;</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Près des gouffres remplis des falaises brumeuses ;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" line_length="6+6">A l'heure où le soleil, ainsi qu'un roi cruel</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Qui veut parer de draps sanglants ses funérailles,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Se déchire et secoue au dehors ses entrailles ;</l>
     <l n="8" line_length="6+6">A l'heure où lentement l'ombre envahit le ciel ;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" line_length="6+6">Un homme se tenait silencieux. La côte</l>
     <l n="10" line_length="6+6">était déserte. Lui, debout, d'un œil amer</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Il regardait tomber l'astre rouge à la mer ;</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Et sa pensée aussi déferlait, sombre et haute.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" line_length="6+6">Ah ! Ce n'était pas l'homme au sortir de l'Éden,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Fils encore innocent d'une race nouvelle ;</l>
     <l n="15" line_length="6+6">En qui la vie afflue, à qui Dieu se révèle,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Et qui pour tous les maux n'a qu'un mâle dédain ;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" line_length="6+6">L'homme essayant sa force au seuil des premiers âges,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Libre dans l'univers libre et grand comme lui ;</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Défiant l'avenir, et dont l'œil ébloui</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Reflète l'horizon des vierges paysages ;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" line_length="6+6">Plein d'un orgueil sans peur et d'un espoir sans fin ;</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et dans sa beauté fière à qui tout se confie,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Sur la création odorante et ravie</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Passant majestueux sous un signe divin ;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" line_length="6+6">C'était l'homme vieilli des races séculaires,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Fils de la lassitude et des labeurs déçus,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Et qui, désabusé des dons qu'il a reçus,</l>
     <l n="28" line_length="6+6">A des printemps plus froids que les hivers polaires ;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" line_length="6+6">Qui, remuant la cendre immense du passé,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Initié tout jeune au mensonge des rêves,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">A vu la vanité de ses luttes sans trêves,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Et sans but désormais s'en va le front baissé ;</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" line_length="6+6">Qui, ployant sous le poids d'insupportables chaînes,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Se connaît tout entier dans la joie ou les pleurs,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Rassasié du rire autant que des douleurs ;</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Sans élans pour le bien, et pour le mal sans haines ;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" line_length="6+6">C'était l'homme rongé par l'angoisse ; vaincu</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Sous l'énervant dégoût de sa propre impuissance ;</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Et fatal héritier d'une aride science,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Contempteur de la vie avant d'avoir vécu.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" line_length="6+6">En vain il proclamait son génie et sa gloire !</l>
     <l n="42" line_length="6+6">L'ennui met sur ses bras le plomb du châtiment ;</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Et son âme qu'il raille, hélas ! Plus tristement</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Se rendort à ces bruits de pompe dérisoire.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" line_length="6+6">Stupide et vil, trempé d'inutiles sueurs,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">En vain il rit des dieu qu'ont adorés ses pères,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Et s'élance aux profits du fond de ses repaires,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Les doigts crispés, les yeux pleins d'obliques lueurs.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" line_length="6+6">Car le veau d'or, ce dieu comme un autre implacable,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">A l'enfer de Midas le regarde marcher ;</l>
     <l n="51" line_length="6+6">honneur, amour, vertu, tout ce qu'il veut toucher,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Se change sous ses mains en cet or qui l'accable.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" line_length="6+6">Oui, ce dieu, son premier délire, et son dernier,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Le plus riche en autels, le plus riche en apôtres,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Le plus vieux, qui vit naître et mourir tous les autres,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Avant le chant du coq il va le renier.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" line_length="6+6">Il va le renier comme eux tous. Dans les nues</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Il l'enverra siéger, livide, avec les dieux</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Morts maintenant, jadis beaux, fiers et radieux,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Qui sur les monts sacrés vivaient en troupes nues ;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" line_length="6+6">Près des spectres blafards abandonnés du jour,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Qui planent en lambeaux sur les glaces du pôle,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Et qu'un souffle inconnu, les poussant par l'épaule,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Promène dans l'horreur des exils sans retour.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" line_length="6+6">Pas un ne reviendra ! Le vent de l'ironie</l>
     <l n="66" line_length="6+6">A balayé partout l'ambition du beau.</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Sur le dernier autel plus désert qu'un tombeau</l>
     <l n="68" line_length="6+6">L'herbe croît. Il n'est plus de divine agonie !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" line_length="6+6">Plus d'esprits enivrés ! Plus d'hymnes, plus d'encens !</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Plus de convives ceints de verveine et de roses !</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Plus d'apôtre en extase, et plus d'apothéoses !</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Plus de soupirs poussés hors du monde des sens !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" line_length="6+6">Sur la montagne en feu nul ne se transfigure,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Et pour quelque dépouille aux fétides odeurs,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">L'homme consumera ses dernières ardeurs</l>
     <l n="76" line_length="6+6">Sous un ciel qui n'a plus la sublime envergure.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" line_length="6+6">Dans un air sans échos sa voix s'éteint. Voilà</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Qu'il méprise à la fin sa chair comme son âme,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Et que, toujours brûlé d'une invisible flamme,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Il retourne aux abris chantants qu'il dépeupla.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" line_length="6+6">Mais les transports qui font la jeunesse si belle</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Reviennent-ils jamais gonfler les cœurs flétris !</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Les pleurs, les repentirs, les plaintes et les cris</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Ont-ils jamais ému l'impassible Cybèle !</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" line_length="6+6">Nature indifférente, au secret douloureux,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Prés aux vertes senteurs, forêts aux noirs mystères,</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Monts couronnés de pins ou de neiges austères,</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Vous êtes sans pitié, comme tous les heureux !</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="89" line_length="6+6">L'homme a levé sur vous sa hache sacrilège ;</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Sur vous il s'est rué follement, et sa voix</l>
     <l n="91" line_length="6+6">A maudit le silence injurieux des bois</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Où meurt le vain appel du désir qui l'assiège :</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="93" line_length="6+6">A jamais il a fui tout ce monde enchanté</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Qu'aux rayons de la lune, au fond des solitudes,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">On voyait s'essayer aux molles attitudes</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Sous l'œil ardent d'un faune ivre de volupté.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="97" line_length="6+6">Quand Pan mourut, un cri monta de rive en rive ;</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Dans la foi du poète il retentit encor.</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Comme un chasseur perdu qui sonne en vain du cor,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">L'homme court sans qu'un son en réponse n'arrive.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="101" line_length="6+6">Las de lui-même aussi, voilà que haletant,</l>
     <l n="102" line_length="6−6">Comme Sisyphe sous le rocher qui l'écrase,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Il s'arrête, et qu'à l'heure où l'occident s'embrase,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Il sent les maux soufferts revivre en un instant.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="105" line_length="6+6">C'est une heure sinistre et pleine de vertiges.</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Depuis les premiers jours, sa magique splendeur</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Nous étreint, et nous fait sonder la profondeur</l>
     <l n="108" line_length="6+6">D'un passé qui tressaille en fulgurants vestiges.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="109" line_length="6+6">Comme l'astre qui fond en longs fleuves pourprés</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Dont les reflets au loin baignent les nobles cimes,</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Le cœur de l'homme saigne en plongeant aux abîmes</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Où ses regrets encor hurlent désespérés.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="113" line_length="6+6">Mais aujourd'hui, devant la chute glorieuse</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Du globe dont l'éclat brillait sur son berceau,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Ce n'est plus vers l'éden dont il gardait le sceau</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Qu'il se reporte au bout d'une ardeur furieuse.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="117" line_length="6+6">Ce n'est plus son enfance au cantique lointain</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Dont le ressouvenir en ses fêtes s'exhale ;</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Ni la branche arborée en palme triomphale</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Qu'il pleure, en gémissant sur sa part du destin.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="121" line_length="6+6">Ce n'est plus un saint nom qu'il invoque ou qu'il prie,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">hélas ! Et ce n'est plus, même quand vient le soir,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">La mort, son épouvante et son dernier espoir,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Qu'il appelle, sentant toute source tarie.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="125" line_length="6+6">Sous la dent sans pitié du démon qui le mord</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Rien ne ranime plus sa force ou son courage ;</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Et voilà qu'il se tait sans un reste de rage,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Car il ne peut plus croire à ta promesse, ô mort !</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="129" line_length="6+6">Tu ne peux rien sur l'âme ; et l'impossible envie</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Toujours l'assoiffera de bonheur, n'importe où ;</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Tu ne peux l'engloutir aussi dans quelque trou ;</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Ce n'est pas le repos qui par toi nous convie !</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="133" line_length="6+6">— Et le soleil, jetant sa suprême clarté,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Laissa l'homme, le front plus bas, les yeux plus mornes ;</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Et l'esprit descendu dans une nuit sans bornes</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Sous l'effrayant fardeau de son éternité.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>