<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>L’Épreuve</title>
    <author>Léon Dierx</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">49</measure>
    <measure unit="line">145</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Léon Dierx_lepreuve</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>L’Épreuve</title>
     <author>Léon Dierx</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>L’Épreuve</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">L'Invisible, celui qui règne dans les cieux,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Assembla ses enfants pour lui chanter sa gloire ;</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Et Satan était là, qui se dressait près d'eux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" line_length="6+6">Et le Très-haut lui dit : « D'où viens-tu ? — mon histoire</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Est vieille, répondit l'adversaire : j'ai fait</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Tout le tour de ton œuvre avec mon aile noire.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7" line_length="6+6">« J'ai délié l'esprit que ta règle étouffait ;</l>
     <l n="8" line_length="6+6">J'ai pourri le bon grain, j'ai récolté l'ivraie ;</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Tes anges ont raison de chanter, en effet !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10" line_length="6+6">« Leur louange est mensonge et ma parole est vraie :</l>
     <l n="11" line_length="6+6">L'esprit de l'homme est plein d'aversion pour toi.</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Nu ne t'aime, hors ceux que ta rancune effraie.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13" line_length="6+6">— « Tu n'as considéré que l'incomplète foi,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Dit l'éternel, de ceux que l'épreuve terrasse.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Les cœurs simples et purs sont heureux sous ma loi.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16" line_length="6+6">— « Sur un fumier, couvert d'une lèpre vorace,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Un être, dit Satan, sans amis, sans espoir,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Survivait, en opprobre à tous ceux de sa race.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19" line_length="6+6">« C'était un homme. Nu, gisant, horrible à voir,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Avec un caillou plat il grattait ses ulcères,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Le jour durant sans pain, et sans sommeil le soir.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22" line_length="6+6">« Si pour te réjouir les maux sont nécessaires,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Il avait en cela cent fois bien mérité ;</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Car ce juste n'avait point d'égal en misères.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25" line_length="6+6">« Loin de tous, en dehors des murs d'une cité,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Dans le pays de Hus où le péché domine,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Il maudissait la vie et ton iniquité.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28" line_length="6+6">« Oui, tordu par son mal, mangé par la vermine,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Vile forme sans nom parmi les animaux,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Il ouvrait ce regard que la haine illumine. »</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31" line_length="6+6">Le Très-fort dit : « Qu'importe une chair en lambeaux ?</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Le juste est celui seul qui lui-même s'oublie,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Et ne contemple pas uniquement ses maux.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34" line_length="6+6">— « Celui-ci n'avait point une âme ensevelie</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Dans son propre tourment, si monstrueux qu'il fût :</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Les pleurs universels l'avaient toute remplie.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37" line_length="6+6">« Moi, le rôdeur sournois et qui veille à l'affût,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Le fomenteur subtil des mauvaises pensées,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Je pris ce malheureux effroyable pour but.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40" line_length="6+6">« Et ses chairs tout d'abord furent cicatrisées ;</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Je le guéris sur l'heure, et le soutins debout</l>
     <l n="42" line_length="6+6">N'ayant plus souvenir de ses hontes passées.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43" line_length="6+6">« Il regarda la cuve où s'amoncelle et bout</l>
     <l n="44" line_length="6+6">L'épais fourmillement des hommes, et qui fume ;</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Puis l'horizon qui n'a commencement ni bout ;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46" line_length="6+6">« Et je vis qu'il restait dévoré d'amertume</l>
     <l n="47" line_length="6+6">En songeant à l'angoisse où ton peuple croupit</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Sous ton œil clos au fond d'une insondable brume.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49" line_length="6+6">« Je rendis la jeunesse à son corps décrépit ;</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Je dressai l'arc noueux et brisé de son torse ;</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Après, j'enveloppai ses membres d'un habit.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52" line_length="6+6">« La ville flamboyait comme une immense amorce.</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Je lui dis : « Va ! La vie est bonne ; sois heureux ! »</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Et je fis resplendir la beauté sur sa force.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55" line_length="6+6">« Il y marcha, parmi des mendiants poudreux ;</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Et je vis, le suivant pas à pas à la piste,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Qu'il se sentait imbu du fiel de leurs yeux creux.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58" line_length="6+6">— « Eh bien ! Dit l'être unique à Satan : qu'il assiste</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Son frère, celui-là qui voit l'appel d'autrui !</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Cet homme s'en ira joyeux, s'il était triste.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61" line_length="6+6">— « L'aumône, il se peut bien, fait sourire celui</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Qui donnant un denier se dit qu'il te le prête,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Et ne place un secours qu'au taux de ton appui.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64" line_length="6+6">« Je connais la prudence entre toutes secrète !</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Lui, supputait, au fond de lui-même, combien</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Sont là, pour qui jamais table ou moisson n'est prête.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67" line_length="6+6">« Morne, il allait, disant : « Je ne possède rien ! »</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Je l'avais rendu jeune et fort ; je le fis riche</l>
     <l n="69" line_length="6+6">A ne pouvoir compter ses troupeaux ni son bien.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70" line_length="6+6">« Quiconque errait, sordide, et tel qu'un chien sans niche,</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Vendangea dans sa vigne et glana dans son champ.</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Mais l'ortie est tenace au cœur que l'on défriche !</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73" line_length="6+6">« Si prodige fût-il, l'avare et le méchant</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Pullulent sur la terre ; et lui, voyait sans cesse</l>
     <l n="75" line_length="6+6">De maigres doigts nouveaux à ses mains s'accrochant.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76" line_length="6+6">« Comprenant que pour un à qui l'on fait largesse</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Mille crieront, vers toi les bras en vain dressés,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Généreux, il faisait l'aumône avec tristesse.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79" line_length="6+6">— « Ils ont l'amour, les fils de ceux que j'ai chassés !</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Et la femme a des yeux où j'ai mis ma lumière.</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Pour aimer le très-bon, qu'ils s'aiment ! C'est assez !</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82" line_length="6+6">— « Parfois un astre brille au fond d'une paupière ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Et l'amour est vraiment le reflet de l'Éden !</l>
     <l n="84" line_length="6+6">A qui veut l'entrevoir, un ange crie : « Arrière ! »</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85" line_length="6+6">« Comme un ressouvenir du souriant jardin,</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Il la chercha, l'ivresse ineffablement pure.</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Mais la beauté qui charme a le cruel dédain.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88" line_length="6+6">« Il était beau. Toujours il vivait la torture</l>
     <l n="89" line_length="6+6">De ceux que la laideur a marqués en naissant</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Pour servir à l'amour d'éternelle pâture.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91" line_length="6+6">« Il aima. Sa révolte encore allait croissant ;</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Car, doué d'un esprit que la justice affame,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Les fureurs des jaloux le tenaient frémissant.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94" line_length="6+6">« C'est le suprême don que l'amour d'une femme.</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Mais tout cœur qui se donne est pour d'autres perdu,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Et seul en est joyeux l'égoïste ou l'infâme.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97" line_length="6+6">« Il fut aimé. Mais lui, s'assombrissait, mordu</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Par tous les désespoirs que la beauté méprise,</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Par le cri furieux de l'amour entendu.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100" line_length="6+6">« Si grand qu'un bonheur soit, pour l'homme sans traîtrise,</l>
     <l n="101" line_length="6+6">S'il est fait du malheur d'un autre, n'est-ce pas</l>
     <l n="102" line_length="6+6">La coupe de poison que la main ivre a prise ?</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103" line_length="6+6">« Et je riais de voir que tout fruit mûr, là-bas,</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Est sûrement percé par un ver invisible ;</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Et qu'il revomissait les plus puissants appâts.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106" line_length="6+6">« Et je prenais toujours ce cœur simple pour cible.</l>
     <l n="107" line_length="6+6">J'élargissais encor la part de son bonheur,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Sans qu'un remercîment pour toi lui fût possible.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109" line_length="6+6">— « Mon œuvre est bon ainsi qu'il est ! dit le seigneur.</l>
     <l n="110" line_length="6+6">— Et les routes du ciel aux hommes sont fermées !</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Je sais cela, reprit le parfait raisonneur.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112" line_length="6+6">« Les rêves les plus chers aux foules affamées,</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Lui, les réalisait. Il fut roi sur les rois</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Qui se disent choisis par le dieu des armées.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115" line_length="6+6">« le meurtre est le plaisir où tes fils sont adroits,</l>
     <l n="116" line_length="6+6">C'est la gloire de ceux qui portent la couronne ;</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Mais la sienne chargeait son front, si tu m'en crois.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118" line_length="6+6">« O créateur d'Adam ! Quel concert t'environne !</l>
     <l n="119" line_length="6+6">De tous les avortons du couple rejeté,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Qui donc plus que ce roi se lamenta ? Personne !</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121" line_length="6+6">« Léguant l'arrêt divin à leur postérité,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Tous ont gémi, les forts, les lâches, les victimes.</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Nul n'a vécu plus pâle et plus épouvanté,</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124" line_length="6+6">« Que ce puissant, par moi sorti des noirs abîmes</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Pour être sur la terre, et plus qu'eux, revêtu</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Du glacial frisson pris à toutes les cimes !</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127" line_length="6+6">« le plus affreux supplice est l'extrême vertu.</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Son grand sanglot déborde, et monte dans les âges</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Vers celui qui toujours dans son ombre s'est tu.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130" line_length="6+6">« Écoute ce qu'il dit, le sage entre les sages :</l>
     <l n="131" line_length="6+6">« Tout n'est que vanité, cendre, fumée ou vent !</l>
     <l n="132" line_length="6+6">« Et rien ne sert, travaux, fortune, apprentissages !</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133" line_length="6+6">« Tout passe et meurt, le fou, l'inepte et le savant !</l>
     <l n="134" line_length="6+6">« Il n'est rien de nouveau ; tout vient par aventure !</l>
     <l n="135" line_length="6+6">« L'état d'un mort vaut mieux que l'état d'un vivant !</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136" line_length="6+6">« Toutes sortes de maux rongent la créature,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">« Et de tous la pensée est le pire tourment ;</l>
     <l n="138" line_length="6+6">« Et l'amour est amer plus que la sépulture ! »</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139" line_length="6+6">« Voilà ton œuvre ! Il est risible assurément</l>
     <l n="140" line_length="6+6">De te voir pour cela convoquer tes phalanges</l>
     <l n="141" line_length="6+6">A t'appeler Très-haut, Très-fort et Très-clément !</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142" line_length="6+6">« Dis-leur donc devant moi de chanter tes louanges ! »</l>
     <l n="143" line_length="6+6">— Mais celui dont le trône est au fond des sept cieux,</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Ne répondit plus rien au corrupteur des anges ;</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145" line_length="6+6">L'invisible resta là-haut silencieux !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>