<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LE RÊVE DE LA MORT</title>
    <author>Léon Dierx</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">14</measure>
    <measure unit="line">140</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Léon Dierx_le-reve-de-la-mort</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LE RÊVE DE LA MORT</title>
     <author>Léon Dierx</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LE RÊVE DE LA MORT</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Un ange sur mon front déploya sa grande aile ;</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Une ombre lentement descendit vers mes yeux ;</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur chaque paupière un doigt impérieux</l>
     <l n="4" rhyme="a" line_length="6+6">Vint alourdir la nuit plus épaisse autour d'elle.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Un ange lentement déploya sa grande aile,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Et sous ses doigts de plomb s'enfoncèrent mes yeux.</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Puis tout s'évanouit, douleur, efforts, mémoire ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et je sentais flotter ma forme devant moi,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et mes pensers de même, ou de honte ou de gloire,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">S'échappaient de mon corps pêle-mêle, et sans loi.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Une forme flottait, qui semblait mon image.</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">L'ai-je suivie une heure ou cent ans ? Je ne sais.</l>
     <l n="13" rhyme="b" line_length="6+6">Mais j'ai gardé l'effroi des lieux où je passais.</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">La sueur me glaça de l'orteil au visage</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Derrière cette forme où vivait mon image.</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Pendant combien de jours terrestres ? Je ne sais.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Mais sous des horizons tout d'encre ou tout de flamme,</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">Pour toujours je sentais quelque chose en mon cœur</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Voler vers cet éclat pour se perdre en sa trame,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque chose de moi qui faisait ma vigueur.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et voilà devant nous qu'une forêt géante</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Brusquement balança dans l'espace embrasé</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Son manteau par un sang vif et tiède arrosé.</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un rouge flocon d'une neige brûlante,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Un âpre vent, du haut de la forêt géante</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'au sol par les feux du soleil embrasé,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Secouait chaque feuille à travers les ramures.</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et de mon front aussi chaque rêve tombait,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans mon spectre, avec de très lointains murmures,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque rêve tombé de mon front s'absorbait.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ma tête sifflaient de lugubres rafales ;</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et le gémissement surhumain de ce bois</l>
     <l n="33" rhyme="b" line_length="6+6">Semblait l'appel perdu de millions de voix.</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">C'était le long sanglot des morts, par intervalles,</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Qui de tous les confins passait dans ces rafales.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Un lac de sang luisait au milieu de ce bois,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Épanché d'un soleil aux ondes écarlates.</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Et mes anciens désirs ruisselaient au dehors ;</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Vers mon fantôme clair, avec leurs tristes dates,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Mes désirs ruisselaient et désertaient mon corps.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce lac grandit, tel qu'une mer sans rivage ;</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce globe penché sur l'horizon semblait</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Un cœur énorme au loin dardant son vif reflet.</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">C'était le vaste cœur des peuples d'âge en âge,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Saignant sur cette mer étrange et sans rivage.</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce qui s'écoulait de cet astre semblait</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Le sang, le propre sang de l'humanité morte ;</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous voguions tous deux sur ce flot abhorré.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Mon image brillait plus distincte et plus forte</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'y sentais partout mon esprit aspiré.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Sous la nappe sans bord de cette pourpre horrible</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Le soleil s'éclipsa d'un coup brusque, et le ciel</l>
     <l n="53" rhyme="b" line_length="6+6">À sa place creusait son azur solennel,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Par delà le regard, par delà l'invisible.</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l'éther profond, sous cette pourpre horrible,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Des astres inconnus s'enfonçaient dans le ciel,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours, toujours plus loin, au fond de l'insondable.</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">L'éclair de chacun d'eux m'emplissait comme un son ;</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Et tous mes sens, vers l'être à mon reflet semblable,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Abandonnaient mon corps dans un dernier frisson.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un épais rideau fait d'un velours rigide,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Montait derrière nous l'ombre du dernier soir ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Le rouge de la mer se fondait dans le noir ;</l>
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Maintenant rien de moi n'allait plus vers mon guide ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur nous s'élevait comme un rideau rigide</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Une éternelle nuit après le dernier soir.</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Et là, tout près de moi, ce double de moi-même,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Qui me regardait, plein d'un dédain envieux,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">C'était, je le compris, prête à l'adieu suprême,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Mon âme à tout jamais libre sous les grands cieux.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un glaive éclatant hors d'une affreuse gaîne,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Elle était là debout avec son regard clair,</l>
     <l n="73" rhyme="b" line_length="6+6">Dont je sentais l'acier pénétrer dans ma chair.</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Elle était là visible, et désormais sans chaîne ;</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Telle qu'un glaive nu debout près de sa gaîne,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Elle m'enveloppait avec son regard clair.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et tout me regardait, conscience, pensées,</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Esprit, rêves, désirs, joie, espoirs et douleurs,</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Qui reprenaient, au glas des souffrances passées,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs formes, leurs parfums, leurs sons et leurs couleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Et voilà cette fois qu'une arche de lumière,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'au ciel, par-dessus les étoiles, d'un jet,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Près de nous, comme un pont sans limite émergeait,</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Un chemin idéal fait d'astres en poussière.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Mon âme alors me dit : « cette arche de lumière</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Qui traverse les cieux révélés d'un seul jet,</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Sort du temps, et tout droit vers l'éternité mène.</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Boue inerte, matière, ô corps ! Vieux ennemis,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous repousse enfin, geôliers de l'âme humaine ;</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Retournez par la mort dans le néant promis ! »</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">— « Reste ! Cria le corps, reste près de ton frère !</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">— Faible et vil compagnon, je t'ai toujours haï.</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">— N'ai-je pas chaque jour à ton ordre obéi ?</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">— Tu mens, et ton désir était au mien contraire.</l>
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">— Reste, je me soumets, prends pitié de ton frère !</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">— Meurs ! Tu me hais autant que, moi, je t'ai haï.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">— Reste ! Je t'aimerai, ton départ m'épouvante.</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">— Mes remords sont tes fils, seule il m'en faut souffrir.</l>
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">— Moi, j'ai souffert aussi par toi, sœur décevante.</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">— L'oubli gît dans la terre où tes os vont pourrir.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">— « Qui me consolera dans le vide où je sombre ?</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">— En moi qui versera le repos et la paix ?</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">— Oh ! Mourir ; ne plus voir le clair soleil jamais !</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">— Oh ! Revivre, et jamais ne s'endormir dans l'ombre !</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">— Le froid terrible règne en ce vide où je sombre !</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">— L'infini qui m'étreint ignore, hélas ! La paix !</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">— La mort rit et m'attend ! — un ange aussi m'appelle !</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">— Je maudis ton orgueil ! — et moi, ta lâcheté !</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">— Ah ! L'horreur du néant crispe ma chair mortelle !</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">— Et moi, pleine d'horreur, j'entre en l'éternité ! »</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Un choc intérieur traversa tout mon être.</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Tout disparut. Mon corps était resté tout seul,</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Et la nuit l'embrassa de son épais linceul,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Nuit telle qu'un vivant n'en peut jamais connaître.</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Un frisson glacial courut dans tout mon être,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans un puits sans fond je croyais choir tout seul.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">L'angoisse de la chute était l'idée unique</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Et nette survivante encore en mon cerveau ;</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Puis insensiblement la terreur tyrannique</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">S'enfuit pour me laisser jouir d'un sens nouveau.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit filtrait en moi, fraîche comme un breuvage ;</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Mes pores la buvaient délicieusement ;</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Je me sentais bercé par son enivrement ;</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Et toujours j'approchais du ténébreux rivage</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'ombre dans les corps filtre comme un breuvage.</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Le Léthé de la nuit délicieusement</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">M'imprégnait d'un silence ineffable ; et la vie</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Ne comprendra jamais le silence et la nuit</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, de plus en plus doux pour la chair asservie,</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Montaient comme le jour, croissaient comme le bruit.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Et maintenant au bord de l'érèbe immobile,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'œil démesuré d'un fixe et noir soleil,</l>
     <l n="133" rhyme="b" line_length="6+6">Je reposais dissous dans l'éternel sommeil,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Fécondant sans efforts les vaisseaux de l'argile.</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours plus obscurcis, dans l'érèbe immobile</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Tombaient les longs rayons d'un fixe et noir soleil ;</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Et je comptais sans fin, ainsi que des secondes,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Les siècles un par un tombés des mornes cieux,</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Les siècles morts tombés de l'amas des vieux mondes,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Tombés dans le néant noir et silencieux.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>