<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il Gierusalemme - LIBRO PRIMO</title>
    <author>Torquato Tasso</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">118</measure>
    <measure unit="line">930</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Torquato Tasso_il-gierusalemme-libro-primo</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il Gierusalemme - LIBRO PRIMO</title>
     <author>Torquato Tasso</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il Gierusalemme - LIBRO PRIMO</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">L' Armi pietose io canto, e l' alta impresa</l>
     <l n="2">Di Gotifredo, e de' Christiani Heroi;</l>
     <l n="3">Da cui Gierusalem fu cinta, e presa</l>
     <l n="4">E n' hebbe impero illustre origin poi.</l>
     <l n="5">Tu Re del ciel, come al tuo foco accesa</l>
     <l n="6">La mente fu di quei fedeli tuoi,</l>
     <l n="7">Tal me n' accendi; e se tua santa luce</l>
     <l n="8">Fu lor nell' opre, a me nel dir sia Duce.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">E tu che forse a rinovar gli esempi</l>
     <l n="10">Del famoso Goffredo eletto fusti,</l>
     <l n="11">E puoi Giudea non pur, ma i Persi, e gli empi</l>
     <l n="12">Mauri, e gl' Indi domare, e i Traci ingiusti,</l>
     <l n="13">sì che l' invidia homai de i prischi tempi</l>
     <l n="14">Cessi, e la gloria de i Romani Augusti</l>
     <l n="15">Ascolta quel, che d' altrui scrivo e canto,</l>
     <l n="16">E fra me di te stesso auguro intanto.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Questa, che spiego hor de i gran fatti altrui</l>
     <l n="18">Antiqua tela, e parte adorno, e fingo;</l>
     <l n="19">È verace pittura e certa, in cui</l>
     <l n="20">Le tue future glorie adombro, e pingo.</l>
     <l n="21">Febo a sé mi rapisce, et io di lui</l>
     <l n="22">Ripien, sue voglie a seguitar m' accingo:</l>
     <l n="23">E l' acceso pensier scorge hor palese</l>
     <l n="24">i simolacri di vicine imprese.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Già mi par di veder la Quercia d' auro</l>
     <l n="26">Spiegata trionfar per l' Asia intorno,</l>
     <l n="27">E 'l gran Nilo inchinarsi al bel Metauro,</l>
     <l n="28">Et arricchirgli de' suoi fregi il corno.</l>
     <l n="29">Già d' andarne mi par cinto di lauro</l>
     <l n="30">Fra' tuoi, c' havran di palme il crine adorno;</l>
     <l n="31">E fra le trombe, e fra il romor de l' armi</l>
     <l n="32">sonar mia cetra, e' miei non rozi carmi.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Hor; mentre quasi novo augel, ch' apprenda</l>
     <l n="34">Formar le note, e gir volando a stuolo,</l>
     <l n="35">Fo di me prova, onde sicuro io prenda</l>
     <l n="36">Di te cantando poi solingo volo;</l>
     <l n="37">Sovra me la gran Quercia i rami estenda:</l>
     <l n="38">Che questo schermo incontra i Fati ho solo.</l>
     <l n="39">Così sua scorza le sue lodi stesse</l>
     <l n="40">In sé riserbi eternamente impresse.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Già scorrea vincitor per l' Oriente</l>
     <l n="42">L' esercito christian da Dio condutto;</l>
     <l n="43">E Tarso in suo poter novellamente,</l>
     <l n="44">E d' Antiochia il regno havean ridutto;</l>
     <l n="45">E vinta, e morta innumerabil gente</l>
     <l n="46">De' Persi, e quasi Persia in lei distrutto;</l>
     <l n="47">Indi Tripoli presa, in quella parte</l>
     <l n="48">S' eran le schiere sue fermate, e sparte.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Quando il chiaro Goffredo, a cui commesso</l>
     <l n="50">Lo scettro fu de l' honorata impresa,</l>
     <l n="51">Scorgendo egual desire in tutti espresso</l>
     <l n="52">C' homai Gierusalem sia cinta, e presa;</l>
     <l n="53">E sentendo egli anchor l' affetto istesso</l>
     <l n="54">Di maggior fiamma haver sua mente accesa,</l>
     <l n="55">Tutte le genti sparse in un raccolse;</l>
     <l n="56">E vèr le sacre mura il campo volse.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Allhor, ch' a Febo in Oriente sono</l>
     <l n="58">Del ciel dischiuse l' indorate porte,</l>
     <l n="59">Di trombe udissi, e di tamburi un suono,</l>
     <l n="60">Ond' al camino ogni guerrier s' esorte.</l>
     <l n="61">Non è sì grato a mezo Agosto il tuono,</l>
     <l n="62">Che speranza di pioggia al mondo apporte,</l>
     <l n="63">Come fu grato a l' animose genti</l>
     <l n="64">L' alto romor de' bellici strumenti.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Tosto ciascun da gran desio compunto</l>
     <l n="66">Veste le membra de l' usate spoglie:</l>
     <l n="67">E tosto appar di tutte l' arme in punto;</l>
     <l n="68">Tosto sotto i suoi Duci ognun s' accoglie:</l>
     <l n="69">E l' ordinato stuolo in un congiunto</l>
     <l n="70">Tutte le sue bandiere al vento scioglie;</l>
     <l n="71">E nel vessillo Imperiale e grande</l>
     <l n="72">La trionfante croce al ciel si spande.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">La vincitrice insegna in mille giri</l>
     <l n="74">Alteramente si rivolge intorno:</l>
     <l n="75">E par ch' in lei più riverente spiri</l>
     <l n="76">L' aura; e che splenda in lei più chiaro il giorno;</l>
     <l n="77">E che lunge la polve indi si tiri,</l>
     <l n="78">Né le macchi de l' aria il manto adorno,</l>
     <l n="79">E che nel suo passar l' altere fronti</l>
     <l n="80">Pieghino humili d' ognintorno i monti.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Intanto il sol, che de' celesti campi</l>
     <l n="82">Va più sempre avanzando, e in alto ascende,</l>
     <l n="83">L' armi percuote, e ne trahe fiamme, e lampi,</l>
     <l n="84">Tremuli, e chiari, ond' ogni vista offende:</l>
     <l n="85">L' aria par di faville intorno avampi,</l>
     <l n="86">E di stellato ciel sembianza rende;</l>
     <l n="87">E con fieri nitriti, il suon s' accorda</l>
     <l n="88">Del ferro scosso, e le campagne assorda.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Il Capitan, che de' nimici aguati</l>
     <l n="90">Le proprie schiere assicurar desia,</l>
     <l n="91">Molti a cavallo leggermente armati</l>
     <l n="92">A scoprir il paese intorno invia:</l>
     <l n="93">E inanzi i guastatori havea mandati,</l>
     <l n="94">Da cui si debba agevolar la via;</l>
     <l n="95">E i voti luoghi empir, e spianar gli erti:</l>
     <l n="96">E da cui siano i chiusi passi aperti.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Conduce ei sempre a le maritime onde</l>
     <l n="98">Vicino il campo per sicure strade,</l>
     <l n="99">Sapendo ben, che le propinque sponde</l>
     <l n="100">L' amica armata costeggiando rade:</l>
     <l n="101">La qual può far che sempre il campo abonde</l>
     <l n="102">De i necessari arnesi, e de le biade;</l>
     <l n="103">E di ciò che la vita altrui sostiene,</l>
     <l n="104">Quello arrecando da remote arene.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Geme il vicino mar sotto l' incarco</l>
     <l n="106">Di mille curvi abeti, e mille pini,</l>
     <l n="107">e per esso homai più sicuro varco</l>
     <l n="108">In luogo alcun non s' apre a i saracini:</l>
     <l n="109">Ch' oltra quei , c' ha Georgio armati, e Marco</l>
     <l n="110">Ne i Venetiani, e Liguri confini,</l>
     <l n="111">Altri Inghilterra, e Scotia, et altri Olanda:</l>
     <l n="112">Et altri Francia, e Grecia altri ne manda.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">E questi, che son tutti insieme uniti</l>
     <l n="114">Con saldissimo laccio in un volere,</l>
     <l n="115">S' eran carchi e provisti in varij liti</l>
     <l n="116">Di ciò ch' è d' huopo a le terrestri schiere:</l>
     <l n="117">Le quai trovando liberi, e sforniti</l>
     <l n="118">I passi de' nimici a le frontiere,</l>
     <l n="119">In corso velocissimo sen' vanno</l>
     <l n="120">Là 've Christo soffrio mortale affanno.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Non v' è gente pagana insieme accolta;</l>
     <l n="122">Non muro cinto di profonda fossa,</l>
     <l n="123">Non monte alpestre, o gran torrente, o folta</l>
     <l n="124">Selva, che 'l lor viaggio arrestar possa:</l>
     <l n="125">Così de gli altri fiumi il Re talvolta</l>
     <l n="126">Quando superbo oltra misura ingrossa,</l>
     <l n="127">Fuor de le sponde ruinoso scorre,</l>
     <l n="128">Né cosa è mai, che se gli ardisca opporre.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Giunse il campo a Mausse, ove a le sue</l>
     <l n="130">Piaggie fann' ombra d' alto monte i gioghi;</l>
     <l n="131">Con doni indi a Labilla accolto fue,</l>
     <l n="132">Perché su quel terren l' ira non sfoghi:</l>
     <l n="133">Vide o Serepta poi le mura tue;</l>
     <l n="134">Et arrivò di Tiro a i colti luoghi:</l>
     <l n="135">Tiro di Cadmo albergo: e intorno intorno</l>
     <l n="136">Di vive fonti, e di giardini adorno.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">Indi partito andò per strada angusta</l>
     <l n="138">Sin che d' Accona al lieto pian ne venne;</l>
     <l n="139">Ove d' Accona il Re con dritta e giusta</l>
     <l n="140">Conditione amico lor divenne.</l>
     <l n="141">Scorser Cesarea poi, ch' a la vetusta</l>
     <l n="142">Etate hebbe altro nome, e nol ritenne;</l>
     <l n="143">Fra il Carmelo passando, e fra l' arena</l>
     <l n="144">Di marine conchiglie, e d' alghe piena.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Antipatrida poscia (a destra mano</l>
     <l n="146">Lasciando di Nettun l' onde spumose)</l>
     <l n="147">Gli accolse, et Ioppe; e per lo steril piano</l>
     <l n="148">Passaro a Lida, ove son l' ossa ascose,</l>
     <l n="149">L' ossa honorate del guerrier christiano,</l>
     <l n="150">Che 'l vorace serpente a morte pose:</l>
     <l n="151">Quivi spesso in suo honor si mira, et ode</l>
     <l n="152">Vaporar Tempi, e cantar hinni et ode.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Quinci per dritta, e spatiosa strada</l>
     <l n="154">La bramata città siede non lunge;</l>
     <l n="155">E perc' huom mova a lenti passi, e vada</l>
     <l n="156">Onusto e grave, in un dì sol vi giunge.</l>
     <l n="157">O quanto intender questo a tutti aggrada:</l>
     <l n="158">O quanto più il disio gl' instiga e punge:</l>
     <l n="159">O quanto, o quanto a lor sorge molesta</l>
     <l n="160">La notte poi, che dal camin gli arresta.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Invida notte a che veloce torni?</l>
     <l n="162">A che t' opponi a i desideri nostri?</l>
     <l n="163">Forse di Giugno hor son scemati i giorni?</l>
     <l n="164">Cieli, e serbate hor sì gli ordini vostri?</l>
     <l n="165">Deh perché almen tu più lucente i corni</l>
     <l n="166">Non scopri o Luna, o la via n' apri, e mostri[?]</l>
     <l n="167">O fosse il tempo, ch' a i tuoi rai sen' fugge,</l>
     <l n="168">L' ombra, c' hor noi, non pur la terra adugge.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Ma lasso, che più sempre horrido velo</l>
     <l n="170">C' involve, né vagar gli occhi consente.</l>
     <l n="171">Mira che cieco abisso, e come il cielo</l>
     <l n="172">Le belle faci d' ognintorno ha spente.</l>
     <l n="173">Perché non arde in noi quel vivo zelo,</l>
     <l n="174">Onde altri il dì fu d' arrestar possente,</l>
     <l n="175">Tal che s' ei non restasse, almen l' imago</l>
     <l n="176">Rimanesse di lui nell' aer vago.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">Così parla ciascun, né più rifugi</l>
     <l n="178">Trova da quel desio, che 'l petto accende:</l>
     <l n="179">Anzi tutto sdegnoso i pigri indugi</l>
     <l n="180">De la notte fra sé biasma e riprende;</l>
     <l n="181">E mira adhor adhor dove pertugi</l>
     <l n="182">S' apran nel padiglion, se 'l dì risplende;</l>
     <l n="183">Et ingannando adhor adhor se stesso</l>
     <l n="184">Dice: homai deve il giorno esser' appresso.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">E fuori esce sovente al cielo aperto</l>
     <l n="186">Per veder se pur anco il dì si schiare,</l>
     <l n="187">O s' ha l' aurato crine a noi scoperto</l>
     <l n="188">La stella, che dinanzi a l' alba appare:</l>
     <l n="189">E se pur dorme alcun, nel sogno certo</l>
     <l n="190">La bramata città veder gli pare;</l>
     <l n="191">Et inchinar le sacre mura, e 'l santo</l>
     <l n="192">Terren baciar, et innondar di pianto.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Ma queste vision tosto ha interrotte</l>
     <l n="194">Con ingrata favella un de' compagni;</l>
     <l n="195">Che chieggia altrui, se molto anchor di notte</l>
     <l n="196">Spatio vi resti; e si lamenti, e lagni.</l>
     <l n="197">O che divisi come vinte, e rotte</l>
     <l n="198">Le forze hostil, faranno ampi guadagni.</l>
     <l n="199">O che pien d' ardimento, a gli altri giuri</l>
     <l n="200">D' esser fra' primi ad assaltar que' muri.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Non quando al giorno nubiloso e breve</l>
     <l n="202">S' inchina il sol mentre crediam che poggi,</l>
     <l n="203">Et inasprir di ghiaccio, e d' alta neve</l>
     <l n="204">Si veggion biancheggiar d' intorno i poggi</l>
     <l n="205">Sembra la notte così lunga, e greve</l>
     <l n="206">A peregrin, che traviato alloggi</l>
     <l n="207">In duro bosco, e sotto 'l freddo Giove</l>
     <l n="208">Esposto giaccia ov' egli tuona, e piove.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Come allhor questa fredda notte estiva,</l>
     <l n="210">Che per un breve giro a la sua mèta</l>
     <l n="211">I veloci corsier spronando giva,</l>
     <l n="212">Lunga parve a ciascuno et inquieta.</l>
     <l n="213">Ma quando l' alba fastidita, e schiva</l>
     <l n="214">Del suo vecchio Titon, se n' uscì lieta,</l>
     <l n="215">Tosto ciascuno il suo camin riprese</l>
     <l n="216">Né suon di tromba, o di tamburo attese.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">Del lor desio l' impetuoso corso</l>
     <l n="218">L' accorto capitan segue e seconda:</l>
     <l n="219">Che più lieve saria di porre il morso</l>
     <l n="220">A l' ocean quando erge al ciel più l' onda;</l>
     <l n="221">O frenar Borea, allhor, che scuote il dorso</l>
     <l n="222">De l' Apennino, e i legni in mare affonda:</l>
     <l n="223">Per che vadino uniti e con misura</l>
     <l n="224">Cangino i ratti passi egli procura.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Ali ha ciascuno al core, et ali al piede,</l>
     <l n="226">Né del suo ratto andar però s' accorge.</l>
     <l n="227">Ma quando il sol gli aridi campi fiede</l>
     <l n="228">Con via più crudi strali, e in alto sorge;</l>
     <l n="229">Ecco apparir Gierusalem si vede:</l>
     <l n="230">Ecco additar Gierusalem si scorge:</l>
     <l n="231">Ecco da mille voci unitamente</l>
     <l n="232">Gierusalemme salutar si sente.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Così di naviganti audace stuolo,</l>
     <l n="234">Che mova a ricercar estranio lido,</l>
     <l n="235">E 'n mar dubbioso, e sotto ignoto polo</l>
     <l n="236">Provi spesso il furor del vento infido;</l>
     <l n="237">Se alfin discopre il disiato suolo</l>
     <l n="238">Lo saluta da lungi in lieto grido;</l>
     <l n="239">E l' uno a l' altro il mostra, e 'ntanto oblia</l>
     <l n="240">la noia, e 'l mal de la passata via.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">Al gran piacer, che quella pirma vista</l>
     <l n="242">Dolcemente spirò nell' altrui petto,</l>
     <l n="243">Alta contrition successe mista</l>
     <l n="244">Di timoroso, e riverente affetto.</l>
     <l n="245">Non osan pur, d' assicurar la vista</l>
     <l n="246">Là 'v' hebbe il vero Dio lungo ricetto,</l>
     <l n="247">Dove morì; dove sepolto fue;</l>
     <l n="248">Dove poi rivestì le membra sue.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Sommessi accenti, e tacite parole,</l>
     <l n="250">Rotti singulti, e flebili sospiri</l>
     <l n="251">De la gente che in un s' allegra e duole,</l>
     <l n="252">Fan che per l' aria un mormorio s' aggiri:</l>
     <l n="253">Come per l' alte selve udir si suole,</l>
     <l n="254">S' avien, che tra le fronde il vento spiri;</l>
     <l n="255">O come in fra gli scogli, o presso a i lidi</l>
     <l n="256">Freme il percosso mar con rauchi stridi.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">Nudo ciascuno il piè calca il sentiero;</l>
     <l n="258">Che l' esempio de' Duci ogni altro move.</l>
     <l n="259">Serico fregio, o d' or, piuma, o cimiero</l>
     <l n="260">Superbo dal suo capo ognun rimove;</l>
     <l n="261">Et insieme del cor l' habito altiero</l>
     <l n="262">Depone, e calde, e pie lagrime piove.</l>
     <l n="263">Pur quasi al pianto habbia la via rinchiusa,</l>
     <l n="264">Vèr Dio parlando ognun se stesso accusa.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">Dunque ove tu Signor, di mille rivi</l>
     <l n="266">Sanguinosi, il terren lasciasti asperso</l>
     <l n="267">D' amaro pianto almen due fonti vivi</l>
     <l n="268">In sì acerba memoria hoggi io non verso?</l>
     <l n="269">Agghiacciato mio cor, che non derivi</l>
     <l n="270">Per gli occhi, e stilli in lagrime converso?</l>
     <l n="271">Duro mio cor, che non ti spetri, e frangi?</l>
     <l n="272">Pianger ben merti ognihor, s' hora non piangi.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">Così col guardo in ver la terra volto,</l>
     <l n="274">E col pensiero in verso il ciel levato,</l>
     <l n="275">Parla ciascuno, e 'l riverente volto</l>
     <l n="276">Di pietoso pallor porta segnato.</l>
     <l n="277">Intanto il campo dal camin distolto</l>
     <l n="278">E presso la città s' era fermato;</l>
     <l n="279">E intorno in Capitan mira e discorre</l>
     <l n="280">Gli alloggiamenti ove sia meglio a porre.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">Siede Gierusalem sovra duo monti:</l>
     <l n="282">Né molto spatio di larghezza prende:</l>
     <l n="283">E mira intorno il pian con quatro fronti;</l>
     <l n="284">Ma l' una più de l' altre in lungo estende.</l>
     <l n="285">La terra, ov' egli sta, non vive fonti,</l>
     <l n="286">Non lago, o fiume, o rio feconda rende;</l>
     <l n="287">Di selve, e paschi è priva, e secca et arsa,</l>
     <l n="288">E in più luoghi di valli horride sparsa.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Ha da quel lato donde il giorno appare,</l>
     <l n="290">Del famoso Giordan le placid' onde:</l>
     <l n="291">E da la parte Occidental, del mare</l>
     <l n="292">Mediterraneo l' arenose sponde.</l>
     <l n="293">Verso Borea è Bethel, che drizzò l' are</l>
     <l n="294">Al vitel d' oro, e la Samaria; e d' onde</l>
     <l n="295">Austro move talhor piovoso nembo</l>
     <l n="296">Bethelem, che 'l gran parto accolse in grembo.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">Qui manca una stanza dello accamparsi dell'esercito.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="298">Il dì seguente, allhor che l' aura estiva</l>
     <l n="299">Più dolce schermo è dal solare sdegno,</l>
     <l n="300">Veggion cinti venir di verde oliva</l>
     <l n="301">L' ignude tempie d' amicizia in segno;</l>
     <l n="302">Due cavalier, che da rimota riva</l>
     <l n="303">Giungean di novo al Palestino regno:</l>
     <l n="304">E intende il Capitan ch' alte ambasciate</l>
     <l n="305">Recan da Solimano a lui mandate.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="306">Da Soliman, che 'l Nilo, e i campi regge</l>
     <l n="307">Fecondi e lieti per la negra arena,</l>
     <l n="308">Più potente di quanti iniqua legge</l>
     <l n="309">Di reo profeta a danno eterno mena.</l>
     <l n="310">Sembra questi pastor, che l' altrui gregge</l>
     <l n="311">Soffrir viste da' lupi amara pena,</l>
     <l n="312">De le sue teme e 'l già vicin periglio</l>
     <l n="313">Tenta fuggir con l' arte, e col consiglio.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="314">Et a ragione i miseri successi</l>
     <l n="315">De' Persi, e Turchi a lui temenza danno</l>
     <l n="316">Che 'l fier nimico, ne i suoi regni stessi</l>
     <l n="317">Non rechi un giorno anchor l' istesso danno</l>
     <l n="318">Né può soffrir che più vicin s' appressi,</l>
     <l n="319">E divenendo di Giudea Tiranno,</l>
     <l n="320">Maggior si faccia, e con più certe forze</l>
     <l n="321">Contra l' Imperio suo s' erga, e rinforze.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="322">E tanto più che d' alto amor congiunto</l>
     <l n="323">Era col Re de la provincia Hebrea.</l>
     <l n="324">E già sovra di sé giurando assunto</l>
     <l n="325">Di conservarlo in stato ei preso havea.</l>
     <l n="326">Da queste cure stimolato, e punto</l>
     <l n="327">Continuamente nel pensier volgea,</l>
     <l n="328">Come salvando i regni altrui potesse,</l>
     <l n="329">Assicurar le sue provincie stesse.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="330">Pur egli è saggio, e con diritta lance</l>
     <l n="331">Sue forze, e le nimiche insieme pesa;</l>
     <l n="332">Né vuol prima adoprar spade né lance,</l>
     <l n="333">Che tardi è spenta guerra tosto accesa.</l>
     <l n="334">Ma con minaccie, e lusinghevol ciance</l>
     <l n="335">Tentar, se distornar potrà l' impresa:</l>
     <l n="336">E sol per questo effetto in messaggieri</l>
     <l n="337">Manda al chiaro Buglion ambo i guerrieri.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="338">Alete è l' uno, a cui soave asperse</l>
     <l n="339">Di dolce mèl Calliopea la lingua</l>
     <l n="340">Che sa come con voci adorne, e terse</l>
     <l n="341">Mova gli affetti, e come poi gli estingua</l>
     <l n="342">Huomo timido, e cauto, e di perverse</l>
     <l n="343">Maniere, e cui sol l' altrui danno impingua</l>
     <l n="344">Cui sempre invidia turba il cor maligno,</l>
     <l n="345">E i sembianti asserena amico ghigno.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="346">Argante l' altro ha nome, il più gagliardo,</l>
     <l n="347">Cavallier de l' Egitto, e 'l più feroce,</l>
     <l n="348">Di gigantea statura, e d' empio sguardo,</l>
     <l n="349">D' horribili fattezze, e d' aspra voce;</l>
     <l n="350">Ruvido in atto, e ne i costumi, e tardo</l>
     <l n="351">Di lingua sì, come di man veloce:</l>
     <l n="352">A cui sua spada è Dio, sua spada è legge;</l>
     <l n="353">E ciò che brama quasi honesto elegge.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="354">Chieser questi udienza et al cospetto</l>
     <l n="355">Del famoso Goffredo ammessi entraro,</l>
     <l n="356">E in humil seggio, et in vestire schietto</l>
     <l n="357">Fra i suoi Duci sedente il ritrovaro:</l>
     <l n="358">Che verace valor, benché negletto</l>
     <l n="359">Fa di se stesso a sé fregio sì chiaro,</l>
     <l n="360">C' huopo non è c' huom lo circondi, e cinga;</l>
     <l n="361">Di gemme, e d' auro, o Tirio succo il tinga.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="362">Come fu dentro Alete, e 'l capitano</l>
     <l n="363">Scorse, e quei chiari suoi mastri di guerra,</l>
     <l n="364">Mentre il compagno del suo orgoglio insano</l>
     <l n="365">Fa mostra, e come suol vaneggia et erra;</l>
     <l n="366">Sovra il petto ei posò la destra mano;</l>
     <l n="367">E piegò il capo, e chinò gli occhi a terra.</l>
     <l n="368">Poi gravemente sollevolli; e in tardo</l>
     <l n="369">Giro a torno rivolse humile il guardo.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="370">Rivolge il guardo, e le straniere genti,</l>
     <l n="371">E le strane maniere intento ammira,</l>
     <l n="372">Gli habiti in lor diversi, e i portamenti,</l>
     <l n="373">E le sembianze varie, e gli anni mira;</l>
     <l n="374">Ma l' istesso vigor da gli occhi ardenti,</l>
     <l n="375">E da gli atti feroci in tutti spira:</l>
     <l n="376">E qual la gioventude anchor robusta</l>
     <l n="377">Qui si mostra fra lor l' età vetusta.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="378">Con ruvidezza militare incolti</l>
     <l n="379">Stanno, e con signoril decoro altieri.</l>
     <l n="380">L' elmo, il sole, il sudor, la polve i volti</l>
     <l n="381">Lor tinto ha di colori adusti, e neri.</l>
     <l n="382">Ivi le cicatrici, et ivi scolti</l>
     <l n="383">Sono i trionfi anchor, de i vinti imperi;</l>
     <l n="384">E lor natia beltà, non già si vaga,</l>
     <l n="385">Ma con più maestà le viste appaga.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="386">Ma sovra tutti con serena, e dolce,</l>
     <l n="387">Et ampia fronte il Capitan riluce:</l>
     <l n="388">E mostra ben che degnamente ei folce</l>
     <l n="389">Sì nobil pondo, e che de gli altri è Duce.</l>
     <l n="390">Bionde ha le chiome, azurri gli occhi, e molce</l>
     <l n="391">Suo guardo i cori, e riverenza induce:</l>
     <l n="392">Regale il naso, e curvo alquanto s' erge;</l>
     <l n="393">E vivace color le gote asperge.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="394">Nell' ampio petto, e nelle spalle assembra</l>
     <l n="395">Te Marte; e nelle sciolte e lunghe braccia:</l>
     <l n="396">Muscolose, et ossute ha l' altre membra:</l>
     <l n="397">Né parte è in lui, che non s' ammiri, e piaccia.</l>
     <l n="398">Fiso il contempla Alete, e intanto membra</l>
     <l n="399">Gli alti suoi fatti; e doppia il cor gli agghiaccia</l>
     <l n="400">Meraviglia, et impetra: alfin si scosse</l>
     <l n="401">Da stordigion sì lunga, e i detti mosse.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="402">O vincitor di perigliosa guerra</l>
     <l n="403">Principe eccelso: che tanto osi e puoi;</l>
     <l n="404">O di gloria maggior d' ogni altro in terra;</l>
     <l n="405">Ma non egual di gloria a i pregi tuoi:</l>
     <l n="406">Il nome tuo, che termine non serra,</l>
     <l n="407">Celebrato risuona anchor fra noi:</l>
     <l n="408">E la fama, d' Egitto in ogni parte</l>
     <l n="409">Chiare del tuo valor novelle ha sparte.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="410">Né v' è fra tanti alcun, che non l' ascolte,</l>
     <l n="411">Com' egli suol, le meraviglie estreme;</l>
     <l n="412">Ma dal mio Re, con istupore accolte</l>
     <l n="413">Sono non sol, ma con diletto insieme:</l>
     <l n="414">Et altrui raccontarle anco più volte</l>
     <l n="415">S' appaga, et ama in te ciò ch' altri teme.</l>
     <l n="416">Ama il valore, e volontario elegge</l>
     <l n="417">Teco unirsi d' amor, se non di legge.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="418">Da sì bella cagion dunque sospinto</l>
     <l n="419">L' amicizia, e la pace a te richiede:</l>
     <l n="420">E 'l mezo, onde l' un resti a l' altro avinto</l>
     <l n="421">Sia la virtù, s' esser non può la fede.</l>
     <l n="422">Ma perché intese, che già t' eri accinto</l>
     <l n="423">Armato ad assalir ciò ch' ei possede,</l>
     <l n="424">Volse pria, ch' altro male indi seguisse,</l>
     <l n="425">Ch' a te la mente sua per noi s' aprisse.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="426">E la sua mente è tal: che s' appagarti</l>
     <l n="427">Vorrai di quanto hai fatto in guerra tuo,</l>
     <l n="428">Né Giudea molestar, né l' altre parti,</l>
     <l n="429">Le quali accolte ha sotto il furor suo;</l>
     <l n="430">Ei promette all' incontro assicurarti</l>
     <l n="431">Il non ben fermo stato: e se voi duo</l>
     <l n="432">Sarete uniti, hor quando i Turchi o i Persi</l>
     <l n="433">Potranno unqua sperar di rihaversi!</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="434">Gran cose, o sire, in picciol tempo hai fatte,</l>
     <l n="435">Che mai dal tempo non saran conquise:</l>
     <l n="436">Tante prese città, tante disfatte,</l>
     <l n="437">Tante squadre fugate, e tante uccise;</l>
     <l n="438">Tante sol col tuo nome esterrefatte</l>
     <l n="439">Strane genti, e dal ciel nostro divise:</l>
     <l n="440">E se ben acquistar puoi novi Imperi,</l>
     <l n="441">Acquistar nova gloria indarno speri.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="442">Giunta è tua gloria al sommo, e per l' inanzi</l>
     <l n="443">Fuggir l' incerte guerre a te conviene:</l>
     <l n="444">Ch' ove tu vinca, sol di stato avanzi;</l>
     <l n="445">Né tua gloria maggior per ciò diviene:</l>
     <l n="446">E gl' Imperi acquistati e presi inanzi</l>
     <l n="447">Perdi, e la fama, se 'l contrario aviene:</l>
     <l n="448">Né dee chi drittamente opra e discorre</l>
     <l n="449">Il molto incontra 'l poco a rischio porre.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="450">Ma l' haver sempre vinto in ogni impresa,</l>
     <l n="451">E l' ardor de l' età, che bolle, e ferve;</l>
     <l n="452">E 'l sentir l' alma d' ingordigia accesa</l>
     <l n="453">Di tributarie far provincie, e serve;</l>
     <l n="454">E 'l consiglio d' alcun, cui forse pesa,</l>
     <l n="455">Ch' altri gli acquisti suoi sempre conserve,</l>
     <l n="456">Faran peraventura a te la pace</l>
     <l n="457">Fuggir più, che la guerra altri non face.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="458">T' esorteranno a seguitar la strada,</l>
     <l n="459">Che t' è da' Fati largamente aperta;</l>
     <l n="460">A non ripor questa honorata spada,</l>
     <l n="461">Al cui valore ogni vittoria è certa,</l>
     <l n="462">Sin che la legge di Macon non cada,</l>
     <l n="463">Sin che l' Asia per lei non sia deserta:</l>
     <l n="464">Dolci cose ad udir, e dolci inganni,</l>
     <l n="465">Ond' escon poi sovente estremi danni.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="466">Ma quando effetto alcun nol ti contenda,</l>
     <l n="467">Né il lume adombri in te de la ragione,</l>
     <l n="468">Vederai ch' ove tu la guerra imprenda</l>
     <l n="469">Hai di temer, non di sperar cagione:</l>
     <l n="470">Che Fortuna qua giù varia, a vicenda</l>
     <l n="471">Mandandoci avventure, hor triste, hor buone;</l>
     <l n="472">Né grandezza durar può lungamente,</l>
     <l n="473">Se 'l principio, e se 'l mezo è violente.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="474">Dimmi, s' a' danni tuoi l' Egitto move</l>
     <l n="475">D' oro, e d' armi potente, e di consiglio;</l>
     <l n="476">E s' avien, che la guerra anco rinove</l>
     <l n="477">Il Perso, il Turco, e di Cassano il figlio;</l>
     <l n="478">Quai forze opporre a sì gran furia, o dove</l>
     <l n="479">Ritrovar potrai scampo al tuo periglio;</l>
     <l n="480">T' affida forse il Re malvagio Greco;</l>
     <l n="481">Lo qual da' sacri patti unito è teco?</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="482">La fede Greca a chi non è palese?</l>
     <l n="483">Tu da un sol tradimento ogni altro impara;</l>
     <l n="484">Anzi da mille: ch' a te mille ha rese</l>
     <l n="485">Insidie già l' infida terra avara.</l>
     <l n="486">Adunque chi già il passo a voi contese</l>
     <l n="487">Per voi la vita esporre hor si prepara?</l>
     <l n="488">E chi le vie, ch' altrui comuni sono,</l>
     <l n="489">Negò, del proprio sangue hor farà dono?</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="490">Qui si ragionerà de gli aiuti di Francia.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="491">Ma forse hai sir locata ogni tua speme,</l>
     <l n="492">In queste squadre, ond' ora cinto siedi;</l>
     <l n="493">E quei, ch' ad uno ad un vincesti, insieme</l>
     <l n="494">Di vincer anco agevolmente credi.</l>
     <l n="495">Se ben le schiere tue, già molto sceme</l>
     <l n="496">Da quel, che allhora fur, tu stesso vedi;</l>
     <l n="497">Se ben novo nemico a te s' accresce;</l>
     <l n="498">E gli Egittij co' Persi, e Turchi mesce.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="499">Hor, se tu pur istimi esser fatale,</l>
     <l n="500">Che non ti possa il ferro vincer mai,</l>
     <l n="501">Siati concesso, e siasi a punto tale</l>
     <l n="502">Il decreto del ciel, qual tu lo fai;</l>
     <l n="503">Vinceratti la fame: a questo male</l>
     <l n="504">Che difesa per Dio, che schermo havrai?</l>
     <l n="505">Vibri contra costei la spada, e stringi</l>
     <l n="506">La lancia, e la vittoria anco ti fingi.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="507">Ogni campo d' intorno arso, e distrutto</l>
     <l n="508">Ha la provida man de gli habitanti;</l>
     <l n="509">E in alte mura, e in chiuse torri il frutto</l>
     <l n="510">Riposto al tuo venir più giorni inanti.</l>
     <l n="511">Tu, ch' ardito sin qui ti sei condutto,</l>
     <l n="512">Onde speri nudrir cavalli e fanti?</l>
     <l n="513">Dirai: l' armata in mar cura ne prende.</l>
     <l n="514">Da' venti dunque il viver tuo depende?</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="515">Impera forse tua fortuna a' venti?</l>
     <l n="516">E gli avvince a sua voglia, e gli dislega,</l>
     <l n="517">E 'l mar sordo a le preci, et a i lamenti</l>
     <l n="518">Mutato stile al suo voler si piega?</l>
     <l n="519">O non potranno pur l' Egittie genti,</l>
     <l n="520">e le Perse, e le Turche unite in lega,</l>
     <l n="521">Così potente armata in un raccorre,</l>
     <l n="522">Ch' a questi legni tuoi si possa opporre?</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="523">Doppia vittoria, a te signor, bisogna,</l>
     <l n="524">S' hai de l' impresa a riportar l' honore:</l>
     <l n="525">Una perdita sola, alta vergogna</l>
     <l n="526">Può cagionarti, e danno anco maggiore:</l>
     <l n="527">ch' ove la nostra armata in rotta pogna</l>
     <l n="528">La tua, qui poi di fame il campo more:</l>
     <l n="529">E se tu sei perdente indarno poi</l>
     <l n="530">Saran vittoriosi i legni tuoi.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="531">Hora se in stato tal tu pur rifiuti</l>
     <l n="532">Col Re del grande Egitto, e pace e tregua,</l>
     <l n="533">Si dirà poi, che a l' altre tue virtuti</l>
     <l n="534">La giovenil prudenza hor non s' adegua.</l>
     <l n="535">Ma piaccia al ciel, che 'l tuo pensier si muti,</l>
     <l n="536">Se a guerra è volto, e che 'l contrario segua,</l>
     <l n="537">ch' alte fatiche hai sin adhor sofferte</l>
     <l n="538">Per le strade d' honor spinose et erte.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="539">Chi per maggior periglio in pregio salse</l>
     <l n="540">Men de' thesori, o de la vita scarso?</l>
     <l n="541">Chi sudò mai più sotto l' armi, et alse?</l>
     <l n="542">Chi l' altrui sangue, o 'l suo più volte ha sparso?</l>
     <l n="543">Le piaggie, e i monti il sanno, e l' onde salse,</l>
     <l n="544">Ove sei vincitor sì spesso apparso.</l>
     <l n="545">Tempo è già di riposo, e 'l chiede, e 'l brama</l>
     <l n="546">Chiunque i tuoi gran merti honora et ama.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="547">Né voi, che ne i perigli, e negli affanni,</l>
     <l n="548">E nella gloria a lui sete consorti,</l>
     <l n="549">Il favor di fortuna hor tanto inganni,</l>
     <l n="550">Che nove guerre a provocar v' esorti.</l>
     <l n="551">Ma qual nocchier, che da' marini inganni</l>
     <l n="552">Ridutto ha i legni a i desiati porti,</l>
     <l n="553">Raccor devreste homai le sparse vele;</l>
     <l n="554">Né fidarvi di novo al mar crudele.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="555">Qui tacque Alete, e 'l suo parlar seguiro</l>
     <l n="556">Con basso mormorar quei forti heroi:</l>
     <l n="557">E ben ne gli atti dispettosi apriro</l>
     <l n="558">Quanto ciascun quella proposta annoi.</l>
     <l n="559">Il capitan rivolse gli occhi in giro</l>
     <l n="560">Tre volte, e quatro, e mirò in fronte i suoi;</l>
     <l n="561">E poi nel volto del pagan gli affisse;</l>
     <l n="562">E stendendo la man così gli disse:</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="563">Perch' io ben sappia, c' huom più tosto aggiunga</l>
     <l n="564">A quell' ultimo fine, ov' egli intende,</l>
     <l n="565">Se del determinar lo spatio allunga,</l>
     <l n="566">Che se veloce a l' operar discende;</l>
     <l n="567">Non vo' però che la dimora lunga</l>
     <l n="568">Sospenda voi, poi che né me sospende,</l>
     <l n="569">Tua dolce lingua, sì che in dubbio torni</l>
     <l n="570">Quel, che s' è stabilito ha già più giorni.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="571">Sappi che tanto habbiam sin hor sofferto</l>
     <l n="572">In mar, e in terra, a l' aria chiara, e scura,</l>
     <l n="573">Solo accioché ne fosse il calle aperto</l>
     <l n="574">A quelle sacre e venerabil mura,</l>
     <l n="575">Per acquistarci apo Dio gratia e merto</l>
     <l n="576">Togliendo lor da servitù sì dura;</l>
     <l n="577">Né mai, pur che s' adempia opra sì pia,</l>
     <l n="578">Regno, o vita arrischiar grave ne fia.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="579">Che non ambitiosi avari affetti</l>
     <l n="580">Sprone ci furo in questa impresa, o guida.</l>
     <l n="581">(Sgombri il padre del ciel, da' nostri petti</l>
     <l n="582">Peste sì rea, se in alcun pur s' annida</l>
     <l n="583">Né soffra che l' asperga, e che l' infetti</l>
     <l n="584">Di velen dolce, che piacendo ancida)</l>
     <l n="585">Ma la Sua man che i duri cuor penetra</l>
     <l n="586">Soavemente, e gli ammollisce, e spetra.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="587">Questa ha noi mossi e questa ha noi condutti</l>
     <l n="588">D' ogni periglio tratti, e d' ogni impaccio.</l>
     <l n="589">Questa fa piani i monti e i fiumi asciutti,</l>
     <l n="590">L' ardor toglie a la state, al verno il ghiaccio:</l>
     <l n="591">Questa placa del mar gli horridi flutti;</l>
     <l n="592">Questa i venti ristringe in duro laccio:</l>
     <l n="593">Quindi son l' alte mura, e prese, et arse:</l>
     <l n="594">Quindi l' armate schiere uccise e sparse.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="595">Quindi l' ardir, quindi la speme nasce,</l>
     <l n="596">Non da le frali nostre forze, e stanche:</l>
     <l n="597">Non da l' armata; non da quante pasce</l>
     <l n="598">Genti la Grecia; e non da l' armi Franche:</l>
     <l n="599">Pur che costei non ci abbandoni e lasce,</l>
     <l n="600">Che dobbiamo curar ch' altri ci manche?</l>
     <l n="601">Chi sa come difende, e come fere</l>
     <l n="602">Soccorso a' suoi perigli altro non chere.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="603">Ma quando di sua aita ella ne privi</l>
     <l n="604">Per gli error nostri, o per giudicij occulti,</l>
     <l n="605">Chi fia di noi ch' esser sepulto schivi</l>
     <l n="606">Ove i membri di Dio fur già sepulti?</l>
     <l n="607">Noi morirem; né invidia avremo a i vivi;</l>
     <l n="608">Noi morirem; ma non morremo inulti:</l>
     <l n="609">Né l' Asia riderà di nostra morte:</l>
     <l n="610">Né piangeremo noi la nostra sorte.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="611">Non creder già, che noi fuggiam la pace,</l>
     <l n="612">Come guerra mortal si fugge, e pave:</l>
     <l n="613">Che l' amicizia del tuo Re ne piace;</l>
     <l n="614">Né l' unirci con lui ci sarà grave:</l>
     <l n="615">Ma s' al suo scettro la Giudea soggiace</l>
     <l n="616">Tu 'l sai; dunque perché tal cura n' have?</l>
     <l n="617">De' regni altrui l' acquisto ei non ci vieti;</l>
     <l n="618">E regga in pace i suoi felici e lieti.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="619">Qui finì di parlar e sdegno, e rabbia</l>
     <l n="620">Per tai detti ad Argante il cor trafisse.</l>
     <l n="621">Né 'l celò già, ma con enfiata labbia</l>
     <l n="622">Si trasse inanti al capitano: e disse:</l>
     <l n="623">Chi la pace non vuol la guerra s' habbia,</l>
     <l n="624">Che penuria giamai non fu di risse:</l>
     <l n="625">E ben la pace ricusar tu mostri,</l>
     <l n="626">Se non t' acqueti a i primi detti nostri.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="627">Indi, il suo manto per il lembo prese,</l>
     <l n="628">E 'l curvò in mezo; e quello inanzi sporto</l>
     <l n="629">Col braccio insieme, a dir così riprese</l>
     <l n="630">Al capitan, mirando bieco, e torto:</l>
     <l n="631">O vincitor de le più dubbie imprese,</l>
     <l n="632">In questo seno istesso ecco io t' apporto,</l>
     <l n="633">E pace, e guerra: hor tu di lor t' apprendi</l>
     <l n="634">A quella, che per te miglior comprendi.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="635">L' atto altiero e 'l parlar tutti commosse</l>
     <l n="636">A chiamar guerra in un concorde grido,</l>
     <l n="637">Non attendendo che risposto fosse</l>
     <l n="638">Com' ei già s' accingea, dal buon Goffrido.</l>
     <l n="639">Allhor quel crudo spiegò il seno e scosse</l>
     <l n="640">il manto, e disse: a guerra homai vi sfido.</l>
     <l n="641">E 'l disse in atto sì feroce ed empio,</l>
     <l n="642">Che parve aprir di Giano il chiuso Tempio.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="643">Parve ch' aprendo il seno indi trahesse</l>
     <l n="644">Il furor pazzo, e la discordia fiera:</l>
     <l n="645">E che ne gli occhi suoi lucenti ardesse</l>
     <l n="646">Horrida face d' Infernal Megera.</l>
     <l n="647">Forse già quel, c' hor da tre monti oppresse</l>
     <l n="648">Scuote le membra, incontra i Dei tal era.</l>
     <l n="649">Tal forse, e tanto il vide Flegra al cielo</l>
     <l n="650">Giove sfidando alzar la faccia, e 'l telo.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="651">Così sendo fra lor risposto e detto</l>
     <l n="652">La coppia de' pagan congedo tolse.</l>
     <l n="653">E 'l magnanimo Duce, a cui nel petto</l>
     <l n="654">Cortesia pari al gran valor s' accolse,</l>
     <l n="655">Di spada Argante, e di lucente elmetto</l>
     <l n="656">Ornare Alete a la partita volse.</l>
     <l n="657">Finissimo era l' elmo e già lo scelse</l>
     <l n="658">Tra mille prede, e propria spoglia felse.</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="659">Vi sorge per cimiero horrido e grande</l>
     <l n="660">Serpe che si dislunga; e 'l collo snoda;</l>
     <l n="661">Su le zampe s' innalza; e l' ali spande.</l>
     <l n="662">E piega in arco la forcuta coda;</l>
     <l n="663">Par che faville fuor da gli occhi mande,</l>
     <l n="664">Fumo dal naso, e che 'l suo fischio s' oda.</l>
     <l n="665">D' argento è la materia, e in più colori</l>
     <l n="666">Da gli smalti distinta appar di fuori.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="667">La spada anchora è d' artificio egregio,</l>
     <l n="668">Ma nell' opre miglior, che bella in vista;</l>
     <l n="669">Pesante, e lunga, e di torneo fu pregio,</l>
     <l n="670">Ove col sangue, e non con l' or s' acquista.</l>
     <l n="671">La si prese l' altier quasi in dispregio,</l>
     <l n="672">E poi che l' hebbe disnudata e vista;</l>
     <l n="673">Disse: potrà la man, ch' or la riceve,</l>
     <l n="674">Con lei pagar ciò, che per lei ti deve.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="675">Ahi che festi, Goffredo? ahi che crudele</l>
     <l n="676">Armi contra i tuoi stessi iniqua mano?</l>
     <l n="677">Con quai lamenti, oimè, con quai querele</l>
     <l n="678">Sospirerai quest' empio don, ma in vano?</l>
     <l n="679">O di che generoso, e che fedele</l>
     <l n="680">Sangue per tal cagion fia sparso il piano.</l>
     <l n="681">Sparso il piano sarà del sangue altrui,</l>
     <l n="682">Ma più del pianto assai de gli occhi tui.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="683">Pensoso Alete a la città ritorno</l>
     <l n="684">Fece, e lieto colui, che 'l mondo sdegna.</l>
     <l n="685">E 'l capitan per lo seguente giorno</l>
     <l n="686">Le genti invita a general rassegna:</l>
     <l n="687">Che veder vuol come d' arnesi adorno</l>
     <l n="688">Ciascuno, e di destrieri instrutto vegna,</l>
     <l n="689">Per far, ch' a quelli, il cui bisogno il chieggia;</l>
     <l n="690">Quanto in lei fia, l' armata indi proveggia.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="691">Già coronato di purpurei fiori</l>
     <l n="692">Sorto, se n' era il sol dal salso letto,</l>
     <l n="693">E quasi in bel zafir dolci colori</l>
     <l n="694">S' accoglievan del ciel nel vago aspetto;</l>
     <l n="695">Quando ordinatamente usciron fuori</l>
     <l n="696">Tutte le schiere al designato effetto;</l>
     <l n="697">E più volte girando in largo piano,</l>
     <l n="698">Mostra fer di se stesse al capitano.</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="699">Spiega primiero Ugon la Fiordiligi</l>
     <l n="700">Tra cinquemila cavalier, c' ha scelti,</l>
     <l n="701">Parte d' amici suoi, parte di ligi</l>
     <l n="702">Ne gli Aquitani popoli, e ne i Celti,</l>
     <l n="703">E Ligeri, e Garona, e 'l gran Parigi;</l>
     <l n="704">E i dolci alberghi dal pensiero svelti,</l>
     <l n="705">Pensa ognun sol come vittoria, o morte</l>
     <l n="706">Gli apra del Ciel le meritate porte.</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="707">Di pensieri, e d' honori, e d' armi pieno,</l>
     <l n="708">E d' ingegno, e di lingua, e d' or possente</l>
     <l n="709">Segue Odoardo, a cui commesso ha il freno</l>
     <l n="710">L' Inglese Re de la sua fiera gente:</l>
     <l n="711">Gente, che 'l mar col procelloso seno</l>
     <l n="712">Ha dal mondo divisa, e differente</l>
     <l n="713">La feo natura, et invecchiata usanza</l>
     <l n="714">D' habiti, di costumi, e di sembianza.</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="715">Tre mila fanti ha qui, che già le sponde</l>
     <l n="716">Pressero di Tamigi, e di Sabrina;</l>
     <l n="717">E che videro il capo alzar su l' onde</l>
     <l n="718">Tarvedo, e i piè lavarsi a la marina.</l>
     <l n="719">Altretanti con lor d' archi, e di fionde</l>
     <l n="720">Armati, e cinti di pelle ferina,</l>
     <l n="721">Da gli aspri monti, e da le selve manda</l>
     <l n="722">Ebuda, e Thile, e la rimota Irlanda.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="723">Gli seconda Argilan, qual presso a Thebe</l>
     <l n="724">Già Capaneo con orgoglioso volto;</l>
     <l n="725">Minacciosa d' Elvetii audace plebe</l>
     <l n="726">Seco el conduce in grosso stuolo e folto:</l>
     <l n="727">Che 'l ferro uso a far solchi, e franger glebe</l>
     <l n="728">In nove forme, e in più degne opre ha volto:</l>
     <l n="729">E con la man, che guardò rozi armenti,</l>
     <l n="730">Par che i Regi sfidar nulla paventi.</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="731">Né l' Eremita affaticar lo stanco</l>
     <l n="732">Corpo rifiuta sotto ferrea salma,</l>
     <l n="733">Che dal peso terren lo spirto franco</l>
     <l n="734">S' alza, qual da gran fascio oppressa palma</l>
     <l n="735">Né sì natura indebolir può il fianco,</l>
     <l n="736">Come il vero valor rinforza l' alma:</l>
     <l n="737">Vecchio honorato, onde felici esempi</l>
     <l n="738">Prenda ogni etade, e gli erga altari, e Tempi.</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="739">Crespa ei la fronte, e di pel bianco ha mista</l>
     <l n="740">La chioma, e gli occhi irsuto ciglio adombra:</l>
     <l n="741">La rabuffata barba, in doppia lista</l>
     <l n="742">Divisa cade, e 'l ventre, e 'l seno ingombra.</l>
     <l n="743">Cotal già forse, e sì pensoso in vista</l>
     <l n="744">Le quercie, e i Tassi sotto pallid' ombra</l>
     <l n="745">Accolser Paulo; e per diserte rupi</l>
     <l n="746">L' udiro Hinni cantar cinghiali, e lupi.</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="747">Schiera è con lui, che in lunghe vesti avvolte</l>
     <l n="748">Portò le membra un tempo, e 'l capo rase;</l>
     <l n="749">E chiuse celle, e tra le selve folte</l>
     <l n="750">Contemplando habitò solinghe case.</l>
     <l n="751">Questi cangiati studi han l' armi tolte,</l>
     <l n="752">Come voce del Ciel lor persuase.</l>
     <l n="753">Pochi hora sono, e già fur molti, e morto</l>
     <l n="754">L' Ungaro ingiusto ha 'l rimanente a torto.</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="755">Né te Gusman dentro al pudico letto,</l>
     <l n="756">Potuto ha ritener la sposa amata.</l>
     <l n="757">Pianse, squarciò i bei crin, percosse il petto</l>
     <l n="758">Per distornar la tua fatale andata.</l>
     <l n="759">Dunque, dicea, crudel, più che 'l mio aspetto</l>
     <l n="760">Del mar l' horrida faccia a te fia grata?</l>
     <l n="761">Fian l' armi al braccio tuo più caro peso,</l>
     <l n="762">Che 'l picciol figlio, a' dolci scherzi inteso?</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="763">Regge costui l' Aragonesi schiere,</l>
     <l n="764">E di sei mila fanti è capitano;</l>
     <l n="765">Genti di corda i piè calzate, e nere</l>
     <l n="766">Le chiome, e i volti, e di rapace mano:</l>
     <l n="767">Che videro il Salone, e l' onde Hibere</l>
     <l n="768">Gir mormorando per lo steril piano;</l>
     <l n="769">E 'l mare, a cui Mallorca il nome diede,</l>
     <l n="770">Mugghiar superbo, e far de' legni prede.</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="771">Con virtù pari appresso, e con maggiore</l>
     <l n="772">Numero a doppio il bel Clotareo viene:</l>
     <l n="773">Clotareo hor de la Francia illustre honore,</l>
     <l n="774">E de la Francia allhor surgente spene:</l>
     <l n="775">Giovinetto Regal, d' invitto core;</l>
     <l n="776">Cui più d' altri Goffredo in pregio tiene;</l>
     <l n="777">Et a lui caro è sì, che i suoi vassalli,</l>
     <l n="778">Et i suoi mercenarii in cura dalli.</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="779">Di questi parte è Leuca, e nacque, e crebbe</l>
     <l n="780">In Tullo e Nanzi, e ne' confini loro;</l>
     <l n="781">Parte, che 'l Reno e l' Histro algente bebbe,</l>
     <l n="782">Corse al ferro non men pronta, ch' a l' oro:</l>
     <l n="783">Né le tiepide stuffe ad essi increbbe</l>
     <l n="784">Lasciar, né i prandi, ove sì lieti foro;</l>
     <l n="785">Ove mandando coronate attorno</l>
     <l n="786">Le colme tazze, consumaro il giorno.</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="787">Ecco l' Italia segue, ecco il vessillo</l>
     <l n="788">Con la mitra Real, con l' auree chiavi.</l>
     <l n="789">Ecco da Pietro eletto il gran Camillo</l>
     <l n="790">Move squadre d' acciar lucenti e gravi,</l>
     <l n="791">Lieto, ch' a tanta impresa il ciel sortillo,</l>
     <l n="792">Ove col sangue altrui le macchie lave</l>
     <l n="793">Nostre, e di Roma, o degnamente almeno</l>
     <l n="794">Apra cadendo a nobil morte il seno.</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="795">Gente non è, che stringa spada, o ruote</l>
     <l n="796">Fionda, che d' agguagliar questi si vanti.</l>
     <l n="797">Ristretti vanno, e intorno il ciel percuote</l>
     <l n="798">Un horrido fragor d' arme sonanti.</l>
     <l n="799">Pista geme la terra, e 'l tergo scuote</l>
     <l n="800">Sotto il gran peso di cavalli e fanti.</l>
     <l n="801">Lampeggia il ferro al sol, qual Tauro, o libra</l>
     <l n="802">Lucente, e incontra lui suoi raggi vibra.</l>
    </lg>
    <lg n="103">
     <l n="803">Guida costui non pur Sennoni, e Buoi,</l>
     <l n="804">Piceni, e Thoschi, et Rutuli, e Sabini,</l>
     <l n="805">E quei, che Roma, ne i gran colli tuoi</l>
     <l n="806">Nudristi, e ne i bei campi a te vicini,</l>
     <l n="807">Ma gli concede anchor Tancredi i suoi</l>
     <l n="808">Brutij, Marsi, Peligni, e Salentini,</l>
     <l n="809">E i Peuceti, e' Lucani, a cui famose</l>
     <l n="810">Spiegò già Pesto l' odorate rose.</l>
    </lg>
    <lg n="104">
     <l n="811">E quei, che la Sirena in sen nudrio,</l>
     <l n="812">Nel molle sen di fior vago e di fronde;</l>
     <l n="813">O 'l fumante Pozzuol là dove aprio</l>
     <l n="814">Natura le sulfuree e tiepide onde;</l>
     <l n="815">E chi lasciato ha il dolce aer natio</l>
     <l n="816">Di Linterno, che l' ossa illustri asconde;</l>
     <l n="817">E chi da carchi rami i frutti colse</l>
     <l n="818">Nel bel Sorento, e i pesci in rete accolse.</l>
    </lg>
    <lg n="105">
     <l n="819">A lui pur anco il glorioso conte</l>
     <l n="820">Di Montefeltro i suoi guerrier concede;</l>
     <l n="821">I suoi guerrier, cui la canuta fronte</l>
     <l n="822">Del gran Padre Apennin ricetto diede,</l>
     <l n="823">Là ' ve scendendo dal paterno fonte</l>
     <l n="824">Drizza il Metauro a i liti d' Adria il piede,</l>
     <l n="825">E l' uno, e l' altro nelle parti estreme</l>
     <l n="826">Vien con gli erranti cavallieri insieme.</l>
    </lg>
    <lg n="106">
     <l n="827">Di possenti cavalli, e di diverse</l>
     <l n="828">Imprese adorna, e 'n lucide armi altiera</l>
     <l n="829">Ultimamente al Capitan s' offerse</l>
     <l n="830">De gli erranti guerrier la bella schiera.</l>
     <l n="831">Né Simoenta mai, né Xanto scerse</l>
     <l n="832">Sì magnanimi Heroi; né la primiera</l>
     <l n="833">Nave mai tali al vello d' or gli addusse</l>
     <l n="834">Perché Alcide tra quelli, o Theseo fusse.</l>
    </lg>
    <lg n="107">
     <l n="835">Con questi alcun non va, cui palma, o lauro</l>
     <l n="836">La vincitrice destra, e 'l crin non fregi;</l>
     <l n="837">Alcun non va, che scosso il Perso, o 'l Mauro</l>
     <l n="838">Non habbia, o 'l Turco de i maggior suoi pregi.</l>
     <l n="839">Che potran contra questi il ferro, e l' auro,</l>
     <l n="840">O pur gl' inganni de gli Egittij Regi?</l>
     <l n="841">Speran tant' oltra andar vincendo a gara,</l>
     <l n="842">Che lor del Nilo il capo ignoto appara.</l>
    </lg>
    <lg n="108">
     <l n="843">Il coraggioso Otton de gli altri è Duce,</l>
     <l n="844">Cui sovra l' Histro la vezzosa Flora</l>
     <l n="845">Furtivamente, a la mondana luce</l>
     <l n="846">Produsse a un Re commista humil pastora:</l>
     <l n="847">E qual fuor de le nubi il sol traluce</l>
     <l n="848">Sorgendo, e i crini a gli alti monti indora,</l>
     <l n="849">Tal parve, ch' egli il suo valore aprisse</l>
     <l n="850">Mentre in povero stato occulto visse.</l>
    </lg>
    <lg n="109">
     <l n="851">Hor del Romano Re palese figlio</l>
     <l n="852">Un feroce corsier saltando move.</l>
     <l n="853">E 'n cima l' elmo scopre, e nel vermiglio</l>
     <l n="854">Scudo, l' imperiale augel di Giove,</l>
     <l n="855">Che presi i polli entro a l' adunco artiglio</l>
     <l n="856">Al sol gli volge, e fa le certe prove,</l>
     <l n="857">Credendo solo a la virtù del lume</l>
     <l n="858">Più ch' a l' ugne, et al rostro, et a le piume.</l>
    </lg>
    <lg n="110">
     <l n="859">Immerso in profondissimo pensiero</l>
     <l n="860">Da lui Tancredi alquanto iva in disparte:</l>
     <l n="861">Che nel suo petto Amor s' apre il sentiero</l>
     <l n="862">Tra i santi affanni, e nel fervor di Marte.</l>
     <l n="863">Il bel Tempio di Vesta è il suo cimiero,</l>
     <l n="864">Ond' escon molte fiamme al cielo sparte.</l>
     <l n="865">E scritto appar nel più sublime loco:</l>
     <l n="866">Esca ognihor si rinova al mio gran foco.</l>
    </lg>
    <lg n="111">
     <l n="867">Ornan lo scudo al Castigliano Hernando</l>
     <l n="868">Cinque di Mori incoronati capi,</l>
     <l n="869">De' suoi fatti memoria; et al Normando</l>
     <l n="870">Roberto il pinge industre schiera d' api:</l>
     <l n="871">Che par che vada in verde prato errando,</l>
     <l n="872">Et in sua preda i più bei fior si capi.</l>
     <l n="873">Et un leone ad una Quercia avvinto</l>
     <l n="874">Ha nello scudo il Bonarel dipinto.</l>
    </lg>
    <lg n="112">
     <l n="875">Ha Vincilao Rangon la bella conca,</l>
     <l n="876">Onde Venere solca ignuda il mare.</l>
     <l n="877">E in quatro parti una spezzata ronca</l>
     <l n="878">Sovra l' elmetto di Currado appare:</l>
     <l n="879">La destra a lui spietato ferro ha tronca;</l>
     <l n="880">E sol può la sinistra in guerra oprare,</l>
     <l n="881">E così l' opra ognihor, che i suoi nimici</l>
     <l n="882">Prendon dal suo apparir sinistri auspici.</l>
    </lg>
    <lg n="113">
     <l n="883">Con lor s' accoppia il Longobardo Astolfo</l>
     <l n="884">E gli ondeggia sul capo azurra piuma.</l>
     <l n="885">Etna ha costui, che da l' acceso solfo</l>
     <l n="886">Vome faville incontra il cielo, e fuma.</l>
     <l n="887">Porta Gonzaga un tempestoso golfo,</l>
     <l n="888">Che tra gli scogli è rotto, e ferve, e fuma.</l>
     <l n="889">Al Fiamingo Roberto horrida spiega</l>
     <l n="890">Medusa i crini, e al collo i serpi lega.</l>
    </lg>
    <lg n="114">
     <l n="891">Segue Ermiferro, e non ha 'l braccio carco</l>
     <l n="892">Di scudo, né di spada adorna il fianco.</l>
     <l n="893">Ma gli suonano a tergo i dardi e l' arco;</l>
     <l n="894">E gli pende la mazza al lato manco.</l>
     <l n="895">Di cimiero, e di piume ha l' elmo scarco</l>
     <l n="896">Candide l' armi sono, e 'l destrier bianco</l>
     <l n="897">E mostra anchora alta letitia in viso</l>
     <l n="898">D' haver con man pietosa il frate ucciso.</l>
    </lg>
    <lg n="115">
     <l n="899">Porta l' Orse il Visconte, a cui non lice</l>
     <l n="900">Lavarsi i velli entro 'l marino sale;</l>
     <l n="901">Nello scudo d' Arbante aurea Fenice</l>
     <l n="902">Di purpura si fascia il capo, e l' ale.</l>
     <l n="903">È in quel di Claramon pinta Euridice,</l>
     <l n="904">A cui morde il talone aspe fatale:</l>
     <l n="905">Nel cimier d' Eberardo apre le corna</l>
     <l n="906">Dorate il tauro, e i piè di stelle adorna.</l>
    </lg>
    <lg n="116">
     <l n="907">Gli è giunta al fianco la sua fida moglie,</l>
     <l n="908">Che in atto militar se stessa doma.</l>
     <l n="909">Animo altier, pietose e caste voglie,</l>
     <l n="910">Quai non Atene mai vide né Roma:</l>
     <l n="911">Che soffrio di lasciar l' usate spoglie</l>
     <l n="912">E soffrio di lasciar la bella chioma</l>
     <l n="913">Sol per lui non lasciar; e fessi audace</l>
     <l n="914">Non men di Marte, che di lui seguace.</l>
    </lg>
    <lg n="117">
     <l n="915">Con questi, e con molti altri insieme ir volle</l>
     <l n="916">Il chiaro Ubaldo, che de gli Umbri è conte:</l>
     <l n="917">Chiaro da l' orse insin dove più bolle</l>
     <l n="918">La Libia, a i rai del fervido Fetonte:</l>
     <l n="919">E sovra tutti alternamente estolle</l>
     <l n="920">Le spalle, e 'l petto, e l' honorata fronte;</l>
     <l n="921">E da tre mete d' or, purpurei lampi</l>
     <l n="922">Sparge, e del cielo illustra i lieti campi.</l>
    </lg>
    <lg n="118">
     <l n="923">Qual tauro, che se stesso in guerra accende</l>
     <l n="924">Solingo errando ove più l' ira il mena,</l>
     <l n="925">Su le gran corna d' adirarsi apprende,</l>
     <l n="926">D' urtar possente, e di ferir con lena;</l>
     <l n="927">Co' vani colpi irrita i venti, e fende</l>
     <l n="928">Co' piè la terra, e spande al ciel l' arena;</l>
     <l n="929">Salta, e mugge saltando, e già li sembra</l>
     <l n="930">Con l' altrui piaghe insanguinar sue membra.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>