<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>PROLOGUE</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">164</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_prologue</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>PROLOGUE</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>PROLOGUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">J'étais le seul ami qu'il eût sur cette terre</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Hors son pauvre troupeau ; je vins au presbytère</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Comme j'avais coutume, à la Saint-Jean d'été,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">A pied, par le sentier du chamois fréquenté,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Mon fusil sous le bras et mes deux chiens en laisse,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Montant, courbé, ces monts que chaque pas abaisse,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Mais songeant au plaisir que j'aurais vers le soir</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">A frapper à sa porte, à monter, à m'asseoir</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Au coin de son foyer tout flamboyant d'érable,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">A voir la blanche nappe étendue, et la table,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Couverte par ses mains de légume et de fruit,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Nous rassembler causant bien avant dans la nuit ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Il me semble déjà dans mon oreille entendre</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">De sa touchante voix l'accent tremblant et tendre,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et sentir à défaut de mots cherchés en vain,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Tout son cœur me parler d'un serrement de main ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Car lorsque l'amitié n'a plus d'autre langage,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">La main aide le cœur et lui rend témoignage.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Quand je fus au sommet d'où le libre horizon</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Laissait apercevoir le toit de sa maison,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Je posai mon fusil sur une pierre grise,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'essuyai mon front que vint sécher la brise ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Puis regardant, je fus surpris de ne pas voir</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">D'arbre en arbre au verger errer son habit noir ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Car c'était l'heure sainte où, libre et solitaire,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Au rayon du couchant il lisait son bréviaire,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et plus surpris encor de ne pas voir monter,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Du toit où si souvent je la voyais flotter,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">De son foyer du soir l'ordinaire fumée.</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Mais voyant au soleil sa fenêtre fermée,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Une tristesse vague, une ombre de malheur,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un frisson sur l'eau courut sur tout mon cœur,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et sans donner de cause à ma terreur subite,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Je repris mon chemin et je marchai plus vite.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Mon œil cherchait quelqu'un qu'il pût interroger,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Mais dans les chants déserts, ni troupeau, ni berger :</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Le mulet broutait seul l'herbe rare et poudreuse</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les bords de la route ; et dans le sol qu'il creuse</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Le soc penché dormait à moitié d'un sillon ;</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">On n'entendait au loin que le cri du grillon</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Au lieu du bruit vivant, des voix entremêlées.</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Qui montent tous les soirs du fond de ces vallées.</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">J'arrive et frappe en vain, le gardien du foyer,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Son chien même à mes coups ne vient pas aboyer ;</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Je presse le loquet d'un doigt lourd et rapide,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'entre dans la cour, aussi muette et vide.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Vide ? hélas ! mon Dieu non ; au pied de l'escalier</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Qui conduisait de l'aire au rustique palier,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un pauvre accroupi sur le seuil d'une église,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Une figure noire était dans l'ombre assise,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Immobile, le front sur ses genoux couché,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans son tablier le visage caché.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Elle ne proférait ni plainte ni murmure ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Seulement du drap noir qui couvrait sa figure</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Un mouvement léger, convulsif, continu,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Trahissait le sanglot dans son sein retenu ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Je devinai la mort à ce muet emblème :</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">La servante pleurait le vieux maître qu'elle aime.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">— « Marthe ! dis-je ; est-il vrai ?… » Se levant à ma voix</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'essuyant les yeux du revers de ses doigts,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">— « Trop vrai ! Montez, Monsieur, on peut le voir encore,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">« On ne doit l'enterrer que demain à l'aurore ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">« Sa pauvre âme du moins s'en ira plus en paix</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">« Si vous l'accompagnez de vos derniers souhaits.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">« Il a parlé de vous jusqu'à sa dernière heure :</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">« — Marthe, me disait-il, si Dieu veut que je meure,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">« Dis-lui que son ami lui laisse tout son bien</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">« Pour avoir soin de toi, des oiseaux et du chien. —</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">« Son bien ? n'eu point garder était toute sa gloire,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">« Il ne remplirait pas le rayon d'une armoire.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">« Le peu qui lui restait a passé sou par sou</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">« En linge, en alimens, ici, là, Dieu sait où.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">« Tout le temps qu'a duré la grande maladie,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">« Il leur a tout donné, Monsieur, jusqu'à sa vie,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">« Car c'est en confessant, jour et nuit, tel et tel,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">« Qu'il a gagné la mort. » — « Oui, lui dis-je, et le ciel ! »</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et je montai. La chambre était déserte et sombre,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Deux cierges seulement en éclaircissaient l'ombre,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Et mêlaient sur son front les funèbres reflets</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Aux rayons d'or du soir qui perçaient les volets,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Comme luttent entre eux dans la sainte agonie,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">L'immortelle espérance et la nuit de la vie.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Son visage était calme et doux à regarder ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Ses traits pacifiés semblaient encor garder</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">La douce impression d'extases commencées ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Il avait vu le ciel déjà dans ses pensées,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Et le bonheur de l'âme, en prenant son essor,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Dans son divin sourire était visible encor.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Un drap blanc recouvert de sa soutane noire,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Parait son lit de mort ; un crucifix d'ivoire</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Reposait dans ses mains sur son sein endormi,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un ami qui dort sur le cœur d'un ami ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Et, couché sur les pieds du maître qu'il regarde,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Son chien blanc, inquiet d'une si longue garde,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Grondait au moindre bruit, et las de le veiller,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Écoutait si son souffle allait se réveiller.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Près du chevet du lit, selon le sacré rite,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Un rameau de buis sec trempait dans l'eau bénite ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Ma main avec respect le secoua trois fois,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">En traçant sur le corps le signe de la croix.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Puis je baisai les pieds et les mains ; le visage</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">De l'immortalité portait déjà l'image,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et déjà sur ce front,' où son signe était lu,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Mon œil respectueux ne voyait qu'un élu.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, avec l'assistant disant les saints cantiques,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Je m'assis pour pleurer près des chères reliques,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Et priant et chantant et pleurant tour à tour,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Je consumai la nuit et vis poindre le jour.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Près du seuil de l'église, au coin du cimetière,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la terre des morts nous couchâmes la bière ;</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun des villageois jeta sur le cercueil</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Un peu de terre sainte en signe de son deuil ;</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Tous pleuraient en passant, et regardaient la tombe</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">S'affaisser lentement sous la cendre qui tombe ;</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque fois qu'en tombant la terre retentit,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">De la foule muette un sourd sanglot sortit.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ce fut à mon tour : — « O saint ami ! » lui dis-je,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">« Dors ! ne n'est pas mon cœur, c'est mon œil qui s'afflige.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">« En vain je vais fermer la couche où te voilà,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">« Je sais qu'en ce moment mon ami n'est plus là…</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">« Il est où ses vertus ont allumé leur flamme !</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">« Il est où ses soupirs ont devancé son âme ! »</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Je dis ; et tout le soir, attristant ces déserts,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Sa cloche en gémissant le pleura dans les airs,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Et, mêlant à ses glas des aboîmens funèbres,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Son chien, qui l'appelait, hurla dans les ténèbres.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Et moi, seul avec Marthe en ce morne séjour,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">J'allais, je revenais du jardin à la cour,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Cherchant et retrouvant en chaque endroit sa trace,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Le voyant, lui parlant, et lui laissant sa place,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Feuilletant tout ouvert quelque livre pieux,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">En lisant un passage et m'essuyant les yeux.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">« — N'écrivait-il jamais ?» — « Quelquefois le dimanche, »</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Me dit Marthe, « il veillait sur une page blanche,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">« Et quand elle était noire, au fond d'un vieux panier</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">« Il la jetait, et moi, dans un coin du grenier</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">« Je balayais la feuille au retour de l'aurore.</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">« Ce qu'ont laissé les rats y peut bien être encore. »</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">J'y montai ; j'y trouvai ces pages où sa main</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Avait ainsi couru sans ordre et sans dessein,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Semblables à ces mots qu'un rêveur solitaire</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Du bout de son bâton écrit avec mystère,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Caractères battus par la pluie et les vents,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont l'œil se fatigue à renouer le sens.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Bien des dates manquaient à ce journal sans suite,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Soit qu'il eût déchiré la page à peine écrite,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Ou soit que Marthe en eût allumé ses flambeaux,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Et les vents sur son toit dispersé les lambeaux.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Déplorant à mon cœur mainte feuille ravie,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Mon œil de ces débris recomposait sa vie,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Comme l'œil, éclairé d'un rayon de la nuit,</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'égarant au loin sur l'horizon qui fuit,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Voit les anneaux glissans d'un fleuve à l'eau brillante,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Dérouler flots à flots leur nappe étincelante,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Se perdre par moment sous quelque tertre obscur,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la plaine plus bas reparaître plus pur,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Se briser de nouveau dans les prés qu'il arrose ;</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Mais suivant du regard le sillon qu'il suppose,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Et sous les noirs coteaux devinant ses détours,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">De mille anneaux rompus recompose un seul cours.</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">C'est ainsi qu'à travers de confuses images,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">De ce journal brisé j'ai reconnu les pages.</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Si d'une ombre souvent le texte est obscurci,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Complétez en lisant ces pages, les voici.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>