<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>NEUVIÈME ÉPOQUE</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">82</measure>
    <measure unit="line">1673</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_neuvieme-epoque</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>NEUVIÈME ÉPOQUE</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>NEUVIÈME ÉPOQUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">O nid dans la montagne où mon âme s'abrite !</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Me voici donc rentré pour jamais dans mon gîte,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le passereau sans ailes pour courir</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Qui dans un trou du mur s'abrite pour mourir ?</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! d'un peu de repos que mon âme pressée</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Y devançait de loin mes pas par ma pensée !</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'ombre des grands monts se noyant dans les cieux,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Quand je fus à leurs pieds, fut amie à mes yeux !</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Comme je respirais, en montant leurs collines,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Les vents harmonieux exhalés des ravines,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Ces vents qui du mélèze au rameau dentelé</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Sortent comme un soupir à demi consolé !</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Que du premier sapin l'écorce me fut douce !</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Que je m'étendis las et triste sur la mousse !</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Que j'y collai ma bouche en silence et longtemps !</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">N'entendant que les coups en ma tempe battans,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'assaut orageux de mes mille pensées</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">En larmes plus qu'en mots sur les herbes versées !</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Combien de fois je bus dans le creux de ma main</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Un peu d'eau du torrent qui borde le chemin !</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Que souvent mon oreille à ses flots attentive</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Crut reconnaître un cri dans ses bonds sur sa rive,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'un frisson glacé me ridant tout entier,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">M'arrêta palpitant sur le bord du sentier !</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin, le soir, je vis noircir entre les cimes</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Des arbres, mes murs gris au revers des abîmes.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Les villageois épars sur leurs meules de foin</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Du geste et du regard me saluaient de loin.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">L'œil fixé sur mon toit sans bruit et sans fumée</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">J'approchais, le cœur gros, de ma porte fermée ;</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Là, quand mon pied poudreux heurta mon pauvre seuil,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Un tendre hurlement fut mon unique accueil ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! c'était mon chien couché sous ma fenêtre</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'avait maigri trois mois le souci de son maître.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Marthe filait assise en haut sur le palier ;</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Son fuseau de sa main roula sur l'escalier ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Elle leva sur moi son regard sans mot dire ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme si son œil dans mon cœur eût pu lire,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Elle m'ouvrit ma chambre et ne me parla pas.</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Le chien seul en jappant s'élança sur mes pas,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Bondit autour de moi de joie et de tendresse,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Se roula sur mes pieds enchaînés de caresse,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Léchant mes mains, mordant mon habit, mon soulier,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Sautant du seuil au lit, de la chaise au foyer,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Fêtant toute la chambre, et semblant aux murs même,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Par ses bonds et ses cris, annoncer ce qu'il aime,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Puis sur mon sac poudreux à mes pieds étendu</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Me couva d'un regard dans le mien suspendu.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Me pardonnerez-vous, vous qui n'avez sur terre</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Pas même cet ami du pauvre solitaire ?</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ce regard si doux, si triste de mon chien</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Fit monter de mon cœur des larmes dans le mien.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">J'entourai de mes bras son cou gonflé de joie ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Des gouttes de mes yeux roulèrent sur sa soie ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">O pauvre et seul ami, viens, lui dis-je, aimons-nous !</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Car partout où Dieu mit deux cœurs, s'aimer est doux !</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! rentrer tout seul dans sa maison déserte</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Sans voir à votre approche une fenêtre ouverte,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Sans qu'en apercevant son toit à l'horizon</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">On dise : Mon retour réjouit ma maison ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Une sœur, des amis, une femme, une mère</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Comptent de loin les pas qui me restent à faire ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans quelques momens, émus de mon retour,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Ces murs s'animeront pour m'abriter d'amour !</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Rentrer seul, dans la cour se glisser en silence</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Sans qu'au-devant du vôtre un pas connu s'avance,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Sans que de tant d'échos qui parlaient autrefois</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Un seul, un seul au moins tressaille à votre voix !</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Sans que le sentiment amer qui vous inonde</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Déborde hors de vous dans un seul être au monde,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Excepté dans le cœur du vieux chien du foyer</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Que le bruit de vos pas errans fait aboyer !</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">N'avoir que ce seul cœur à l'unisson du vôtre</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Où ce que vous sentez se reflète en un autre,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Que cet œil qui vous voit partir ou demeurer,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sans savoir vos pleurs vous regarde pleurer,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Que cet œil sur la terre où votre œil se repose,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">A qui, si vous manquiez, manquerait quelque chose,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! c'est affreux peut-être ! eh bien ! c'est encor doux !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">O mon chien ! Dieu seul sait la distance entre nous,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Seul il sait quel degré de l'échelle de l'être</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Sépare ton instinct de l'âme de ton maître ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Mais seul il sait aussi par quel secret rapport</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vis de son regard et tu meurs de sa mort,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Et par quelle pitié pour nos cœurs il te donne</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Pour aimer encor ceux que n'aime plus personne.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi, pauvre animal, quoique à terre couché,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais d'un sot dédain mon pied ne t'a touché,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Jamais d'un mot brutal contristant ta tendresse</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Mon cœur n'a repoussé ta touchante caresse.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Mais toujours, ah ! toujours, en toi j'ai respecté</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">De ton maître et du mien l'ineffable bonté,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Comme on doit respecter sa moindre créature,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Frère à quelque degré qu'ait voulu la nature !</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! mon pauvre Fido, quand, tes yeux sur les miens,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Le silence comprend nos muets entretiens ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, au bord de mon lit, épiant si je veille,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Un seul souffle inégal de mon sein te réveille ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Que lisant ma tristesse en mes yeux obscurcis</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les plis de mon front tu cherches mes soucis,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Et que pour la distraire attirant ma pensée,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Tu mords plus tendrement ma main vers toi baissée ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Que, comme un clair miroir, ma joie ou mon chagrin</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Rend ton œil fraternel inquiet ou serein ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'âme en toi se lève avec tant d'évidence,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Et que l'amour encor passe l'intelligence ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Non tu n'es pas du cœur là vaine illusion,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Du sentiment humain une dérision,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Un corps organisé qu'anime une caresse,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Automate trompeur de vie et de tendresse !</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Non ! quand ce sentiment s'éteindra dans tes yeux,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Il se ranimera dans je ne sais quels cieux.</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">De ce qui s'aima tant, la tendre sympathie,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Homme ou plante, jamais ne meurt anéantie :</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu la brise un instant, mais pour la réunir ;</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Son sein est assez grand pour nous tous contenir !</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, nous nous aimerons comme nous nous aimâmes.</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'importe à ses regards des instincts ou des âmes ?</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Partout où l'amitié consacre un cœur aimant,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Partout où la nature allume un sentiment,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu n'éteindra pas plus sa divine étincelle,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'étoile des nuits dont la splendeur ruisselle,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Que dans l'humble regard de ce tendre épagneul</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">On conduisait l'aveugle et meurt sur son cercueil !!!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! viens, dernier ami que mon pas réjouisse,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Ne crains pas que de toi devant Dieu je rougisse ;</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Lèche mes yeux mouillés ! mets ton cœur près du mien,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Et, seuls à nous aimer, aimons-nous, pauvre chien !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! que l'année est lente et que le jour s'ennuie</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Pendant ces mois d'hiver où la sonore pluie,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Par l'ouragan fouettée et battant les vitraux,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Du verre ruisselant obscurcit les carreaux' ;</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'horizon voilé par les brunies glacées,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi que mes regards, rétrécit mes pensées,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Et que je n'entends rien que le vent noir du nord</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Sifflant par chaque fente un gémissant accord,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Des cascades d'hiver la chute monotone,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">L'avalanche en lambeaux qui bondit et qui tonne,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Et quelques gloussemens de poules dans la cour,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Et Marthe à son rouet qui file tout le jour.</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Alors ! ah ! c'est alors que mon âme isolée,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Par tous les élémens dans mon sein refoulée,</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un foyer sans air se dévorant en moi,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Veut se fuir elle-même et cherche autour de soi,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Et seul l'ennui de vivre entrer par chaque pore,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Et regarde bien loin si quelqu'un l'aime encore,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">S'il est un seul vivant qui, par quelque lien,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">M'adresse un souvenir et se rattache au mien ;</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Et, ne voyant partout qu'indifférence et tombe,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son vide sans bord de tout son poids retombe.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Tel par la caravane au désert oublié</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">L'homme cherche de l'œil la trace d'un seul pié,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Et regarde, aussi, loin que peut porter sa vue,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">S'il voit à l'horizon quelque point qui remue,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque tente qui fume, ou quelque palmier vert</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Qui rompe à son regard la ligne du désert,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qui, n'apercevant que des sables arides</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Dont le vent du simoun a labouré les rides,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Sans espoir qu'aucun pied vienne le secourir</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Ferme les yeux au jour et s'assied pour mourir !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Puis comme un cœur brisé qu'un mot touchant ranime,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Et criant vers le ciel du fond de mon abîme,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Je jette à Dieu mon âme, et je me dis : En lui</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai les eaux de ma soif, la fin de mon ennui ;</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai l'ami dont le cœur de tout amour abonde,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">La famille immortelle et l'invisible monde !</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Et je prie, et je pleure, et j'espère, et je sens</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">L'eau couler dans mon cœur aride, et je descends</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Dans mon jardin trempé par les froides ondées</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Visiter un moment mes plantes inondées ;</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Je regarde à mes pieds si les bourgeons en pleurs</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Ont de mes perce-neige épanoui les fleurs,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Je relève sous l'eau les tiges abattues,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Je secoue au soleil les cœurs de mes laitues,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">J'appelle par leurs noms mes arbres en chemin,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Je touche avec amour leurs branches de la main ;</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Comme de vieux amis de cœur je les aborde,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Car dans l'isolement mon âme qui déborde</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">De ce besoin d'aimer, sa vie et son tourment,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Au monde végétal s'unit par sentiment ;</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Et si Dieu réduisait les plantes en poussière,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">J'embrasserais le sol et j'aimerais la pierre !…</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Je caresse, en rentrant, sur la mur de ma cour</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">L'aile de mes pigeons tout frissonnans d'amour,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Ou je passe et repasse une main sur la soie</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">De mon chien, dont le poil se hérisse de joie ;</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Ou s'il vient un rayon de blanc soleil, j'entends</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Gazouiller mes oiseaux qui rêvent le printemps !</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Et, répandant ainsi mon âme à ce qui m'aime,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Sur mon isolement je me trompe moi-même,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'abîme caché de mon ennui profond</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Se comble à la surface, et le vide est au fond !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Le pauvre colporteur est mort la nuit dernière ;</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Nul ne voulait donner des planches pour sa bière ;</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Le forgeron lui-même a refusé son clou :</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">« C'est un Juif, disait-il, venu je ne sais d'où,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">« Un ennemi du Dieu que notre terre adore,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">« Et qui, s'il revenait, l'outragerait encore ;</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">« Son corps infecterait un cadavre chrétien.</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">« lux crevasses du roc traînons-le comme un chien.</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">« La croix ne doit point d'ombre à celui qui la nie,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">« Et ce n'est qu'à nos os que la terre est bénie. »</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Et la femme du juif et ses petits enfans</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Imploraient vainement la pitié des passans,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Et disputant le corps au dégoût populaire</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Retenaient par les pieds le mort sous le suaire.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Du scandale inhumain averti par hasard,</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">J'accourus, j'écartai la foule du regard ;</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Je tendis mes deux mais aux enfans, à la femme ;</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Je fis honte aux chrétiens de leur dureté d'âme,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Et, rougissant pour eux, pour qu'on l'ensevelît :</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">« Allez, dis-je, et prenez les planches de mon lit ! »</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Puis pour leur enseigner un peu de tolérance,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">La première vertu de l'humaine ignorance,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Et comment le soleil et Dieu luisent pour tous,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Et comment ses bienfaits s'épanchent malgré nous,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Je leur ai raconté la simple et courte histoire</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Qui dans mon cœur alors tomba de ma mémoire.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Au temps où les humains se cherchaient un séjour,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Des hommes près du Nil s'établirent un jour ;</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Amoureux et jaloux du cours qui les abreuve,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Ces hommes ignorans firent un dieu du fleuve.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Il donnera la vie à ceux qui le boiront,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Dirent-ils ; et c'est nous ! et les autres mourront !</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Et lorsque par hasard d'errantes caravanes</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Voulaient en puiser l'eau dans leurs outres profanes,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Ils les chassaient du bord avec un bras jaloux,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Et se disaient entre eux : L'eau du ciel n'est qu'à nous !</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">On ne vit qu'en nos champs, on ne boit qu'où nous sommes :</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-là ne boivent pas, et ne sont pas des hommes.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Or, l'ange du Seigneur, entendant ces discours,</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Disait : Que les pensers de ces hommes sont courts !</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour leur enseigner à leurs dépens que l'onde</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Du ciel qui la répand coule pour tout le monde,</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Il amena de loin un peuple et ses chameaux</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Qui voulaient, en passant le Nil, boire à ses eaux ;</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Et pendant que du dieu les défenseurs stupides</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Interdisaient son onde à leurs rivaux avides,</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">L'ange, du ciel fermé rouvrant le réservoir,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Sur l'une et l'autre armée à torrens fit pleuvoir ;</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Et le peuple étranger but au lac des tempêtes,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'ange dit à l'autre : Insensés que vous êtes,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">La nue abreuve au loin ceux que vous refusez,</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Et sa source est plus haut que celle où vous puisez.</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Allez voir l'univers : chaque race a son fleuve,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Qui descend de ses bois, la féconde et l'abreuve ;</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces mille torrens viennent du même lieu,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Et toute onde se puise à la grâce de Dieu !</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Il la verse à son heure et selon sa mesure,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">En fleuves, en ruisseaux, plus bourbeuse ou plus pure.</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Si les vôtres, mortels, sont plus clairs et plus doux,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Gardez-vous d'être fiers, et moins encor jaloux ;</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Sachez que vous avez des frères sur la terre ;</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Que celui qui n'a pas ce qui vous désaltère</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">A la pluie en hiver, la rosée en été,</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Que Dieu lui-même puise au lac de sa bonté,</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'il donne ici-bas sa goutte à tout le monde,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Car tout peuple est son peuple et toute onde est son onde.</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Cette religion qui nous enorgueillit,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ce fleuve fait dieu dont on venge le lit ;</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Vous croyez posséder seul les clartés divines,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Vous croyez qu'il fait nuit derrière vos collines,</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'à votre jour celui qui ne s'éclaire pas</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Marche aveugle et sans ciel dans l'ombre du trépas !</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Or, sachez que Dieu seul, source de la lumière,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">La répand sur toute âme et sur toute paupière ;</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Que chaque homme a son jour, chaque âge sa clarté,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque rayon d'en haut sa part de vérité,</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Et que lui seul il sait combien de jour ou d'ombre</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">Contient pour ses enfans ce rayon toujours sombre !</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Le vôtre est plus limpide et plus tiède à vos yeux ;</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Marchez à sa lueur en rendant grâce aux cieux !</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Mais n'interposez pas entre l'astre et vos frères</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre de vos orgueils, la main de vos colères ;</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Pour faire à leurs regards luire la vérité,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Réfléchissez son jour dans votre charité :</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Car l'ange qui de Dieu viendra faire l'épreuve</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Juge le culte au cœur comme à l'onde le fleuve !</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">L'arc-en-ciel que Dieu peint est de toute couleur,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Mais l'éclat du rayon se juge à sa chaleur !</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Cette morale en drame a retourné leur âme,</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'on se disputait les enfans et la femme.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Quelquefois dès l'aurore, après le sacrifice,</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Ma bible sous mon bras, quand le ciel est propice,</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Je quitte mon église et mes murs jusqu'au soir,</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Et je vais par les champs m'égarer ou m'asseoir,</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Sans guide, sans chemin, marchant à l'aventure,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un livre au hasard feuilletant la nature ;</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Mais partout recueilli ; car j'y trouve en tout lieu</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Quelque fragment écrit du vaste nom de Dieu.</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! qui peut lire ainsi les pages du grand livre</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Ne doit ni se lasser ni se plaindre de vivre !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">La tiède attraction des rayons d'un ciel chaud</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les monts ce matin m'avait mené plus haut,</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">J'atteignis le sommet d'une rude colline</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un lac baigne à sa base et qu'un glacier domine,</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Et dont les flancs boisés aux penchans adoucis</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Sont tachés de sapins par des prés éclaircis.</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Tout en haut seulement des bouquets circulaires</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">De châtaigniers croulans, de chênes séculaires,</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Découpant sur le ciel leurs dômes dentelés,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Imitent les vieux mûrs des donjons crénelés,</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Rendent le ciel plus beau par leur contraste sombre,</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Et couvrent à leurs pieds quelques champs de leur ombre.</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">On voit en se penchant luire entre leurs rameaux</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Le lac dont les rayons font scintiller les eaux,</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Et glisser sous le vent la barque à l'aile blanche,</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une aile d'oiseau passant de branche en branche ;</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Mais plus près, leurs longs bras sur l'abîme penchés,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Et de l'humide nuit goutte à goutte étanchés,</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Laissaient pendre leur feuille et pleuvoir leur rosée</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Sur une étroite enceinte au levant exposée,</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Et que d'autres troncs noirs enfermaient dans leur sein,</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un lac de culture en son étroit bassin ;</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">J'y pouvais, adossé le coude a leurs racines,</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Tout voir, sans être vu, jusqu'au fond des ravines.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Déjà tout près de moi j'entendais par momens</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Monter des pas, des voix et des mugissemens :</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">C'était le paysan de la haute chaumine</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Qui venait labourer son morceau de colline,</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Avec son soc plaintif traîné par ses bœufs blancs,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Et son mulet portant sa femme et ses enfans ;</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Et je pus, en lisant ma bible ou la nature,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Voir tout le jour la scène et l'écrire à mesure ;</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Sous mon crayon distrait le feuillet devint noir.</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! nature, on t'adore encor dans ton miroir.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Laissant souffler ses bœufs, le jeune homme s'appuie</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Debout, au tronc d'un chêne, et de sa main essuie</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">La sueur du sentier sur son front mâle et doux ;</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">La femme et les enfans tout petits, à genoux</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Devant les bœufs privés baissant leur corne à terre,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Leur cassent des rejets de frêne et de fougère,</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Et jettent devant eux en verdoyans monceaux</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Les feuilles que leurs mains émondent des rameaux ;</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ruminent en paix pendant que l'ombre obscure,</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le soleil montant, se replie à mesure,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Et laissant de la glèbe attiédir la froideur,</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Vient mourir et border les pieds du laboureur.</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Il rattache le joug, sous la forte courroie,</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Aux cornes qu'en pesant sa main robuste ploie ;</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Les enfans vont cueillir des rameaux découpés,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Des gouttes de rosée encore tout trempés ;</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Au joug avec la feuille en verts festons les nouent,</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Que sur leurs fronts voilés les fiers taureaux secouent,</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Pour que leur flanc qui bat et leur poitrail poudreux</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Portent sous le soleil un peu d'ombre avec eux ;</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Au joug de bois poli le limon s'équilibre,</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Sous l'essieu gémissant le soc se dresse et vibre,</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme saisit le manche, et sous le coin tranchant</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Pour ouvrir le sillon le guide au bout du champ.</l>
    </lg>
    <lg n="16" />
    <lg n="17">
     <l n="351" rhyme="a" line_length="6+6">La terre, qui se fend sous le soc qu'elle aiguise,</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">En tronçons palpitans s'amoncelle et se brise ;</l>
     <l n="353" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout en s'entr'ouvrant fume comme une chair</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se fend et palpite et fume sous le fer.</l>
     <l n="355" rhyme="a" line_length="6+6">En deux monceaux poudreux les ailes la renversent.</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Ses racines à nu, ses herbes se dispersent ;</l>
     <l n="357" rhyme="b" line_length="6+6">Ses reptiles, ses vers, par le soc déterrés,</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">Se tordent sur son sein en tronçons torturés ;</l>
     <l n="359" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme les foule aux pieds, et, secouant le manche,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Enfonce plus avant le glaive qui les tranche ;</l>
     <l n="361" rhyme="b" line_length="6+6">Le timon plonge et tremble, et déchire ses doigts ;</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">La femme parle aux bœufs du geste et de la voix ;</l>
     <l n="363" rhyme="a" line_length="6+6">Les animaux, courbés sur leur jarret qui plie,</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Pèsent de tout leur front sur le joug qui les lie ;</l>
     <l n="365" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un cœur généreux leurs flancs battent d'ardeur ;</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">Ils font bondir le sol jusqu'en sa profondeur.</l>
     <l n="367" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme presse ses pas, la femme suit à peine ;</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Tous au bout du sillon arrivent hors d'haleine,</l>
     <l n="369" rhyme="b" line_length="6+6">Es s'arrêtent ; le bœuf rumine, et les enfans</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">Chassent avec la main les mouches de leurs flancs.</l>
    </lg>
    <lg n="18" />
    <lg n="19" />
    <lg n="20" />
    <lg n="21" />
    <lg n="22" />
    <lg n="23" />
    <lg n="24">
     <l n="371" rhyme="a" line_length="6+6">Un moment suspendu, les voilà qui reprennent</l>
     <l n="372" rhyme="a" line_length="6+6">Un sillon parallèle, et sans fin vont et viennent</l>
     <l n="373" rhyme="b" line_length="6+6">D'un bout du champ à l'autre, ainsi qu'un tisserand,</l>
     <l n="374" rhyme="b" line_length="6+6">Dont la main tout le jour sur son métier courant,</l>
     <l n="375" rhyme="a" line_length="6+6">Jette et retire à soi le lin qui se dévide</l>
     <l n="376" rhyme="a" line_length="6+6">Et joint le fil au fil sur sa trame rapide.</l>
     <l n="377" rhyme="b" line_length="6+6">La sonore vallée est pleine de leurs voix ;</l>
     <l n="378" rhyme="b" line_length="6+6">Le merle bleu s'enfuit en sifflant dans les bois,</l>
     <l n="379" rhyme="a" line_length="6+6">Et du chêne à ce bruit les feuilles ébranlées</l>
     <l n="380" rhyme="a" line_length="6+6">Laissent tomber sur eux les gouttes distillées.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="381" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant le soleil darde à nu, le grillon</l>
     <l n="382" rhyme="b" line_length="6+6">Semble crier de feu sur le dos du sillon.</l>
     <l n="383" rhyme="a" line_length="6+6">Je vois flotter, courir sur la glèbe embrasée</l>
     <l n="384" rhyme="a" line_length="6+6">L'atmosphère palpable où nage la rosée</l>
     <l n="385" rhyme="b" line_length="6+6">Qui rejaillit du sol et qui bout dans le jour,</l>
     <l n="386" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une haleine en feu de la gueule d'un four ;</l>
     <l n="387" rhyme="a" line_length="6+6">Des bœufs vers le sillon le joug plus lourd s'affaisse ;</l>
     <l n="388" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme passe la main sur son front, sa voix baisse ;</l>
     <l n="389" rhyme="b" line_length="6+6">Le soc glissant vacille entre ses doigts nerveux ;</l>
     <l n="390" rhyme="b" line_length="6+6">La sueur, de la femme imbibe les cheveux ;</l>
     <l n="391" rhyme="a" line_length="6+6">Ils arrêtent le char à moitié de sa course ;</l>
     <l n="392" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les flancs d'une roche ils vont lécher la source,</l>
     <l n="393" rhyme="b" line_length="6+6">Et, la lèvre collée au granit humecté,</l>
     <l n="394" rhyme="b" line_length="6+6">Savourent sa fraîcheur et son humidité.</l>
    </lg>
    <lg n="26" />
    <lg n="27" />
    <lg n="28" />
    <lg n="29">
     <l n="395" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le milieu du jour au repas les rappelle ;</l>
     <l n="396" rhyme="a" line_length="6+6">Ils couchent sur le sol le fer ; l'homme dételle</l>
     <l n="397" rhyme="b" line_length="6+6">Du joug tiède et fumant les bœufs, qui vont en paix</l>
     <l n="398" rhyme="b" line_length="6+6">Se coucher loin du soc sous un feuillage épais ;</l>
     <l n="399" rhyme="a" line_length="6+6">La mère et les enfans, qu'un peu d'ombre rassemble,</l>
     <l n="400" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'herbe, autour du père, assis, rompent ensemble</l>
     <l n="401" rhyme="b" line_length="6+6">Et se passent entre eux de la main à la main</l>
     <l n="402" rhyme="b" line_length="6+6">Les fruits, les œufs durcis, le laitage et le pain ;</l>
     <l n="403" rhyme="a" line_length="6+6">Et le chien, regardant le visage du père,</l>
     <l n="404" rhyme="a" line_length="6+6">Suit d'un œil confiant les miettes qu'il espère.</l>
     <l n="405" rhyme="b" line_length="6+6">Le repas achevé, la mère, du berceau</l>
     <l n="406" rhyme="b" line_length="6+6">Qui repose couché dans un sillon nouveau,</l>
     <l n="407" rhyme="a" line_length="6+6">Tire un bel enfant nu qui tend ses mains vers elle,</l>
     <l n="408" rhyme="a" line_length="6+6">L'enlève et, suspendu, l'emporte à sa mamelle,</l>
     <l n="409" rhyme="b" line_length="6+6">L'endort en le berçant du sein sur ses genoux,</l>
     <l n="410" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'endort elle-même un bras sur son époux.</l>
     <l n="411" rhyme="a" line_length="6+6">Et sous le poids du jour la famille sommeille</l>
     <l n="412" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la couche de terre, et le chien seul les veille ;</l>
     <l n="413" rhyme="b" line_length="6+6">Et les anges de Dieu d'en haut peuvent les voir,</l>
     <l n="414" rhyme="b" line_length="6+6">Et les songes du ciel sur leurs têtes pleuvoir !</l>
    </lg>
    <lg n="30" />
    <lg n="31" />
    <lg n="32" />
    <lg n="33">
     <l n="415" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont quitté leur arbre et repris leur journée ;</l>
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">Du matin au couchant l'ombre déjà tournée</l>
     <l n="417" rhyme="b" line_length="6+6">S'allonge au pied du chêne et sur eux va pleuvoir ;</l>
     <l n="418" rhyme="b" line_length="6+6">Le lac, moins éclatant, se ride au vent du soir ;</l>
     <l n="419" rhyme="a" line_length="6+6">De l'autre bord du champ le sillon se rapproche ;</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quel son a vibré dans les feuilles ? la cloche,</l>
     <l n="421" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un soupir des eaux qui s'élève du bord,</l>
     <l n="422" rhyme="b" line_length="6+6">Répand dans l'air ému l'imperceptible accord,</l>
     <l n="423" rhyme="a" line_length="6+6">Et par des mains d'enfans au hameau balancée</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">Vient donner de si loin son coup à la pensée ;</l>
     <l n="425" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'angélus qui tinte et rappelle en tout lieu</l>
     <l n="426" rhyme="b" line_length="6+6">Que le matin des jours et le soir sont à Dieu.</l>
     <l n="427" rhyme="a" line_length="6+6">A ce pieux appel le laboureur s'arrête,</l>
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">Il se tourne au clocher, il découvre sa tête,</l>
     <l n="429" rhyme="b" line_length="6+6">Joint ses robustes mains d'où tombe l'aiguillon,</l>
     <l n="430" rhyme="b" line_length="6+6">Élève un peu son âme au-dessus du sillon,</l>
     <l n="431" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que les enfans, à genoux sur la terre,</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Joignent leurs petits doigts dans les mains de leur mère.</l>
    </lg>
    <lg n="34" />
    <lg n="35" />
    <lg n="36" />
    <lg n="37" />
    <lg n="38">
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">Un travail est fini, l'autre aussitôt commence :</l>
     <l n="434" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà partout la terre ouverte à la semence ;</l>
     <l n="435" rhyme="b" line_length="6+6">Aux corbeilles de jonc puisant à pleine main</l>
     <l n="436" rhyme="b" line_length="6+6">En nuage poudreux la femme épand le grain ;</l>
     <l n="437" rhyme="a" line_length="6+6">Les enfans, enfonçant les pas dans son ornière,</l>
     <l n="438" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa trace, en jouant, ramassent là poussière</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Que de leur main étroite ils laissent retomber</l>
     <l n="440" rhyme="b" line_length="6+6">Et que les passereaux viennent leur dérober.</l>
     <l n="441" rhyme="a" line_length="6+6">Le froment répandu, l'homme attelle la herse,</l>
     <l n="442" rhyme="a" line_length="6+6">Le sillon raboteux la cahote et la berce ;</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">En groupe sur ce char les enfans réunis</l>
     <l n="444" rhyme="b" line_length="6+6">Effacent sous leur poids les sillons aplanis ;</l>
     <l n="445" rhyme="a" line_length="6+6">Le jour tombe, et le soir sur les herbes s'essuie ;</l>
     <l n="446" rhyme="a" line_length="6+6">Et les vents chauds d'automne amèneront la pluie,</l>
     <l n="447" rhyme="b" line_length="6+6">Et les neiges d'hiver sous leur tiède tapis</l>
     <l n="448" rhyme="b" line_length="6+6">Couvriront d'un manteau de duvet les épis ;</l>
     <l n="449" rhyme="a" line_length="6+6">Et les soleils dorés en jauniront les herbes,</l>
     <l n="450" rhyme="a" line_length="6+6">Et les filles des champs viendront nouer les gerbes,</l>
     <l n="451" rhyme="b" line_length="6+6">Et tressant sur leurs fronts les bluets, les pavots,</l>
     <l n="452" rhyme="b" line_length="6+6">Iront danser en chœur autour des tas nouveaux ;</l>
     <l n="453" rhyme="a" line_length="6+6">Et la meule broîra le froment sous les pierres ;</l>
     <l n="454" rhyme="a" line_length="6+6">Et choisissant la fleur, la femme des chaumières,</l>
     <l n="455" rhyme="b" line_length="6+6">Levée avant le jour pour battre le levain,</l>
     <l n="456" rhyme="b" line_length="6+6">De ses petits enfans aura pétri le pain ;</l>
     <l n="457" rhyme="a" line_length="6+6">Et les oiseaux du ciel, le chien, le misérable,</l>
     <l n="458" rhyme="a" line_length="6+6">Ramasseront en paix les miettes de la table,</l>
     <l n="459" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous béniront Dieu dont les fécondes mains</l>
     <l n="460" rhyme="b" line_length="6+6">Au festin de la terre appellent les humains !</l>
    </lg>
    <lg n="39" />
    <lg n="40">
     <l n="461" rhyme="a" line_length="6+6">Deux frères aujourd'hui se disputaient un champ</l>
     <l n="462" rhyme="b" line_length="6+6">Dont la borne s'était déplacée en bêchant ;</l>
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">Ils ont remis tous deux leur cause à ma parole,</l>
     <l n="464" rhyme="a" line_length="6+6">Et je les ai jugés dans cette parabole.</l>
     <l n="465" rhyme="a" line_length="6+6">Au premier temps du monde, où tout était commun,</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">Deux frères, comme vous, avaient deux champs en un.</l>
     <l n="467" rhyme="b" line_length="6+6">Comme l'un prenait moins et l'autre davantage,</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Ils vinrent un matin borner leur héritage ;</l>
     <l n="469" rhyme="a" line_length="6+6">Un seul arbre planté vers le sommet du champ,</l>
     <l n="470" rhyme="b" line_length="6+6">Dominait les sillons du côté du couchant ;</l>
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">Un frère à l'autre dit : L'extrémité de l'ombre</l>
     <l n="472" rhyme="a" line_length="6+6">De nos sillons égaux coupe juste le nombre,</l>
     <l n="473" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'ombre nous partage ! Ainsi fut convenu.</l>
     <l n="474" rhyme="b" line_length="6+6">Or l'ombre s'allongea quand le soir fut venu,</l>
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">Et jusqu'au bout du champ, en rampant descendue,</l>
     <l n="476" rhyme="a" line_length="6+6">Fit un seul possesseur de toute l'étendue.</l>
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">Vite il alla chercher les témoins de la loi,</l>
     <l n="478" rhyme="b" line_length="6+6">Et leur dit : Regardez, toute l'ombre est à moi ;</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">Et les juges humains, en hommes, le jugèrent,</l>
     <l n="480" rhyme="a" line_length="6+6">Et le champ tout entier au seul frère adjugèrent,</l>
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'autre, par le ciel dépouillé de son bien,</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">Accusa le soleil et s'en fut avec rien.</l>
     <l n="483" rhyme="b" line_length="6+6">L'hiver vint, l'ouragan que la saison déchaîne</l>
     <l n="484" rhyme="a" line_length="6+6">S'engouffrant une nuit dans les branches du chêne,</l>
     <l n="485" rhyme="a" line_length="6+6">Et le combattant, seul, sans frère et sans appui,</l>
     <l n="486" rhyme="b" line_length="6+6">Le balaya de terre et son ombre avec lui.</l>
     <l n="487" rhyme="b" line_length="6+6">Le frère dépouillé voyant l'autre sans titre,</l>
     <l n="488" rhyme="a" line_length="6+6">Descendant à son tour, alla chercher l'arbitre,</l>
     <l n="489" rhyme="a" line_length="6+6">Et dit : Voyez… plus d'ombre ! ainsi tout est à moi !</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">Et le juge, prenant la lettre de la loi,</l>
     <l n="491" rhyme="b" line_length="6+6">Jugea comme le vent, et le soleil et l'ombre ;</l>
     <l n="492" rhyme="a" line_length="6+6">Et des sillons du champ sans égaler le nombre,</l>
     <l n="493" rhyme="a" line_length="6+6">Lui donna l'héritage avec tout son contour,</l>
     <l n="494" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous deux eurent trop ou trop peu tour à tour ;</l>
     <l n="495" rhyme="b" line_length="6+6">Et descendant du champ où la borne ainsi glisse,</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Ils disaient dans leur cœur : Où donc est la justice ?</l>
     <l n="497" rhyme="a" line_length="6+6">Or un sage, passant par là, les entendit,</l>
     <l n="498" rhyme="b" line_length="6+6">Écouta leurs raisons en souriant, et dit :</l>
     <l n="499" rhyme="b" line_length="6+6">On vous a mal jugés ; mais jugez-vous vous-même.</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Votre borne flottante est de vos lois l'emblème :</l>
     <l n="501" rhyme="a" line_length="6+6">La borne des mortels n'est jamais au milieu ;</l>
     <l n="502" rhyme="b" line_length="6+6">Mesurez la colline à la toise de Dieu.</l>
     <l n="503" rhyme="b" line_length="6+6">Elle n'est, mes amis, dans l'arbre ni la haie,</l>
     <l n="504" rhyme="a" line_length="6+6">Ni dans l'ombre que l'heure ou prolonge ou balaie,</l>
     <l n="505" rhyme="a" line_length="6+6">Ni dans la pierre droite avec ses deux garans,</l>
     <l n="506" rhyme="b" line_length="6+6">Que renverse le soc ou roulent les torrens,</l>
     <l n="507" rhyme="b" line_length="6+6">Ni dans l'œil des témoins, ni dans la table écrite,</l>
     <l n="508" rhyme="a" line_length="6+6">Ni dans le doigt levé du juge qui limite :</l>
     <l n="509" rhyme="a" line_length="6+6">La justice est en vous, que cherchez-vous ailleurs ?</l>
     <l n="510" rhyme="b" line_length="6+6">La borne de vos champs ! plantez-la dans vos cœurs,</l>
     <l n="511" rhyme="b" line_length="6+6">Rien ne déplacera la sienne ni la vôtre ;</l>
     <l n="512" rhyme="a" line_length="6+6">Chacun de vous aura sa part dans l'œil de l'autre.</l>
     <l n="513" rhyme="a" line_length="6+6">Les deux frères, du sage écoutant le conseil,</l>
     <l n="514" rhyme="b" line_length="6+6">Ne divisèrent plus par l'ombre ou le soleil ;</l>
     <l n="515" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, dans leur équité plaçant leur confiance,</l>
     <l n="516" rhyme="a" line_length="6+6">Partagèrent leur champ avec leur conscience,</l>
     <l n="517" rhyme="a" line_length="6+6">Et devant l'invisible et fidèle témoin</l>
     <l n="518" rhyme="b" line_length="6+6">Nul ne fit son sillon ni trop près ni trop loin.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="519" rhyme="b" line_length="6+6">Quelquefois le passant insulte encor le prêtre ;</l>
     <l n="520" rhyme="a" line_length="6+6">J'accepte en bénissant comme mon divin maître,</l>
     <l n="521" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce soir, pardonnant au sarcasme moqueur,</l>
     <l n="522" rhyme="b" line_length="6+6">J'essayais dans ces vers de soulager mon cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="523" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être il était beau quand Rome reine et mère,</l>
     <l n="524" rhyme="a" line_length="6+6">De l'empire du monde évoquant la chimère,</l>
     <l n="525" rhyme="b" line_length="6+6">Posait son pied d'airain sur la nuque des rois,</l>
     <l n="526" rhyme="c" line_length="6+6">Lançait du Capitole une foudre bénie,</l>
     <l n="527" rhyme="c" line_length="6+6">Et tentait d'allonger sa double tyrannie</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="528" rhyme="a" line_length="6+6">Quand ces pontifes-rois, distributeurs du monde,</l>
     <l n="529" rhyme="a" line_length="6+6">Marquaient du doigt les parts sur une mappemonde,</l>
     <l n="530" rhyme="b" line_length="6+6">Donnaient ou retiraient les royaumes donnés,</l>
     <l n="531" rhyme="c" line_length="6+6">Citaient les fils d'Hapsbourg au ban du Janicule,</l>
     <l n="532" rhyme="c" line_length="6+6">Et tendaient à baiser la poudre de leur mule</l>
     <l n="533" rhyme="b" line_length="8">Quand ces pêcheurs, quittant la barque évangélique,</l>
     <l n="534" rhyme="a" line_length="6+6">Tendaient sur l'univers leur filet politique,</l>
     <l n="535" rhyme="a" line_length="6+6">Au lieu d'âmes péchant des domaines de rois ;</l>
     <l n="536" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pour combler le fisc d'une oisive opulence,</l>
     <l n="537" rhyme="c" line_length="6+6">Jetaient l'or ou le fer dans la sainte balance</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="538" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque dans leurs palais, regorgeant de délices,</l>
     <l n="539" rhyme="a" line_length="6+6">Tout l'or des nations coulait avec leurs vices ;</l>
     <l n="540" rhyme="b" line_length="6+6">Que le Tibre, souillé de profanations,</l>
     <l n="541" rhyme="c" line_length="6+6">S'étonnait de revoir des mains sacerdotales</l>
     <l n="542" rhyme="c" line_length="6+6">Mener le grand triomphe ou d'autres saturnales</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="543" rhyme="a" line_length="6+6">Il était beau peut-être, avec Pétrarque ou Dante,</l>
     <l n="544" rhyme="a" line_length="6+6">D'allumer son courroux comme une lampe ardente,</l>
     <l n="545" rhyme="b" line_length="6+6">De jeter sur l'autel sa sinistre lueur,</l>
     <l n="546" rhyme="c" line_length="6+6">Et du temple avili déchirant les saints voiles,</l>
     <l n="547" rhyme="c" line_length="6+6">De montrer sa souillure au soleil, aux étoiles,</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="548" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque du cavalier la main rude et farouche</l>
     <l n="549" rhyme="a" line_length="6+6">Tourmente un mors d'acier et fait saigner sa bouche,</l>
     <l n="550" rhyme="b" line_length="6+6">L'obéissant coursier peut parfois tressaillir ;</l>
     <l n="551" rhyme="c" line_length="6+6">Quand on souffle longtemps le charbon sous le vase,</l>
     <l n="552" rhyme="c" line_length="6+6">L'eau dormante à la fin, comme un cœur qui s'embrase,</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="553" rhyme="a" line_length="6+6">Alors quelque péril honorait quelque audace ;</l>
     <l n="554" rhyme="a" line_length="6+6">Alors le fer sacré, plus prompt que la menace,</l>
     <l n="555" rhyme="b" line_length="6+6">Cimentait dans le sang le dogme universel,</l>
     <l n="556" rhyme="c" line_length="6+6">Ou l'interdit vengeur, ce Dieu tonnant de Rome,</l>
     <l n="557" rhyme="c" line_length="6+6">Grondait sur le blasphème, arrachait l'homme à l'homme,</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="558" rhyme="a" line_length="6+6">Mais aujourd'hui, grand Dieu ! que la ville éternelle</l>
     <l n="559" rhyme="a" line_length="6+6">Voit ses mornes déserts s'élargir autour d'elle,</l>
     <l n="560" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'en pleurs elle s'asseoit, veuve, entre deux tombeaux,</l>
     <l n="561" rhyme="c" line_length="6+6">Que le vent seul, hélas ! soulève sa poussière,</l>
     <l n="562" rhyme="c" line_length="6+6">Et que le Tibre nu voit tomber pierre à pierre</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="563" rhyme="a" line_length="6+6">Quand les martyrs du Christ, se levant de leurs tombes,</l>
     <l n="564" rhyme="a" line_length="6+6">Ont ramené deux fois son peuple aux catacombes,</l>
     <l n="565" rhyme="b" line_length="6+6">Et retrempé ses mains dans son sang répandu ;</l>
     <l n="566" rhyme="c" line_length="6+6">Quand l'ire du Seigneur, rude mais salutaire,</l>
     <l n="567" rhyme="c" line_length="6+6">A courbé du genou sa tête jusqu'à terre</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="568" rhyme="a" line_length="6+6">Quand deux fois en dix ans les Gaulois, dans la poudre,</l>
     <l n="569" rhyme="a" line_length="6+6">Ont par leurs cheveux blancs traîné ces dieux sans foudre,</l>
     <l n="570" rhyme="b" line_length="6+6">Et mis le temple à nud et l'autel à l'encan,</l>
     <l n="571" rhyme="c" line_length="6+6">Et que de ces vieillards, qu'outrage encor la haine,</l>
     <l n="572" rhyme="c" line_length="6+6">L'un mourut sans tombeau, l'autre possède à peine</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="573" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le monde affranchi nage en paix dans son doute,</l>
     <l n="574" rhyme="a" line_length="6+6">Que la croix du Clocher redescend sous la voûte,</l>
     <l n="575" rhyme="b" line_length="6+6">Et que si nous venons pour prier au saint lieu</l>
     <l n="576" rhyme="c" line_length="6+6">On ferme à deux battans les portes de l'église,</l>
     <l n="577" rhyme="c" line_length="6+6">De peur que des soupirs l'écho ne scandalise</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="578" rhyme="a" line_length="6+6">De l'insulte à nos fronts lancer l'écume amère,</l>
     <l n="579" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! c'est noyer l'agneau dans le lait de sa mère,</l>
     <l n="580" rhyme="b" line_length="6+6">C'est fouetter l'innocent de son crime expié ;</l>
     <l n="581" rhyme="c" line_length="6+6">La malédiction revient sur le prophète,</l>
     <l n="582" rhyme="c" line_length="6+6">Et le trait que l'injure a lancé sur sa tête</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="583" rhyme="a" line_length="6+6">Viens voir, jeune étranger, viens voir dans ma cabane</l>
     <l n="584" rhyme="a" line_length="6+6">Si mon luxe sacré brille d'un or profane ;</l>
     <l n="585" rhyme="b" line_length="6+6">Tu n'y trouveras rien, dans son triste abandon,</l>
     <l n="586" rhyme="c" line_length="6+6">Qu'un bâton, un pain noir que le pauvre partage,</l>
     <l n="587" rhyme="c" line_length="6+6">Un livre que j'épelle aux enfans d'un village,</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="588" rhyme="a" line_length="6+6">Si pour vos soifs sans eau, l'esprit de l'Évangile</l>
     <l n="589" rhyme="a" line_length="6+6">Est un baume enfermé dans un vase d'argile,</l>
     <l n="590" rhyme="b" line_length="6+6">Homme ! sans le briser, transvasez la liqueur ;</l>
     <l n="591" rhyme="c" line_length="6+6">Collez pieusement la lèvre à l'orifice,</l>
     <l n="592" rhyme="c" line_length="6+6">Et recueillez les eaux de ce divin calice</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="593" rhyme="a" line_length="6+6">Un mendiant trouva des médailles en terre ;</l>
     <l n="594" rhyme="a" line_length="6+6">Dans une langue obscure on y lisait : Mystère !</l>
     <l n="595" rhyme="b" line_length="6+6">Méprisant l'effigie, il jeta son trésor ;</l>
     <l n="596" rhyme="c" line_length="6+6">Insensé, lui dit-on, quelle erreur est la tienne !</l>
     <l n="597" rhyme="c" line_length="6+6">Qu'importe l'effigie ou profane ou chrétienne ?</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="598" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'instruis les enfans du village, et les heures</l>
     <l n="599" rhyme="a" line_length="6+6">Que je passe avec eux sont pour moi les meilleures ;</l>
     <l n="600" rhyme="b" line_length="6+6">Elles ouvrent le jour et terminent le soir.</l>
     <l n="601" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! par un ciel d'été qui n'aimerait à voir</l>
     <l n="602" rhyme="a" line_length="6+6">Cette école en plein champ où leur troupe est assise ?</l>
     <l n="603" rhyme="a" line_length="6+6">Il est deux vieux noyers aux portes de l'église</l>
     <l n="604" rhyme="b" line_length="6+6">Avec ses fondemens en terre enracinés,</l>
     <l n="605" rhyme="b" line_length="6+6">Qui penchent leur feuillage et leurs troncs inclinés</l>
     <l n="606" rhyme="a" line_length="6+6">Sur un creux vert de mousse où dans le cailloutage</l>
     <l n="607" rhyme="a" line_length="6+6">S'échappe en bouillonnant la source du village.</l>
     <l n="608" rhyme="b" line_length="6+6">De gros blocs de granit, que son onde polit,</l>
     <l n="609" rhyme="b" line_length="6+6">Blanchis par son écume, interrompent son lit.</l>
     <l n="610" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ce tertre, glissant de colline en colline,</l>
     <l n="611" rhyme="a" line_length="6+6">L'œil embrasse au matin l'horizon qu'il domine ;</l>
     <l n="612" rhyme="b" line_length="6+6">Et regarde, à travers les branches de noyer,</l>
     <l n="613" rhyme="b" line_length="6+6">Les lacs lointains bleuir et la plaine ondoyer.</l>
     <l n="614" rhyme="a" line_length="6+6">C'est là qu'aux jours sereins, rassemblés tous, leur troupe</l>
     <l n="615" rhyme="a" line_length="6+6">Selon l'âge et le sexe en désordre se groupe.</l>
     <l n="616" rhyme="b" line_length="6+6">Les uns au tronc de l'arbre adossés deux ou trois ;</l>
     <l n="617" rhyme="b" line_length="6+6">Les autres garnissant les marches de la croix ;</l>
     <l n="618" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-là sur les rameaux, ceux-ci sur les racines</l>
     <l n="619" rhyme="a" line_length="6+6">Du noyer qui serpente au niveau des ravines ;</l>
     <l n="620" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques-uns sur la tombe et sur les tertres verts</l>
     <l n="621" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les morts du printemps sont déjà recouverts,</l>
     <l n="622" rhyme="a" line_length="6+6">Comme des blés nouveaux reverdissant sur l'aire</l>
     <l n="623" rhyme="a" line_length="6+6">Où des épis battus ont germé dans la terre.</l>
     <l n="624" rhyme="b" line_length="6+6">Cependant au milieu de ces fils du hameau,</l>
     <l n="625" rhyme="b" line_length="6+6">Ma voix grave se mêle au murmure de l'eau,</l>
     <l n="626" rhyme="a" line_length="6+6">Pendant que leurs brebis broutent l'herbe nouvelle</l>
     <l n="627" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la couche des morts ; que l'agile hirondelle</l>
     <l n="628" rhyme="b" line_length="6+6">Rase les bords de l'onde, attrapant dans son vol</l>
     <l n="629" rhyme="b" line_length="6+6">L'insecte qui se joue au rayon sur le sol,</l>
     <l n="630" rhyme="a" line_length="6+6">Et que les passereaux, instruits par l'habitude,</l>
     <l n="631" rhyme="a" line_length="6+6">Enhardis par leur calme et par leur attitude,</l>
     <l n="632" rhyme="b" line_length="6+6">Entourent les enfans et viennent sous leur main</l>
     <l n="633" rhyme="b" line_length="6+6">S'abattre et s'attrouper pour émietter leur pain.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="634" rhyme="a" line_length="6+6">Je me pénètre bien de ce sublime rôle</l>
     <l n="635" rhyme="a" line_length="6+6">Que sur ces cœurs d'enfans exerce ma parole ;</l>
     <l n="636" rhyme="b" line_length="6+6">Je me dis que je vais donner à leur esprit</l>
     <l n="637" rhyme="b" line_length="6+6">L'immortel aliment dont l'ange se nourrit,</l>
     <l n="638" rhyme="a" line_length="6+6">La vérité, de l'homme incomplet héritage,</l>
     <l n="639" rhyme="a" line_length="6+6">Qui descend jusqu'à nous de nuage en nuage,</l>
     <l n="640" rhyme="b" line_length="6+6">Flambeau d'un jour plus pur, que les traditions</l>
     <l n="641" rhyme="b" line_length="6+6">Passent de mains en mains aux générations ;</l>
     <l n="642" rhyme="a" line_length="6+6">Que je suis un rayon de cette âme éternelle</l>
     <l n="643" rhyme="a" line_length="6+6">Qui réchauffe la terre et qui la renouvelle,</l>
     <l n="644" rhyme="b" line_length="6+6">L'étincelle de Dieu qui, brillant à son tour,</l>
     <l n="645" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la nuit de ces cœurs doit allumer son jour.</l>
     <l n="646" rhyme="a" line_length="6+6">Et, la main sur leurs fronts baissés, je lui demande</l>
     <l n="647" rhyme="a" line_length="6+6">De préparer mon cœur pour qu'un Verbe y descende !</l>
     <l n="648" rhyme="b" line_length="6+6">D'élever mon esprit à la simplicité</l>
     <l n="649" rhyme="b" line_length="6+6">De ces esprits d'enfans, aube de vérité !</l>
     <l n="650" rhyme="a" line_length="6+6">De mettre assez de jour pour eux dans mes paroles,</l>
     <l n="651" rhyme="a" line_length="6+6">Et de me révéler ces claires paraboles</l>
     <l n="652" rhyme="b" line_length="6+6">Où le maître, abaissé jusqu'au sens des humains,</l>
     <l n="653" rhyme="b" line_length="6+6">Faisait toucher le ciel aux plus petites mains !</l>
     <l n="654" rhyme="a" line_length="6+6">Puis je pense tout haut pour eux ; le cercle écoute,</l>
     <l n="655" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon cœur dans leurs cœurs se verse goutte à goutte.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="656" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne surcharge pas leur sens et leur esprit</l>
     <l n="657" rhyme="b" line_length="6+6">Du stérile savoir dont l'orgueil se nourrit ;</l>
     <l n="658" rhyme="a" line_length="6+6">Bien plus que leur raison j'instruis leur conscience :</l>
     <l n="659" rhyme="a" line_length="6+6">La nature et leurs yeux ; c'est toute ma science !</l>
     <l n="660" rhyme="b" line_length="6+6">Je leur ouvre ce livre, et leur montre en tout lieu</l>
     <l n="661" rhyme="b" line_length="6+6">L'espérance de l'homme et la bonté de Dieu.</l>
     <l n="662" rhyme="a" line_length="6+6">Pour leur enseigner Dieu, son culte et ses prodiges,</l>
     <l n="663" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne leur conte pas ces vulgaires prestiges</l>
     <l n="664" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, confondant l'erreur avec la vérité,</l>
     <l n="665" rhyme="b" line_length="6+6">Font d'une foi céleste une crédulité,</l>
     <l n="666" rhyme="a" line_length="6+6">Honte au Dieu trois fois saint prouvé par l'imposture !</l>
     <l n="667" rhyme="a" line_length="6+6">Son témoin éternel, à nous, c'est sa nature !</l>
     <l n="668" rhyme="b" line_length="6+6">Son prophète éternel, à nous, c'est sa raison !</l>
     <l n="669" rhyme="b" line_length="6+6">Ses cieux sont assez clairs pour y lire son nom !</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="670" rhyme="a" line_length="6+6">Avec eux chaque jour je déchiffre et j'épelle</l>
     <l n="671" rhyme="a" line_length="6+6">De ce nom infini quelque lettre nouvelle,</l>
     <l n="672" rhyme="b" line_length="6+6">Je leur montre ce Dieu, tantôt dans sa bonté</l>
     <l n="673" rhyme="b" line_length="6+6">Mûrissant pour l'oiseau le grain qu'il a compté ;</l>
     <l n="674" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt, dans sa sagesse et dans sa providence,</l>
     <l n="675" rhyme="a" line_length="6+6">Gouvernant sa nature avec tant d'évidence !</l>
     <l n="676" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt… Mais aujourd'hui c'était dans sa grandeur :</l>
     <l n="677" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit tombait ; des cieux la sombre profondeur</l>
     <l n="678" rhyme="a" line_length="6+6">Laissait plonger les yeux dans l'espace sans voiles</l>
     <l n="679" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l'air constellé compter les lits d'étoiles</l>
     <l n="680" rhyme="b" line_length="6+6">Comme à l'ombre du bord on voit sous des flots clairs</l>
     <l n="681" rhyme="b" line_length="6+6">La perle et le corail briller au fond des mers.</l>
     <l n="682" rhyme="a" line_length="6+6">Celles-ci, leur disais-je, avec le ciel sont nées :</l>
     <l n="683" rhyme="a" line_length="6+6">Leur rayon vient à nous sur des millions d'années !</l>
     <l n="684" rhyme="b" line_length="6+6">Des mondes, que peut seul peser l'esprit de Dieu,</l>
     <l n="685" rhyme="b" line_length="6+6">Elles sont les soleils, les centrés, le milieu ;</l>
     <l n="686" rhyme="a" line_length="6+6">L'océan de l'Éther les absorbe en ses ondes</l>
     <l n="687" rhyme="a" line_length="6+6">Comme des grains de sable, et chacun de ces mondes</l>
     <l n="688" rhyme="b" line_length="6+6">Est lui-même un milieu pour des mondes pareils,</l>
     <l n="689" rhyme="b" line_length="6+6">Ayant ainsi que nous leur lune et leurs soleils,</l>
     <l n="690" rhyme="a" line_length="6+6">Et voyant comme nous des firmamens sans terme</l>
     <l n="691" rhyme="a" line_length="6+6">S'élargir devant Dieu sans que rien le renferme !…</l>
     <l n="692" rhyme="b" line_length="6+6">Celles-là, décrivant des cercles sans compas,</l>
     <l n="693" rhyme="b" line_length="6+6">Passèrent une nuit, ne repasseront pas.</l>
     <l n="694" rhyme="a" line_length="6+6">Du firmament entier la page intarissable</l>
     <l n="695" rhyme="a" line_length="6+6">Ne renfermerait pas le chiffre incalculable</l>
     <l n="696" rhyme="b" line_length="6+6">Des siècles qui seront écoulés jusqu'au jour</l>
     <l n="697" rhyme="b" line_length="6+6">Où leur orbite immense aura fermé son tour.</l>
     <l n="698" rhyme="a" line_length="6+6">Elles suivent la courbe où Dieu les a lancées ;</l>
     <l n="699" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme, de son néant, les suit par ses pensées !…</l>
     <l n="700" rhyme="b" line_length="6+6">Et ceci, mes enfans, suffit pour vous prouver</l>
     <l n="701" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'homme est un esprit, puisqu'il peut s'élever</l>
     <l n="702" rhyme="a" line_length="6+6">De ce point de poussière, et des ombres humaines,</l>
     <l n="703" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'à ces cieux sans fond et ces grands phénomènes ;</l>
     <l n="704" rhyme="b" line_length="6+6">Car voyez, mesurez, interrogez vos corps !</l>
     <l n="705" rhyme="b" line_length="6+6">Pour monter à ces feux faites tous vos efforts !</l>
     <l n="706" rhyme="a" line_length="6+6">Vos pieds ne peuvent pas vous porter sur ces ondes ;</l>
     <l n="707" rhyme="a" line_length="6+6">Votre main ne peut pas toucher, peser ces mondes ;</l>
     <l n="708" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les replis des cieux quand ils sont disparus,</l>
     <l n="709" rhyme="b" line_length="6+6">Derrière leur rideau votre œil ne les voit plus ;</l>
     <l n="710" rhyme="a" line_length="6+6">Nulle oreille n'entend sur la mer infinie</l>
     <l n="711" rhyme="a" line_length="6+6">De leurs vagues d'Éther l'orageuse harmonie ;</l>
     <l n="712" rhyme="b" line_length="6+6">Le souffle de leur vol ne vient pas jusqu'à vous ;</l>
     <l n="713" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le dais de la nuit ils vous semblent des clous ;</l>
     <l n="714" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'homme cependant arpente cette voûte ;</l>
     <l n="715" rhyme="a" line_length="6+6">D'avance, à l'avenir, nous écrivons leur route ;</l>
     <l n="716" rhyme="b" line_length="6+6">Nous disons à celui qui n'est pas encor né</l>
     <l n="717" rhyme="b" line_length="6+6">Quel jour au point du ciel tel astre ramené</l>
     <l n="718" rhyme="a" line_length="6+6">Viendra de sa lueur éclairer l'étendue,</l>
     <l n="719" rhyme="a" line_length="6+6">Et rendre au firmament son étoile perdue.</l>
     <l n="720" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'est-ce qui le sait ? et qu'est-ce qui l'écrit ?</l>
     <l n="721" rhyme="b" line_length="6+6">Ce ne sont pas vos sens, enfans ! c'est donc l'esprit ;</l>
     <l n="722" rhyme="a" line_length="6+6">C'est donc cette âme immense, infinie, immortelle,</l>
     <l n="723" rhyme="a" line_length="6+6">Qui voit plus que l'étoile et qui vivra plus qu'elle !…</l>
     <l n="724" rhyme="b" line_length="6+6">Ces sphères, dont l'Éther est le bouillonnement,</l>
     <l n="725" rhyme="b" line_length="6+6">Ont emprunté de Dieu leur premier mouvement !</l>
     <l n="726" rhyme="a" line_length="6+6">Avez-vous calculé parfois dans vos pensées</l>
     <l n="727" rhyme="a" line_length="6+6">La force de ce bras qui les a balancées ?</l>
     <l n="728" rhyme="b" line_length="6+6">Vous ramassez souvent dans la fronde ou la main</l>
     <l n="729" rhyme="b" line_length="6+6">La noix du vieux noyer, le caillou du chemin,</l>
     <l n="730" rhyme="a" line_length="6+6">Imprimant votre effort au poignet qui les lance ;</l>
     <l n="731" rhyme="a" line_length="6+6">Vous mesurez, enfans, la force à la distance :</l>
     <l n="732" rhyme="b" line_length="6+6">L'une tombe à vos pieds, l'autre vole à cent pas,</l>
     <l n="733" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous dites : Ce bras est plus fort que mon bras.</l>
     <l n="734" rhyme="a" line_length="6+6">Eh bien ! si par leurs jets vous comparez vos frondes,</l>
     <l n="735" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'est-ce donc que la main qui lançant tous ces mondes,</l>
     <l n="736" rhyme="b" line_length="6+6">Ces mondes dont l'esprit ne peut porter le poids</l>
     <l n="737" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le jardinier qui sème aux champs ses pois,</l>
     <l n="738" rhyme="a" line_length="6+6">Les fait fendre le vide et tourner sur eux-même</l>
     <l n="739" rhyme="a" line_length="6+6">Par l'élan primitif sorti du bras suprême,</l>
     <l n="740" rhyme="b" line_length="6+6">Aller et revenir, descendre et remonter</l>
     <l n="741" rhyme="b" line_length="6+6">Pendant des temps sans fin que lui seul sait compter,</l>
     <l n="742" rhyme="a" line_length="6+6">De l'espace et du poids, et des siècles se joue,</l>
     <l n="743" rhyme="a" line_length="6+6">Et fait qu'au firmament ces mille chars sans roue</l>
     <l n="744" rhyme="b" line_length="6+6">Sont portés sans ornière et tournent sans essieu ?</l>
     <l n="745" rhyme="b" line_length="6+6">Courbons-nous, mes enfans ! c'est la force de Dieu !…</l>
     <l n="746" rhyme="a" line_length="6+6">Maintenant cherchez-vous quelle est l'intelligence</l>
     <l n="747" rhyme="a" line_length="6+6">Qui croise tous les fils de cette trame immense,</l>
     <l n="748" rhyme="b" line_length="6+6">Et les fait l'un vers l'autre à jamais graviter</l>
     <l n="749" rhyme="b" line_length="6+6">Sans que dans leur orbite ils aillent se heurter ?</l>
     <l n="750" rhyme="a" line_length="6+6">Enfans, quand vous allez paître au loin vos génisses</l>
     <l n="751" rhyme="a" line_length="6+6">Aux flancs de la montagne, aux bords des précipices.</l>
     <l n="752" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'assis sur un roc vous avez sous vos pas</l>
     <l n="753" rhyme="b" line_length="6+6">Ce lac bleu comme un ciel qui se déploie en bas,</l>
     <l n="754" rhyme="a" line_length="6+6">Vous voyez quelquefois l'essaim des blanches voiles</l>
     <l n="755" rhyme="a" line_length="6+6">Disséminé sur l'eau comme au ciel les étoiles,</l>
     <l n="756" rhyme="b" line_length="6+6">De tous les points du lac se détacher des bords,</l>
     <l n="757" rhyme="b" line_length="6+6">Sortir des golfes verts ou rentrer dans les ports,</l>
     <l n="758" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, se groupant en cercle, avec la proue écrire</l>
     <l n="759" rhyme="a" line_length="6+6">Des évolutions que le regard admire ;</l>
     <l n="760" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous ne craignez pas, mes amis, cependant,</l>
     <l n="761" rhyme="b" line_length="6+6">Que ces frêles esquifs, l'un l'autre s'abordant,</l>
     <l n="762" rhyme="a" line_length="6+6">Se submergent sous l'onde, ou que leurs blanches ailes,</l>
     <l n="763" rhyme="a" line_length="6+6">Se froissant dans leur vol, se déchirent entre elles ;</l>
     <l n="764" rhyme="b" line_length="6+6">Car quoique sous la voile on ne distingue rien</l>
     <l n="765" rhyme="b" line_length="6+6">Dans cet éloignement, pourtant vous savez bien</l>
     <l n="766" rhyme="a" line_length="6+6">Que de chaque nacelle un pêcheur tient la rame,</l>
     <l n="767" rhyme="a" line_length="6+6">Que chacun des bateaux a son œil et son âme,</l>
     <l n="768" rhyme="b" line_length="6+6">Qui gouverne à son gré sa course de la main</l>
     <l n="769" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui fait discerner et choisir son chemin.</l>
     <l n="770" rhyme="a" line_length="6+6">Eh bien ! pour diriger sur l'eau cette famille,</l>
     <l n="771" rhyme="a" line_length="6+6">S'il faut une pensée à la frêle coquille,</l>
     <l n="772" rhyme="b" line_length="6+6">Ces mondes que de Dieu l'effort seul peut brider</l>
     <l n="773" rhyme="b" line_length="6+6">N'en auraient-ils pas une aussi pour se guider ?</l>
     <l n="774" rhyme="a" line_length="6+6">Ils en ont, mes enfans ! Dieu même est leur pilote !</l>
     <l n="775" rhyme="a" line_length="6+6">C'est lui qui dans son ciel a fait cingler leur flotte ;</l>
     <l n="776" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun de ces soleils, éclairé par son œil,</l>
     <l n="777" rhyme="b" line_length="6+6">Sait sur ces océans son port ou son écueil ;</l>
     <l n="778" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ont reçu de lui le signal et la route,</l>
     <l n="779" rhyme="a" line_length="6+6">Pour paraître à son heure, à leur point de sa voûte.</l>
     <l n="780" rhyme="b" line_length="6+6">L'œuvre de chaque globe à son appel monté</l>
     <l n="781" rhyme="b" line_length="6+6">Est de glorifier sa sainte volonté,</l>
     <l n="782" rhyme="a" line_length="6+6">De suivre avec amour le sentier qu'il lui trace,</l>
     <l n="783" rhyme="a" line_length="6+6">Et de refléter Dieu dans le temps et l'espace !</l>
     <l n="784" rhyme="b" line_length="6+6">Et tous obéissans, de rayon en rayon,</l>
     <l n="785" rhyme="b" line_length="6+6">Se transmettent son ordre et font luire son nom,</l>
     <l n="786" rhyme="a" line_length="6+6">Et sa gloire en jaillit de système en système,</l>
     <l n="787" rhyme="a" line_length="6+6">Et tout ce qu'il a fait lui rend gloire de même,</l>
     <l n="788" rhyme="b" line_length="6+6">Et sans acception son œil monte et descend</l>
     <l n="789" rhyme="b" line_length="6+6">De l'orbe des soleils aux cheveux de l'enfant !</l>
     <l n="790" rhyme="a" line_length="6+6">Et jusqu'au battement de l'insensible artère</l>
     <l n="791" rhyme="a" line_length="6+6">De l'insecte qui rampe à vos pieds sur la terre !…</l>
     <l n="792" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne vous troublez pas devant cette grandeur,</l>
     <l n="793" rhyme="b" line_length="6+6">Ne craignez pas jamais que dans la profondeur</l>
     <l n="794" rhyme="a" line_length="6+6">Des êtres, dont la foule obscurcit sa paupière,</l>
     <l n="795" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre de ces grands corps vous cache sa lumière !</l>
     <l n="796" rhyme="b" line_length="6+6">Ne dites pas, enfans, comme d'autres ont dit :</l>
     <l n="797" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu ne me connaît pas, car je suis trop petit ;</l>
     <l n="798" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa création ma faiblesse me noie ;</l>
     <l n="799" rhyme="a" line_length="6+6">Il voit trop d'univers pour que son œil me voie.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="800" rhyme="b" line_length="6+6">L'aigle de la montagne un jour dit au soleil :</l>
     <l n="801" rhyme="b" line_length="6+6">Pourquoi luire plus bas que ce sommet vermeil ?</l>
     <l n="802" rhyme="a" line_length="6+6">A quoi sert d'éclairer ces prés, ces gorges sombres,</l>
     <l n="803" rhyme="a" line_length="6+6">De salir tes rayons sur l'herbe dans ces ombres ?</l>
     <l n="804" rhyme="b" line_length="6+6">La mousse imperceptible est indigne de toi !…</l>
     <l n="805" rhyme="b" line_length="6+6">— Oiseau, dit le soleil, viens et monte avec moi !…</l>
     <l n="806" rhyme="a" line_length="6+6">L'aigle, avec le rayon s'élevant dans la nue,</l>
     <l n="807" rhyme="a" line_length="6+6">Vit la montagne fondre et baisser à sa vue,</l>
     <l n="808" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand il eut atteint son horizon nouveau,</l>
     <l n="809" rhyme="b" line_length="6+6">A son œil confondu tout parut de niveau.</l>
     <l n="810" rhyme="a" line_length="6+6">— Eh bien ! dit le soleil, tu vois, oiseau superbe,</l>
     <l n="811" rhyme="a" line_length="6+6">Si pour moi la montagne est plus haute que l'herbe.</l>
     <l n="812" rhyme="b" line_length="6+6">Rien n'est grand ni petit devant mes yeux géans :</l>
     <l n="813" rhyme="b" line_length="6+6">La goutte d'eau me peint comme les océans ;</l>
     <l n="814" rhyme="a" line_length="6+6">De tout ce qui me voit je suis l'astre et la vie,</l>
     <l n="815" rhyme="a" line_length="6+6">Comme le cèdre altier l'herbe me glorifie ;</l>
     <l n="816" rhyme="b" line_length="6+6">J'y chauffe la fourmi, des nuits j'y bois les pleurs,</l>
     <l n="817" rhyme="b" line_length="6+6">Mon rayon s'y parfume en traînant sur les fleurs !</l>
     <l n="818" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'est ainsi que Dieu, qui seul est sa mesure,</l>
     <l n="819" rhyme="a" line_length="6+6">D'un œil pour tous égal voit toute sa nature !…</l>
     <l n="820" rhyme="b" line_length="6+6">Chers enfans, bénissez, si votre cœur comprend,</l>
     <l n="821" rhyme="b" line_length="6+6">Cet œil qui voit l'insecte et pour qui tout est grand !</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="822" rhyme="a" line_length="6+6">Je suis le seul pasteur de ce pays sauvage ;</l>
     <l n="823" rhyme="a" line_length="6+6">Pauvre troupeau sans guide ! Un homme tout en nage</l>
     <l n="824" rhyme="b" line_length="6+6">Est monté jusqu'ici d'un village lointain ;</l>
     <l n="825" rhyme="b" line_length="6+6">Il a marché toujours depuis le grand matin ;</l>
     <l n="826" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un petit hameau du chemin d'Italie,</l>
     <l n="827" rhyme="a" line_length="6+6">Une femme malade est, dit-il, recueillie ;</l>
     <l n="828" rhyme="b" line_length="6+6">Jeune, belle et mourante, à ses derniers instans</l>
     <l n="829" rhyme="b" line_length="6+6">Elle demande un prêtre : arriverai-je à temps ?</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="830" rhyme="a" line_length="6+6">Une lampe éclairait seule la chambre obscure.</l>
     <l n="831" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'ombre des rideaux me cachait la figure ;</l>
     <l n="832" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne distinguais rien dans cette obscurité</l>
     <l n="833" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un front pâle et mourant sur l'oreiller jeté,</l>
     <l n="834" rhyme="a" line_length="6+6">Et de longs cheveux blonds répandus en désordre</l>
     <l n="835" rhyme="a" line_length="6+6">Que sur un sein, deux mains d'albâtre semblaient tordre,</l>
     <l n="836" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui, lorsque ses mains les laissaient s'épancher,</l>
     <l n="837" rhyme="b" line_length="6+6">Roulaient des bords du lit jusque sur le plancher.</l>
     <l n="838" rhyme="a" line_length="6+6">« Mon père, » murmura tout bas la voix de femme…</l>
     <l n="839" rhyme="a" line_length="6+6">L'accent de cette voix alla jusqu'à mon âme</l>
     <l n="840" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne sais d'une voix quel vague souvenir</l>
     <l n="841" rhyme="b" line_length="6+6">Y vibrait ; je ne pus qu'à demi retenir</l>
     <l n="842" rhyme="a" line_length="6+6">Un cri que le respect refoula dans ma bouche,</l>
     <l n="843" rhyme="a" line_length="6+6">Et je m'assis tremblant au chevet de la couche.</l>
     <l n="844" rhyme="b" line_length="6+6">« Mon père, pardonnez, reprit la même voix ;</l>
     <l n="845" rhyme="b" line_length="6+6">« Les chemins sont mauvais, les j ours courts, les temps froids !</l>
     <l n="846" rhyme="a" line_length="6+6">« Je vous ai fait venir de loin, bien loin peut-être ;</l>
     <l n="847" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais vous vous souvenez que votre divin maître,</l>
     <l n="848" rhyme="b" line_length="6+6">« Sans craindre de souiller ses pieds ni ses habits,</l>
     <l n="849" rhyme="b" line_length="6+6">« Rapportait sur son cou la moindre des brebis !</l>
     <l n="850" rhyme="a" line_length="6+6">« Hélas ! de sa bonté nulle ne fut moins digne :</l>
     <l n="851" rhyme="a" line_length="6+6">« Pourtant je fus marquée autrefois de son signe,</l>
     <l n="852" rhyme="b" line_length="6+6">« Et je veux, en quittant ce vallon de douleur,</l>
     <l n="853" rhyme="b" line_length="6+6">« Revenir et mourir aux pieds du bon pasteur !</l>
     <l n="854" rhyme="a" line_length="6+6">« J'ai tant perdu sa voie et rejeté ses grâces</l>
     <l n="855" rhyme="a" line_length="6+6">« Qu'il a depuis longtemps abandonné mes traces !</l>
     <l n="856" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais avant de juger mes fautes dans la foi,</l>
     <l n="857" rhyme="b" line_length="6+6">« Comme homme, comme ami, mon père, écoutez-moi !</l>
     <l n="858" rhyme="a" line_length="6+6">« Vous connaîtrez bientôt celles dont je m'accuse :</l>
     <l n="859" rhyme="a" line_length="6+6">« Plus mes péchés sont grands, plus j'ai besoin d'excuse !</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="860" rhyme="b" line_length="6+6">« Ma mère, qui mourut en me donnant le jour,</l>
     <l n="861" rhyme="b" line_length="6+6">« Me retira trop tôt l'ombre de son amour ;</l>
     <l n="862" rhyme="a" line_length="6+6">« Mon père, qui m'aimait avec trop de tendresse,</l>
     <l n="863" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne m'a jusqu'à quinze ans nourri que de caresse ;</l>
     <l n="864" rhyme="b" line_length="6+6">« J'étais libre avec lui comme l'oiseau des champs,</l>
     <l n="865" rhyme="b" line_length="6+6">« Et toutes mes vertus n'étaient que mes penchans.</l>
     <l n="866" rhyme="a" line_length="6+6">« L'âme va comme l'onde où sa pente l'incline :</l>
     <l n="867" rhyme="a" line_length="6+6">« Je ne savais qu'aimer. A quinze ans orpheline,</l>
     <l n="868" rhyme="b" line_length="6+6">« Dirai-je mon bonheur ? ou mon malheur ? hélas !</l>
     <l n="869" rhyme="b" line_length="6+6">« Fit descendre du ciel un ami sur mes pas.</l>
     <l n="870" rhyme="a" line_length="6+6">« Un jeune homme au front d'ange, et tel qu'un cœur de femme</l>
     <l n="871" rhyme="a" line_length="6+6">« En rapporte en naissant l'image dans son âme,</l>
     <l n="872" rhyme="b" line_length="6+6">« Tel que plus tard, hélas ! son cœur en rêve en vain !</l>
     <l n="873" rhyme="b" line_length="6+6">« Fier, tendre, à l'œil de flamme, au sourire divin,</l>
     <l n="874" rhyme="a" line_length="6+6">« Météore qui donne à l'âme un jour céleste,</l>
     <l n="875" rhyme="a" line_length="6+6">« Et de la vie après décolore le reste !</l>
     <l n="876" rhyme="b" line_length="6+6">« En un désert deux ans le sort nous enferma :</l>
     <l n="877" rhyme="b" line_length="6+6">« Je l'aimai sans penser que j'aimais ; il m'aima</l>
     <l n="878" rhyme="a" line_length="6+6">« Sans distinguer l'amour d'une amitié plus pure,</l>
     <l n="879" rhyme="a" line_length="6+6">« Car des habits trompeurs déguisaient ma figure ;</l>
     <l n="880" rhyme="b" line_length="6+6">" Et notre grotte vit les amours innocens</l>
     <l n="881" rhyme="b" line_length="6+6">« De ce ciel où l'amour n'a pas besoin des sens.</l>
     <l n="882" rhyme="a" line_length="6+6">« Il m'aima ! pardonnez, ô mon père, à mes larmes !</l>
     <l n="883" rhyme="a" line_length="6+6">« Pour ma bouche expirante, oui, ce mot a des charmes !</l>
     <l n="884" rhyme="b" line_length="6+6">« Il m'aima ! lui ? moi ?… lui !… ce mot fait mon orgueil !</l>
     <l n="885" rhyme="b" line_length="6+6">« Il résonne encor doux au bord de mon cercueil !</l>
     <l n="886" rhyme="a" line_length="6+6">« Quels que soient les remords dont ma vie est semée,</l>
     <l n="887" rhyme="a" line_length="6+6">« Dieu me regardera puisque j'en fus aimée !… »</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="888" rhyme="b" line_length="6+6">Son accent s'élevait, mais je n'entendais plus.</l>
     <l n="889" rhyme="b" line_length="6+6">Laurence !… c'était elle ! un bruit sourd et confus</l>
     <l n="890" rhyme="a" line_length="6+6">Tintait dans mon oreille et grondait dans ma tête ;</l>
     <l n="891" rhyme="a" line_length="6+6">Mon front, mon cœur, mon sang n'étaient qu'une tempête ;</l>
     <l n="892" rhyme="b" line_length="6+6">Les objets s'effaçaient sous mon regard errant ;</l>
     <l n="893" rhyme="b" line_length="6+6">Mes pensers dans mon front roulaient comme un torrent,</l>
     <l n="894" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon esprit flottant sur toutes, sur aucune,</l>
     <l n="895" rhyme="a" line_length="6+6">En vain comme un éclair voulait en saisir une ;</l>
     <l n="896" rhyme="b" line_length="6+6">Chacune tour à tour fuyait et m'entraînait ;</l>
     <l n="897" rhyme="b" line_length="6+6">Dans mon chaos d'esprit tout croulait, tout tournait ;</l>
     <l n="898" rhyme="a" line_length="6+6">Si je parlais, ma voix me ferait reconnaître ;</l>
     <l n="899" rhyme="a" line_length="6+6">Avant le saint pardon je la tûrais peut-être !</l>
     <l n="900" rhyme="b" line_length="6+6">Indiscret confident, si je n'osais parler</l>
     <l n="901" rhyme="b" line_length="6+6">Ses douloureux secrets allaient se révéler ;</l>
     <l n="902" rhyme="a" line_length="6+6">Coupable de parler, coupable de me taire,</l>
     <l n="903" rhyme="a" line_length="6+6">J'allais trahir sa vie ou mon saint ministère !</l>
     <l n="904" rhyme="b" line_length="6+6">Pouvais-je, homme de Dieu, me récuser ? oh non !</l>
     <l n="905" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! qui lui donnerait mieux le divin pardon ?</l>
     <l n="906" rhyme="a" line_length="6+6">De quel cœur plus ami la brûlante prière</l>
     <l n="907" rhyme="a" line_length="6+6">Appellerait la paix de Dieu sur sa paupière ?</l>
     <l n="908" rhyme="b" line_length="6+6">Quels pleurs s'uniraient plus à ses pleurs ? quelle main</l>
     <l n="909" rhyme="b" line_length="6+6">Du festin de la mort lui romprait mieux le pain ?</l>
     <l n="910" rhyme="a" line_length="6+6">Et quel adieu plus tendre, à ce départ suprême,</l>
     <l n="911" rhyme="a" line_length="6+6">L'accompagnerait mieux que cette voix qu'elle aime ?</l>
     <l n="912" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! sans doute c'était Dieu qui me l'envoyait,</l>
     <l n="913" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui par ce seul jour en une heure payait</l>
     <l n="914" rhyme="a" line_length="6+6">De mon amour vaincu le si long sacrifice :</l>
     <l n="915" rhyme="a" line_length="6+6">Il m'avait réservé ce jour dans sa justice !</l>
     <l n="916" rhyme="b" line_length="6+6">Me rapportant Laurence à son dernier moment.</l>
     <l n="917" rhyme="b" line_length="6+6">Sa grâce du pardon me faisait l'instrument !</l>
     <l n="918" rhyme="a" line_length="6+6">J'allais donner le ciel dans l'auguste mystère</l>
     <l n="919" rhyme="a" line_length="6+6">A celle à qui j'aurais voulu donner la terre !</l>
     <l n="920" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'allais envoyer m'attendre dans les cieux</l>
     <l n="921" rhyme="b" line_length="6+6">Le souffle de mon sein, le rayon de mes yeux !</l>
     <l n="922" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la confusion de ce doute terrible,</l>
     <l n="923" rhyme="a" line_length="6+6">J'étais sans mouvement comme un bloc insensible.</l>
     <l n="924" rhyme="b" line_length="6+6">Le trouble de mes sens enfin s'atténua ;</l>
     <l n="925" rhyme="b" line_length="6+6">Sa voix reprit son timbre ; elle continua :</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="926" rhyme="a" line_length="6+6">" Hélas ! de lui, mon père, à peine séparée,</l>
     <l n="927" rhyme="a" line_length="6+6">« Le monde sait jusqu'où je me suis égarée ;</l>
     <l n="928" rhyme="b" line_length="6+6">« L'époux à qui mon sort sans mon cœur fut uni,</l>
     <l n="929" rhyme="b" line_length="6+6">« Du crime de m'aimer par mon cœur fut puni ;</l>
     <l n="930" rhyme="a" line_length="6+6">« Mon dégoût lui rendait en horreur ses tendresses,</l>
     <l n="931" rhyme="a" line_length="6+6">« Et voyait un opprobre en ses moindres caresses :</l>
     <l n="932" rhyme="b" line_length="6+6">« Il mourut d'amertume, hélas ! en m'adorant ;</l>
     <l n="933" rhyme="b" line_length="6+6">« Je ne lui pardonnai de m'aimer qu'en mourant !…</l>
     <l n="934" rhyme="a" line_length="6+6">« Veuve et libre à vingt ans, et déjà renommée</l>
     <l n="935" rhyme="a" line_length="6+6">« Pour ma beauté partout avec mon nom semée,</l>
     <l n="936" rhyme="b" line_length="6+6">« Des flots d'adorateurs roulèrent sur mes pas ;</l>
     <l n="937" rhyme="b" line_length="6+6">« Je les laissai m'aimer, mais moi, je n'aimai pas :</l>
     <l n="938" rhyme="a" line_length="6+6">« L'ombre de mon ami, m'entourant d'un nuage,</l>
     <l n="939" rhyme="a" line_length="6+6">« Toujours entre eux et moi jetait sa chère image ;</l>
     <l n="940" rhyme="b" line_length="6+6">« Et d'un œil attendri quand je leur souriais,</l>
     <l n="941" rhyme="b" line_length="6+6">« Hélas ! les insensés ! c'est lui que je voyais !</l>
     <l n="942" rhyme="a" line_length="6+6">« Tant d'un éclat trop pur l'âme jeune éblouie</l>
     <l n="943" rhyme="a" line_length="6+6">« Ternit toute autre chose ensuite dans la vie !</l>
     <l n="944" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! malheur à qui voit devant ses yeux passer</l>
     <l n="945" rhyme="b" line_length="6+6">« Une apparition qui ne peut s'effacer !</l>
     <l n="946" rhyme="a" line_length="6+6">« Le reste de ses jours est bruni par une ombre :</l>
     <l n="947" rhyme="a" line_length="6+6">« Après un jour divin, mon père, tout est sombre !…</l>
     <l n="948" rhyme="b" line_length="6+6">« Pourtant lasse du vide où mon cœur se perdait,</l>
     <l n="949" rhyme="b" line_length="6+6">« Ivre du souvenir brûlant qui débordait,</l>
     <l n="950" rhyme="a" line_length="6+6">« J'essayai quelquefois de me tromper moi-même.</l>
     <l n="951" rhyme="a" line_length="6+6">« De regarder un front et de dire : Je l'aime !</l>
     <l n="952" rhyme="b" line_length="6+6">« J'écoutais comme si mon coeur avait aimé ;</l>
     <l n="953" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais froide au sein du feu que j'avais allumé,</l>
     <l n="954" rhyme="a" line_length="6+6">« Je sentais tout à coup défaillir ma pensée,</l>
     <l n="955" rhyme="a" line_length="6+6">« Transir mon cœur brûlant sous une main glacée ;</l>
     <l n="956" rhyme="b" line_length="6+6">« Je repoussais l'objet indigne loin de moi,</l>
     <l n="957" rhyme="b" line_length="6+6">« Je disais en courroux : Va-t'en ! ce n'est pas toi !…</l>
     <l n="958" rhyme="a" line_length="6+6">« Et cherchant au hasard parmi ce qui m'adore</l>
     <l n="959" rhyme="a" line_length="6+6">« Une autre illusion, je la chassais encore !</l>
     <l n="960" rhyme="b" line_length="6+6">« D'un angélique amour l'ineffaçable odeur,</l>
     <l n="961" rhyme="b" line_length="6+6">« Au moment de tomber, me remontait au cœur ;</l>
     <l n="962" rhyme="a" line_length="6+6">« Et la goutte du ciel, sur mes lèvres restée,</l>
     <l n="963" rhyme="a" line_length="6+6">« Rendait toute autre coupe amère et détestée ;</l>
     <l n="964" rhyme="b" line_length="6+6">« Aussi, bien que tant d'ombre ait terni ma beauté,</l>
     <l n="965" rhyme="b" line_length="6+6">« Bien qu'un monde, témoin de ma légèreté,</l>
     <l n="966" rhyme="a" line_length="6+6">« Sur mes goûts fugitifs mesurant mes faiblesses,</l>
     <l n="967" rhyme="a" line_length="6+6">« M'ait mise au rang honteux des grandes pécheresses ;</l>
     <l n="968" rhyme="b" line_length="6+6">« Bien que j'eusse voulu, du mal faisant mon bien,</l>
     <l n="969" rhyme="b" line_length="6+6">«Venger sur d'autres cœurs les tortures du mien,</l>
     <l n="970" rhyme="a" line_length="6+6">« Ou payer de ma vie ou de ma renommée</l>
     <l n="971" rhyme="a" line_length="6+6">« La puissance d'aimer comme j'étais aimée ;</l>
     <l n="972" rhyme="b" line_length="6+6">« Quoique ne regardant que d'un cœur ennemi</l>
     <l n="973" rhyme="b" line_length="6+6">« Le Dieu qui m'arrachait mon frère et mon ami,</l>
     <l n="974" rhyme="a" line_length="6+6">« Je le dis devant vous, devant ce Dieu lui-même,</l>
     <l n="975" rhyme="a" line_length="6+6">« Devant la vérité qui luit au jour suprême,</l>
     <l n="976" rhyme="b" line_length="6+6">« Devant le cher fantôme et le saint souvenir</l>
     <l n="977" rhyme="b" line_length="6+6">« De celui qu'en mentant je craindrais de ternir,</l>
     <l n="978" rhyme="a" line_length="6+6">« Non par ma force, hélas ! mais par mon impuissance,</l>
     <l n="979" rhyme="a" line_length="6+6">« Par mépris, par dégoût, plus que par innocence,</l>
     <l n="980" rhyme="b" line_length="6+6">« Mon cœur est resté vierge et pur jusqu'à ce jour !</l>
     <l n="981" rhyme="b" line_length="6+6">« Oui, mon âme est encor vierge à force d'amour,</l>
     <l n="982" rhyme="a" line_length="6+6">« Et rapporte au tombeau, sans l'avoir altérée,</l>
     <l n="983" rhyme="a" line_length="6+6">« L'image de celui qui l'avait consacrée !</l>
     <l n="984" rhyme="b" line_length="6+6">« Et cependant mes jours, brûlés par la douleur,</l>
     <l n="985" rhyme="b" line_length="6+6">« S'en allaient desséchés et pâlis dans leur fleur ;</l>
     <l n="986" rhyme="a" line_length="6+6">« Et je sentais ma vie, à sa source blessée,</l>
     <l n="987" rhyme="a" line_length="6+6">« Mourir, toujours mourir aux coups d'une pensée !</l>
     <l n="988" rhyme="b" line_length="6+6">« Comme un arbre au printemps que le ver pique au cœur,</l>
     <l n="989" rhyme="b" line_length="6+6">« Mon front jeune cachait ma mortelle langueur,</l>
     <l n="990" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais je voyais la mort, là tout près, sur ma voie,</l>
     <l n="991" rhyme="a" line_length="6+6">« Et j'en avais dans l'âme une féroce joie !</l>
     <l n="992" rhyme="b" line_length="6+6">« C'était le seul remède à mon mal sans espoir ;</l>
     <l n="993" rhyme="b" line_length="6+6">« Pourtant avant la mort je voulus encor voir</l>
     <l n="994" rhyme="a" line_length="6+6">« Le lieu de notre exil, ces monts, ce point de terre</l>
     <l n="995" rhyme="a" line_length="6+6">« Qui fut de mon bonheur deux ans le sanctuaire,</l>
     <l n="996" rhyme="b" line_length="6+6">« Et retrouver, en songe au moins, dans ce séjour,</l>
     <l n="997" rhyme="b" line_length="6+6">« Ma première innocence et mon céleste amour ;</l>
     <l n="998" rhyme="a" line_length="6+6">« Je revis le désert et la roche escarpée,</l>
     <l n="999" rhyme="a" line_length="6+6">« Et là du dernier coup mon âme fut frappée.</l>
     <l n="1000" rhyme="b" line_length="6+6">« Tout mon bonheur passé se leva sous mes pas ;</l>
     <l n="1001" rhyme="b" line_length="6+6">« Je pressai mille fois son ombre dans mes bras ;</l>
     <l n="1002" rhyme="a" line_length="6+6">« Chaque pan de rocher, du lac, des précipices,</l>
     <l n="1003" rhyme="a" line_length="6+6">« Ramenèrent pour moi des heures de délices ;</l>
     <l n="1004" rhyme="b" line_length="6+6">« Ce cœur qui les cherchait n'a pu les soutenir :</l>
     <l n="1005" rhyme="b" line_length="6+6">« Comme on meurt de douleur, il meurt de souvenir !</l>
     <l n="1006" rhyme="a" line_length="6+6">« Et l'on me rapporta de la grotte, éperdue,</l>
     <l n="1007" rhyme="a" line_length="6+6">« Et mourant d'une mort que j'ai trop attendue ! »</l>
     <l n="1008" rhyme="b" line_length="6+6">Elle se tut ; ses dents grinçaient ; puis reprenant :</l>
     <l n="1009" rhyme="b" line_length="6+6">« Vous savez qui je fus, jugez-moi maintenant ! »</l>
     <l n="1010" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa couche incliné, l'œil au ciel, les mains hautes,</l>
     <l n="1011" rhyme="a" line_length="6+6">Je la bénis du cœur et j'entendis ses fautes !</l>
     <l n="1012" rhyme="b" line_length="6+6">Quand elle eut achevé, je lui ; dis quelques mots,</l>
     <l n="1013" rhyme="b" line_length="6+6">Tout étouffés de pleurs, tout brisés de sanglots,</l>
     <l n="1014" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'accent altéré de ma voix trop émue,</l>
     <l n="1015" rhyme="a" line_length="6+6">A son oreille encor la laissait inconnue.</l>
     <l n="1016" rhyme="b" line_length="6+6">Je cherchais — dans mon cœur ces trésors de pardon</l>
     <l n="1017" rhyme="b" line_length="6+6">Dont pour la dernière heure un Dieu nous a fait don ;</l>
     <l n="1018" rhyme="a" line_length="6+6">Puis avant de verser l'innocence à son âme :</l>
     <l n="1019" rhyme="a" line_length="6+6">« Vous en repentez-vous de ces péchés, madame ?</l>
     <l n="1020" rhyme="b" line_length="6+6">« Je tiens sur votre front l'indulgence en suspens ;</l>
     <l n="1021" rhyme="b" line_length="6+6">« Dieu n'attend que ce mot ! » — « Oh ! oui, je me repens</l>
     <l n="1022" rhyme="a" line_length="6+6">« De tout ce que mon cœur reproche à ma pensée,</l>
     <l n="1023" rhyme="a" line_length="6+6">« De mes jours prodigués, de ma vie insensée,</l>
     <l n="1024" rhyme="b" line_length="6+6">« D'avoir tant soupiré pour ramener ailleurs</l>
     <l n="1025" rhyme="b" line_length="6+6">« Ce que Dieu n'alluma qu'une fois dans deux cœurs,</l>
     <l n="1026" rhyme="a" line_length="6+6">« De cet oubli du ciel dont je fus prévenue</l>
     <l n="1027" rhyme="a" line_length="6+6">« Par cette grâce même, hélas ! qui m'a perdue !</l>
     <l n="1028" rhyme="b" line_length="6+6">« De ce temps en soupirs pour du vent consumé !</l>
     <l n="1029" rhyme="b" line_length="6+6">« Je me repens de tout, hors de l'avoir aimé !</l>
     <l n="1030" rhyme="a" line_length="6+6">« Et si devant ce Dieu mon amour est coupable,</l>
     <l n="1031" rhyme="a" line_length="6+6">« Que dans l'éternité sa vengeance m'accable !</l>
     <l n="1032" rhyme="b" line_length="6+6">« Je ne puis m'arracher du cœur, même aujourd'hui,</l>
     <l n="1033" rhyme="b" line_length="6+6">« Le seul être ici-bas qui m'ait fait croire en lui !</l>
     <l n="1034" rhyme="a" line_length="6+6">« Et dans mes yeux mourans son image est si belle,</l>
     <l n="1035" rhyme="a" line_length="6+6">« Que je ne comprends pas le ciel même sans elle !</l>
     <l n="1036" rhyme="b" line_length="6+6">« Oh ! s'il était là, lui ! si Dieu me le rendait !</l>
     <l n="1037" rhyme="b" line_length="6+6">« Même à travers la mort, oh ! s'il me regardait !</l>
     <l n="1038" rhyme="a" line_length="6+6">« Si cette heure à ma vie eût été réservée !</l>
     <l n="1039" rhyme="a" line_length="6+6">« Si j'entendais sa voix, je me croirais sauvée !</l>
     <l n="1040" rhyme="b" line_length="6+6">« Sa voix m'adoucirait jusqu'au lit du tombeau ! »</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="1041" rhyme="b" line_length="6+6">« Laurence ! entendez-la ! » criai-je. Le flambeau</l>
     <l n="1042" rhyme="a" line_length="6+6">Jeta comme un éclair du ciel dans l'ombre obscure ;</l>
     <l n="1043" rhyme="a" line_length="6+6">Elle se souleva pour fixer ma figure :</l>
     <l n="1044" rhyme="b" line_length="6+6">« Dieu ! c'est bien lui,» dit-elle. « Oui, Laurence ! oui, c'est moi !</l>
     <l n="1045" rhyme="b" line_length="6+6">« Ton frère, ton ami, là, vivant devant toi !</l>
     <l n="1046" rhyme="a" line_length="6+6">« C'est moi que le Seigneur au jour de grâce envoie</l>
     <l n="1047" rhyme="a" line_length="6+6">« Pour te rendre la main et t'aplanir la voie,</l>
     <l n="1048" rhyme="b" line_length="6+6">« Pour laver plus que toi tes péchés dans mes pleurs !</l>
     <l n="1049" rhyme="b" line_length="6+6">« Tes fautes, mon enfant, ne sont que tes malheurs ;</l>
     <l n="1050" rhyme="a" line_length="6+6">« C'est moi seul qui jetai le trouble dans ta vie ;</l>
     <l n="1051" rhyme="a" line_length="6+6">« Tes péchés sont les miens, et je t'en justifie !</l>
     <l n="1052" rhyme="b" line_length="6+6">« Peines, crimes, remords, sont communs entre nous ;</l>
     <l n="1053" rhyme="b" line_length="6+6">« Je les prends tous sur moi pour les expier tous ;</l>
     <l n="1054" rhyme="a" line_length="6+6">« J'ai du temps, j'ai des pleurs, et Dieu, pour innocence,</l>
     <l n="1055" rhyme="a" line_length="6+6">« Va te compter là-haut ma dure pénitence !</l>
     <l n="1056" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! reçois de ce cœur au tien prédestiné</l>
     <l n="1057" rhyme="b" line_length="6+6">« Le plus tendre pardon qu'il ait jamais donné !</l>
     <l n="1058" rhyme="a" line_length="6+6">« Reçois de cette main, que Dieu seul t'a ravie,</l>
     <l n="1059" rhyme="a" line_length="6+6">« Ta précoce couronne et l'éternelle vie !</l>
     <l n="1060" rhyme="b" line_length="6+6">« Réunis à l'entrée, au terme du chemin,</l>
     <l n="1061" rhyme="b" line_length="6+6">« Tous les dons du Seigneur t'attendaient dans ma main.</l>
     <l n="1062" rhyme="a" line_length="6+6">« Aime-la pour ces dons de Dieu ! crois, aime, espère !</l>
     <l n="1063" rhyme="a" line_length="6+6">« Laurence, cette main t'absout au nom du Père ! »</l>
     <l n="1064" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme j'achevais le signe de la croix,</l>
     <l n="1065" rhyme="b" line_length="6+6">Et que les mots sacrés expiraient dans ma voix,</l>
     <l n="1066" rhyme="a" line_length="6+6">Je sentis ses doigts froids saisir ma main contrainte,</l>
     <l n="1067" rhyme="a" line_length="6+6">L'attirer sur sa bouche en une ardente étreinte ;</l>
     <l n="1068" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand à ce transport je voulus m'opposer,</l>
     <l n="1069" rhyme="b" line_length="6+6">Son âme avait passé dans ce dernier baiser !</l>
     <l n="1070" rhyme="a" line_length="6+6">Et ma main que serrait encor sa main raidie,</l>
     <l n="1071" rhyme="a" line_length="6+6">Resta toute la nuit dans sa main refroidie ;</l>
     <l n="1072" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'à ce que le ciel commençant à pâlir,</l>
     <l n="1073" rhyme="b" line_length="6+6">Les femmes du hameau vinrent l'ensevelir !…</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="1074" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvert le testament. C'est à moi qu'elle donne</l>
     <l n="1075" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ses biens ; qu'en ferais-je ? Elle prie, elle ordonne</l>
     <l n="1076" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'au tombeau paternel son corps soit rapporté</l>
     <l n="1077" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit, par un seul prêtre, à la fosse, escorté,</l>
     <l n="1078" rhyme="a" line_length="6+6">Pour que son cœur mortel s'endorme et ressuscite</l>
     <l n="1079" rhyme="a" line_length="6+6">Au seul lieu d'ici-bas que sa pensée habite !</l>
     <l n="1080" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! Laurence ! ah ! c'est moi, moi qui t'y coucherai ;</l>
     <l n="1081" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ta tombe, ô ma sœur, c'est moi qui t'étendrai !</l>
     <l n="1082" rhyme="a" line_length="6+6">De cette voix jadis si chère à ton oreille,</l>
     <l n="1083" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! que ce soit aussi moi seul qui l'y réveille !</l>
     <l n="1084" rhyme="b" line_length="6+6">Ce corps je le reçois, mais ces biens je les rends,</l>
     <l n="1085" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est que dans le ciel que nous sommes parens !</l>
     <l n="1086" rhyme="a" line_length="6+6">Mon nom, dans cet écrit, que le feu le dévore :</l>
     <l n="1087" rhyme="a" line_length="6+6">Dieu le sait, il suffit ; que le monde l'ignore !</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="1088" rhyme="b" line_length="6+6">O mon Dieu ! congédie enfin ton serviteur,</l>
     <l n="1089" rhyme="b" line_length="6+6">Il tombe, il a fini son œuvre de douleur !</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="1090" rhyme="a" line_length="6+6">Quatre hommes des chalets, sur des branches de saules,</l>
     <l n="1091" rhyme="a" line_length="6+6">Étaient venus chercher le corps sur leurs épaules ;</l>
     <l n="1092" rhyme="b" line_length="6+6">Nous partîmes la nuit, eux, un vieux guide et moi.</l>
     <l n="1093" rhyme="b" line_length="6+6">Je marchais le dernier, un peu loin du convoi,</l>
     <l n="1094" rhyme="a" line_length="6+6">De peur que le sanglot, que j'étouffais à peine,</l>
     <l n="1095" rhyme="a" line_length="6+6">Ne trahît dans le prêtre une douleur humaine,</l>
     <l n="1096" rhyme="b" line_length="6+6">Et que sur mon visage en pleurs, on ne pût voir</l>
     <l n="1097" rhyme="b" line_length="6+6">Lutter la foi divine avec le désespoir.</l>
     <l n="1098" rhyme="a" line_length="6+6">C'était une des nuits sauvages de novembre</l>
     <l n="1099" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la rigueur saisit l'homme par chaque membre,</l>
     <l n="1100" rhyme="b" line_length="6+6">Où sur le sol qui meurt d'âpres sensations,</l>
     <l n="1101" rhyme="b" line_length="6+6">Tout frissonne ou gémit dans des convulsions.</l>
     <l n="1102" rhyme="a" line_length="6+6">Les sentiers creux, glissans, sous une fine pluie,</l>
     <l n="1103" rhyme="a" line_length="6+6">Buvaient les brouillards froids que la montagne essuie ;</l>
     <l n="1104" rhyme="b" line_length="6+6">Les nuages rasaient les arbres dans leur vol,</l>
     <l n="1105" rhyme="b" line_length="6+6">La feuille en tourbillon ondoyait sur le sol ;</l>
     <l n="1106" rhyme="a" line_length="6+6">Les vents lourds de l'hiver, qui soufflaient par rafales,</l>
     <l n="1107" rhyme="a" line_length="6+6">Échappés des ravins, hurlaient par intervalles,</l>
     <l n="1108" rhyme="b" line_length="6+6">Secouaient le cercueil dans les bras des porteurs,</l>
     <l n="1109" rhyme="b" line_length="6+6">Et détachant du drap la couronne de fleurs</l>
     <l n="1110" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'avaient mise au linceul les femmes du village,</l>
     <l n="1111" rhyme="a" line_length="6+6">M'en jetaient en sifflant les feuilles au visage :</l>
     <l n="1112" rhyme="b" line_length="6+6">Symbole affreux du sort, qui jette avec mépris</l>
     <l n="1113" rhyme="b" line_length="6+6">Au front de l'homme heureux son bonheur en débris !</l>
     <l n="1114" rhyme="a" line_length="6+6">La lune, qui courait entre les pâles nues,</l>
     <l n="1115" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt illuminait les pins des avenues,</l>
     <l n="1116" rhyme="b" line_length="6+6">Et tantôt, retirant dans le ciel sa clarté,</l>
     <l n="1117" rhyme="b" line_length="6+6">Nous laissait à tâtons percer l'obscurité ;</l>
     <l n="1118" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi, pour accomplir mon cruel ministère,</l>
     <l n="1119" rhyme="a" line_length="6+6">Sous mon front mort et froid renfermant mon mystère,</l>
     <l n="1120" rhyme="b" line_length="6+6">J'essayais de chanter, dans un saignant effort,</l>
     <l n="1121" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques notes des chants consacrés à la mort ;</l>
     <l n="1122" rhyme="a" line_length="6+6">Et ma voix chaque fois, dans mon sein repoussée,</l>
     <l n="1123" rhyme="a" line_length="6+6">Se brisait en tronquant l'antienne commencée,</l>
     <l n="1124" rhyme="b" line_length="6+6">Et mes pleurs dans mes chants ravalés à grands flots,</l>
     <l n="1125" rhyme="b" line_length="6+6">Sortant avec mes cris, les changeaient en sanglots.</l>
     <l n="1126" rhyme="a" line_length="6+6">O chant de paix des morts que démentait mon âme !</l>
     <l n="1127" rhyme="a" line_length="6+6">Chœur funèbre chanté pendant l'horreur du drame !</l>
     <l n="1128" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! vous n'êtes jamais sorti des voix d'un chœur,</l>
     <l n="1129" rhyme="b" line_length="6+6">En faisant éclater plus de fibres du cœur !</l>
     <l n="1130" rhyme="a" line_length="6+6">Et cependant, mon Dieu ! faut-il que je l'avoue ?</l>
     <l n="1131" rhyme="a" line_length="6+6">Un éclair quelquefois souriait sur ma joue,</l>
     <l n="1132" rhyme="b" line_length="6+6">Une amère douceur venait me soulager,</l>
     <l n="1133" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un homme qui sent son fardeau plus léger.</l>
     <l n="1134" rhyme="a" line_length="6+6">Je me disais de l'âme, en m'excitant moi-même :</l>
     <l n="1135" rhyme="a" line_length="6+6">Allons, je n'ai donc plus qu'à suivre ce que j'aime !</l>
     <l n="1136" rhyme="b" line_length="6+6">Plus rien derrière moi sur ce bord du tombeau !</l>
     <l n="1137" rhyme="b" line_length="6+6">Plus rien dans cet exil à regretter de beau !</l>
     <l n="1138" rhyme="a" line_length="6+6">Tout ce qu'aima mon œil a déserté la terre !</l>
     <l n="1139" rhyme="a" line_length="6+6">J'y suis encor, Seigneur, mais j'y suis solitaire,</l>
     <l n="1140" rhyme="b" line_length="6+6">Et je n'ai plus ici qu'à m'asseoir un instant.</l>
     <l n="1141" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'à tendre les mains vers ces mains qu'on me tend !</l>
     <l n="1142" rhyme="a" line_length="6+6">De temps en temps, lassés de leur funèbre charge,</l>
     <l n="1143" rhyme="a" line_length="6+6">Les porteurs s'arrêtaient, et sur la verte marge</l>
     <l n="1144" rhyme="b" line_length="6+6">Des sentiers parcourus déposant leur fardeau,</l>
     <l n="1145" rhyme="b" line_length="6+6">S'éloignaient altérés pour chercher un peu d'eau ;</l>
     <l n="1146" rhyme="a" line_length="6+6">Seul alors, je restais un moment en prière,</l>
     <l n="1147" rhyme="a" line_length="6+6">A genoux, et le front sur le front de la bière,</l>
     <l n="1148" rhyme="b" line_length="6+6">Et laissant sur le bois mes lèvres se poser,</l>
     <l n="1149" rhyme="b" line_length="6+6">De l'éternel amour chaste et secret baiser !</l>
     <l n="1150" rhyme="a" line_length="6+6">Puis je me relevais et reprenais ma course,</l>
     <l n="1151" rhyme="a" line_length="6+6">Comme si j'avais bu moi-même à quelque source !</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="1152" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà le crépuscule et son pâle rayon</l>
     <l n="1153" rhyme="b" line_length="6+6">Dévoilait par degrés à mes yeux l'horizon.</l>
     <l n="1154" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un homme qui rêve à demi dans un rêve</l>
     <l n="1155" rhyme="a" line_length="6+6">Un fantôme adoré qui de l'ombre se lève.</l>
     <l n="1156" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque place parlait de Laurence à mes yeux :</l>
     <l n="1157" rhyme="b" line_length="6+6">C'était la roche creuse où le berger pieux</l>
     <l n="1158" rhyme="a" line_length="6+6">Venait cacher pour nous le pain de nos délices ;</l>
     <l n="1159" rhyme="a" line_length="6+6">C'était l'onde écumante au fond des précipices,</l>
     <l n="1160" rhyme="b" line_length="6+6">L'arche où le premier jour je l'avais aperçu,</l>
     <l n="1161" rhyme="b" line_length="6+6">La rive où sur mon cœur mes bras l'avaient reçu,</l>
     <l n="1162" rhyme="a" line_length="6+6">La neige où je croyais voir encor goutte à goutte</l>
     <l n="1163" rhyme="a" line_length="6+6">Le sang d'un père, hélas ! qui nous traçait la route ;</l>
     <l n="1164" rhyme="b" line_length="6+6">Puis le vallon rempli pour nous de tant de jours</l>
     <l n="1165" rhyme="b" line_length="6+6">D'innocente amitié, de célestes amours ;</l>
     <l n="1166" rhyme="a" line_length="6+6">Le lac ridant ses eaux comme un tissu de soie,</l>
     <l n="1167" rhyme="a" line_length="6+6">Dont les vagues, pour nous, semblaient bondir de joie ;</l>
     <l n="1168" rhyme="b" line_length="6+6">Les cinq chênes, sur l'herbe étendant leurs bras noirs,</l>
     <l n="1169" rhyme="b" line_length="6+6">Ces lieux de nos bonheurs et de nos désespoirs,</l>
     <l n="1170" rhyme="a" line_length="6+6">Où le drame divin de tout notre jeune âge</l>
     <l n="1171" rhyme="a" line_length="6+6">Avait à chaque site attaché son image !</l>
     <l n="1172" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous la déposions quelquefois, par hasard,</l>
     <l n="1173" rhyme="b" line_length="6+6">A la place, au soleil, sur l'herbe, où mon regard</l>
     <l n="1174" rhyme="a" line_length="6+6">Se souvenait soudain de l'avoir vue assise</l>
     <l n="1175" rhyme="a" line_length="6+6">Avec moi sur les fleurs, fleurs que son cercueil brise !</l>
     <l n="1176" rhyme="b" line_length="6+6">Et son rire et ses dents, ses yeux, son front, sa voix,</l>
     <l n="1177" rhyme="b" line_length="6+6">Me rentraient dans le cœur comme un coin dans le bois !</l>
     <l n="1178" rhyme="a" line_length="6+6">Et je me détournais un peu vers le rivage</l>
     <l n="1179" rhyme="a" line_length="6+6">Pour que le vent du lac me séchât le visage !…</l>
     <l n="1180" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin près du sépulcre à son père creusé,</l>
     <l n="1181" rhyme="b" line_length="6+6">Pour la dernière fois le corps fut déposé ;</l>
     <l n="1182" rhyme="a" line_length="6+6">Le front dans mes deux mains, je m'assis près de l'onde,</l>
     <l n="1183" rhyme="a" line_length="6+6">Pendant que l'on ouvrait dans la terre profonde</l>
     <l n="1184" rhyme="b" line_length="6+6">Le lit de son sommeil où j'allais la coucher ;</l>
     <l n="1185" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque coup dans le sol que j'entendais bêcher</l>
     <l n="1186" rhyme="a" line_length="6+6">Faisait évanouir une de ces images</l>
     <l n="1187" rhyme="a" line_length="6+6">Qui me montaient au cœur à l'aspect de ces plages,</l>
     <l n="1188" rhyme="b" line_length="6+6">Les brisait tour à tour comme un flot sur l'écueil,</l>
     <l n="1189" rhyme="b" line_length="6+6">Et toutes les menait s'abîmer au cercueil !</l>
     <l n="1190" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il fut préparé, dans le sillon suprême</l>
     <l n="1191" rhyme="a" line_length="6+6">Je voulus sur mes bras la recevoir moi-même,</l>
     <l n="1192" rhyme="b" line_length="6+6">Afin que ce beau corps sous ma main endormi,</l>
     <l n="1193" rhyme="b" line_length="6+6">S'appuyât, même là, contre ce cœur ami !</l>
     <l n="1194" rhyme="a" line_length="6+6">La pressant sur mon sein comme une pauvre mère</l>
     <l n="1195" rhyme="a" line_length="6+6">Qui pose en son berceau son fruit dormant, à terre,</l>
     <l n="1196" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le sol aplani, muet, je l'étendis ;</l>
     <l n="1197" rhyme="b" line_length="6+6">Et tirant doucement le sable, j'entendis</l>
     <l n="1198" rhyme="a" line_length="6+6">La terre sous mes pieds, par le pâtre jetée,</l>
     <l n="1199" rhyme="a" line_length="6+6">Tomber et retentir à sourde pelletée,</l>
     <l n="1200" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'à ce que la tombe exhaussant son niveau</l>
     <l n="1201" rhyme="b" line_length="6+6">Me rendît au grand jour les pieds sur son tombeau !</l>
     <l n="1202" rhyme="a" line_length="6+6">Alors pour passer seul tout ce jour de mystère,</l>
     <l n="1203" rhyme="a" line_length="6+6">Feignant d'avoir encor quelque saint ministère,</l>
     <l n="1204" rhyme="b" line_length="6+6">Je dis négligemment aux hommes du convoi</l>
     <l n="1205" rhyme="b" line_length="6+6">De descendre à pas lents la montagne sans moi ;</l>
     <l n="1206" rhyme="a" line_length="6+6">Et je demeurai seul pour pleurer en silence</l>
     <l n="1207" rhyme="a" line_length="6+6">L'heure, l'heure sans fin de l'éternelle absence !</l>
     <l n="1208" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! ce qui se passa dans ces veilles de deuil</l>
     <l n="1209" rhyme="b" line_length="6+6">Entre cette âme et moi couché sur ce cercueil,</l>
     <l n="1210" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui se souleva d'amour et d'espérance</l>
     <l n="1211" rhyme="a" line_length="6+6">Du fond de cette fosse où m'appelait Laurence,</l>
     <l n="1212" rhyme="b" line_length="6+6">Si ma main le pouvait, je ne l'écrirais pas !</l>
     <l n="1213" rhyme="b" line_length="6+6">Il est des entretiens de la vie au trépas,</l>
     <l n="1214" rhyme="a" line_length="6+6">Il est des mots sacrés que l'âme peut entendre,</l>
     <l n="1215" rhyme="a" line_length="6+6">Que nulle langue humaine en accens ne peut rendre,</l>
     <l n="1216" rhyme="b" line_length="6+6">Qui brûleraient la main qui les aurait écrits,</l>
     <l n="1217" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'il faut, même à soi, mourir sans avoir dits !</l>
     <l n="1218" rhyme="a" line_length="6+6">Quand j'eus seul devant Dieu pleuré toutes mes larmes,</l>
     <l n="1219" rhyme="a" line_length="6+6">Je voulus sur ces lieux si pleins de tristes charmes,</l>
     <l n="1220" rhyme="b" line_length="6+6">Attacher un regard avant que de mourir,</l>
     <l n="1221" rhyme="b" line_length="6+6">Et je passai le soir à les tous parcourir.</l>
     <l n="1222" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! qu'en peu de saisons les étés et les glaces</l>
     <l n="1223" rhyme="a" line_length="6+6">Avaient fait du vallon évanouir nos traces !</l>
     <l n="1224" rhyme="b" line_length="6+6">Et que sur ces sentiers si connus de mes piés,</l>
     <l n="1225" rhyme="b" line_length="6+6">La terre en peu de jours nous avait oubliés !</l>
     <l n="1226" rhyme="a" line_length="6+6">La végétation, comme une mer de plantes,</l>
     <l n="1227" rhyme="a" line_length="6+6">Avait tout recouvert de ses vagues grimpantes.</l>
     <l n="1228" rhyme="b" line_length="6+6">La liane et la ronce entravaient chaque pas ;</l>
     <l n="1229" rhyme="b" line_length="6+6">L'herbe que je foulais ne me connaissait pas ;</l>
     <l n="1230" rhyme="a" line_length="6+6">Le lac, déjà souillé par les feuilles tombées,</l>
     <l n="1231" rhyme="a" line_length="6+6">Les rejetait partout de ses vagues plombées ;</l>
     <l n="1232" rhyme="b" line_length="6+6">Rien ne se reflétait dans son miroir terni,</l>
     <l n="1233" rhyme="b" line_length="6+6">Et son écume morte aux bords avait jauni ;</l>
     <l n="1234" rhyme="a" line_length="6+6">Des chênes qui couvraient l'antre de leurs racines,</l>
     <l n="1235" rhyme="a" line_length="6+6">Deux, hélas ! n'étaient plus que de mornes ruines,</l>
     <l n="1236" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs troncs couchés A terre étaient noirs et pourris ;</l>
     <l n="1237" rhyme="b" line_length="6+6">Les lézards de leurs cœurs s'étaient déjà nourris ;</l>
     <l n="1238" rhyme="a" line_length="6+6">Un seul encor debout, mais tronqué par l'orage,</l>
     <l n="1239" rhyme="a" line_length="6+6">Étendait vers la grotte un long bras sans feuillage,</l>
     <l n="1240" rhyme="b" line_length="6+6">Comme ces noirs poteaux qu'on plante avec la main</l>
     <l n="1241" rhyme="b" line_length="6+6">Pour surmonter la neige et marquer un chemin ;</l>
     <l n="1242" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! je connaissais trop cette fatale route ;</l>
     <l n="1243" rhyme="a" line_length="6+6">Mes genoux fléchissant m'entraînaient vers la voûte ;</l>
     <l n="1244" rhyme="b" line_length="6+6">J'y marchais pas à pas sur des monceaux mouvans</l>
     <l n="1245" rhyme="b" line_length="6+6">De feuillages d'automne entassés par les vents ;</l>
     <l n="1246" rhyme="a" line_length="6+6">En foulant ces débris que le temps décompose,</l>
     <l n="1247" rhyme="a" line_length="6+6">J'entendis résonner et craquer quelque chose</l>
     <l n="1248" rhyme="b" line_length="6+6">Sous mon pied ; vers le sol jauni je me baissai ;</l>
     <l n="1249" rhyme="b" line_length="6+6">C'étaient des ossemens, et je les ramassai ;</l>
     <l n="1250" rhyme="a" line_length="6+6">Je reconnus, aux pieds, notre pauvre compagne,</l>
     <l n="1251" rhyme="a" line_length="6+6">Notre biche oubliée en quittant la montagne,</l>
     <l n="1252" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui, morte sans doute ou de faim ou de deuil,</l>
     <l n="1253" rhyme="b" line_length="6+6">Avait laissé ses os blanchis sur notre seuil !</l>
     <l n="1254" rhyme="a" line_length="6+6">J'entrai sans respirer dans la grotte déserte,</l>
     <l n="1255" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un mort, dont les siens ont oublié la perte,</l>
     <l n="1256" rhyme="b" line_length="6+6">Rentrerait inconnu dans sa propre maison</l>
     <l n="1257" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les murs qu'il bâtit ne savent plus son nom \</l>
     <l n="1258" rhyme="a" line_length="6+6">Mon regard d'un coup d'œil en parcourut l'enceinte,</l>
     <l n="1259" rhyme="a" line_length="6+6">Et retomba glacé comme une lampe éteinte ;</l>
     <l n="1260" rhyme="b" line_length="6+6">O temple d'un bonheur sur la terre inconnu,</l>
     <l n="1261" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! en peu de temps qu'étiez-vous devenu ?</l>
     <l n="1262" rhyme="a" line_length="6+6">Le sable et le limon, qui comblaient la poterne,</l>
     <l n="1263" rhyme="a" line_length="6+6">Ne laissaient plus entrer qu'un jour blafard et terne ;</l>
     <l n="1264" rhyme="b" line_length="6+6">Le lierre, épaississant ses ténébreux réseaux,</l>
     <l n="1265" rhyme="b" line_length="6+6">Interceptait la brise et le reflet des eaux ;</l>
     <l n="1266" rhyme="a" line_length="6+6">La vase, amoncelée au canal de la source,</l>
     <l n="1267" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le creux de la roche avait changé sa course ;</l>
     <l n="1268" rhyme="b" line_length="6+6">Et la coupe de pierre, aux éternels accords,</l>
     <l n="1269" rhyme="b" line_length="6+6">N'avait plus qu'une mousse aride sur ses bords ;</l>
     <l n="1270" rhyme="a" line_length="6+6">Nul oiseau n'y buvait ou n'y lavait ses ailes ;</l>
     <l n="1271" rhyme="a" line_length="6+6">Les nids de nos pigeons et de nos hirondelles,</l>
     <l n="1272" rhyme="b" line_length="6+6">Par la dent des renards détachés et mordus,</l>
     <l n="1273" rhyme="b" line_length="6+6">Flottaient contre la voûte à leurs fils suspendus,</l>
     <l n="1274" rhyme="a" line_length="6+6">Avec leurs blancs duvets, leurs plumes, leurs écailles,</l>
     <l n="1275" rhyme="a" line_length="6+6">Qui jonchaient le terrain ou souillaient les murailles ;</l>
     <l n="1276" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ce séjour de paix, d'amour, d'affection,</l>
     <l n="1277" rhyme="b" line_length="6+6">Tout n'était que ruine et profanation ;</l>
     <l n="1278" rhyme="a" line_length="6+6">A la place où Laurence avait dormi naguère</l>
     <l n="1279" rhyme="a" line_length="6+6">Ses doux sommeils d'enfant sur son lit de fougère,</l>
     <l n="1280" rhyme="b" line_length="6+6">La bête fauve avait dans l'ombre amoncelé</l>
     <l n="1281" rhyme="b" line_length="6+6">Son repaire d'épine aux broussailles mêlé ;</l>
     <l n="1282" rhyme="a" line_length="6+6">Et des os décharnés, des carcasses livides,</l>
     <l n="1283" rhyme="a" line_length="6+6">Débris demi rongés par ses petits avides,</l>
     <l n="1284" rhyme="b" line_length="6+6">Avec des poils sanglans répandus à l'entour,</l>
     <l n="1285" rhyme="b" line_length="6+6">Souillaient ce seuil sacré d'innocence et d'amour.</l>
     <l n="1286" rhyme="a" line_length="6+6">Je reculai d'horreur ! O vil monceau de boue,</l>
     <l n="1287" rhyme="a" line_length="6+6">O terre qui produis tes fleurs et qui t'en joue !</l>
     <l n="1288" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! voilà donc aussi ce que tu fais de nous !</l>
     <l n="1289" rhyme="b" line_length="6+6">Nos pas sur tes vallons, tu les laboures tous !</l>
     <l n="1290" rhyme="a" line_length="6+6">Tu ne nous permets pas d'imprimer sur ta face</l>
     <l n="1291" rhyme="a" line_length="6+6">Même de nos regrets la fugitive trace ;</l>
     <l n="1292" rhyme="b" line_length="6+6">Nous retrouvons la joie où nous avons pleuré,</l>
     <l n="1293" rhyme="b" line_length="6+6">La brute souille l'antre où l'ange a demeuré !</l>
     <l n="1294" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre de nos amours, au ciel évanouie,</l>
     <l n="1295" rhyme="a" line_length="6+6">Ne plane pas deux jours sur notre point de vie ;</l>
     <l n="1296" rhyme="b" line_length="6+6">Nos cercueils, dans ton sein, ne gardent même pas</l>
     <l n="1297" rhyme="b" line_length="6+6">Ce peu de cendre aimée où nous traînent nos pas.</l>
     <l n="1298" rhyme="a" line_length="6+6">Nos pleurs, cette eau du ciel que versent nos paupières,</l>
     <l n="1299" rhyme="a" line_length="6+6">En lavant les tombeaux se trompent de poussières ;</l>
     <l n="1300" rhyme="b" line_length="6+6">Le sol boit au hasard la moelle de nos yeux.</l>
     <l n="1301" rhyme="b" line_length="6+6">Va, terre, tu n'es rien ! ne pensons plus qu'aux cieux</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="1302" rhyme="a" line_length="6+6">Je me relevai fort de ce cri de colère.</l>
     <l n="1303" rhyme="a" line_length="6+6">Quand je sortis de l'antre et retrouvai la terre,</l>
     <l n="1304" rhyme="b" line_length="6+6">L'avalanche, d'en haut, au lac avait roulé,</l>
     <l n="1305" rhyme="b" line_length="6+6">Un blanc tapis de neige avait tout nivelé,</l>
     <l n="1306" rhyme="a" line_length="6+6">La tombe n'était plus qu'un léger monticule</l>
     <l n="1307" rhyme="a" line_length="6+6">Pareil au blanc monceau qu'un enfant accumule ;</l>
     <l n="1308" rhyme="b" line_length="6+6">L'ouragan balayait ces ondoyans sillons,</l>
     <l n="1309" rhyme="b" line_length="6+6">Et luttant au-dessus contre ses tourbillons,</l>
     <l n="1310" rhyme="a" line_length="6+6">(Ah ! je les reconnus), deux pauvres tourterelles,</l>
     <l n="1311" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la poudre glacée embarrassait les ailes,</l>
     <l n="1312" rhyme="b" line_length="6+6">Cherchant à s'échapper de ce tombeau mouvant,</l>
     <l n="1313" rhyme="b" line_length="6+6">Tournoyaient, s'abattaient ensemble sous le vent ;</l>
     <l n="1314" rhyme="a" line_length="6+6">J'appelai par leurs noms ces oiseaux, nos symboles,</l>
     <l n="1315" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'ouragan de glace emportait mes paroles,</l>
     <l n="1316" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, sans penser ni voir, je descendis en bas,</l>
     <l n="1317" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme si du plomb eût entraîné mes pas !</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="1318" rhyme="a" line_length="6+6">Quand celui qui voulut tout souffrir pour ses frères,</l>
     <l n="1319" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa coupe sanglante eut vidé nos misères,</l>
     <l n="1320" rhyme="b" line_length="6+6">Il laissa dans le vase une âpre volupté ;</l>
     <l n="1321" rhyme="c" line_length="6+6">Et cette mort du cœur qui jouit d'elle-même,</l>
     <l n="1322" rhyme="c" line_length="6+6">Cet avant-goût du ciel dans la douleur suprême,</l>
     <l n="1323" rhyme="b" line_length="8">O mon Dieu ! c'est ta volonté !</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="1324" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai trouvé comme lui dans l'entier sacrifice,</l>
     <l n="1325" rhyme="a" line_length="6+6">Cette perle cachée au fond de mon calice,</l>
     <l n="1326" rhyme="b" line_length="6+6">Celle voix qui bénit à tout prix, en tout lieu !</l>
     <l n="1327" rhyme="c" line_length="6+6">Quand l'homme n'a plus rien en soi qui s'appartienne,</l>
     <l n="1328" rhyme="c" line_length="6+6">Quand de la volonté ta grâce a fait la sienne !</l>
     <l n="1329" rhyme="b" line_length="8">Le corps est homme, et l'âme est Dieu !</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="1330" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! depuis six mois j'avais cessé d'écrire ;</l>
     <l n="1331" rhyme="a" line_length="6+6">Mon âme chaque jour de mille morts expire.</l>
     <l n="1332" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis que la misère et les contagions</l>
     <l n="1333" rhyme="b" line_length="6+6">Montent pour décimer ces hautes régions,</l>
     <l n="1334" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'importait à mes yeux ce miroir de ma vie !</l>
     <l n="1335" rhyme="a" line_length="6+6">Mes yeux sont tout trempés des larmes que j'essuie ;</l>
     <l n="1336" rhyme="b" line_length="6+6">Le loisir du matin ne va pas jusqu'au soir,</l>
     <l n="1337" rhyme="b" line_length="6+6">Je n'ai ni le désir, ni l'heure de m'asseoir ;</l>
     <l n="1338" rhyme="a" line_length="6+6">Le chevet des mourans est ma place assidue :</l>
     <l n="1339" rhyme="a" line_length="6+6">A leur longue agonie un peu de paix rendue,</l>
     <l n="1340" rhyme="b" line_length="6+6">Le signe de la croix tenu devant leurs yeux,</l>
     <l n="1341" rhyme="b" line_length="6+6">Un serrement de main, un geste vers les cieux,</l>
     <l n="1342" rhyme="a" line_length="6+6">Les saints honneurs rendus à leur pauvre suaire,</l>
     <l n="1343" rhyme="a" line_length="6+6">C'est le seul bien, hélas ! que je puisse leur faire.</l>
     <l n="1344" rhyme="b" line_length="6+6">Grâce à moi, sous leur chaume ils ne meurent pas seuls,</l>
     <l n="1345" rhyme="b" line_length="6+6">L'un après l'autre ils ont tous mes draps pour linceuls,</l>
     <l n="1346" rhyme="a" line_length="6+6">Et le sol, que mes mains ont creusé pour leur bière,</l>
     <l n="1347" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvre à chacun son lit d'argile au cimetière.</l>
     <l n="1348" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis deux ou trois jours cependant le fléau</l>
     <l n="1349" rhyme="b" line_length="6+6">Commence à s'amortir dans mon pauvre hameau.</l>
     <l n="1350" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! il était temps ! que de toits sans fumées !</l>
     <l n="1351" rhyme="a" line_length="6+6">Que de champs sans semence et de portes fermées !</l>
     <l n="1352" rhyme="b" line_length="6+6">A la ville, au contraire, il s'accroît tous les jours.</l>
     <l n="1353" rhyme="b" line_length="6+6">Les pauvres qu'il choisit y meurent sans secours,</l>
     <l n="1354" rhyme="a" line_length="6+6">Les hôpitaux sont pleins d'infirmes qu'il entasse,</l>
     <l n="1355" rhyme="a" line_length="6+6">Et les morts aux mourans ne font pas assez place ;</l>
     <l n="1356" rhyme="b" line_length="6+6">Les temples trop étroits sont encombrés ; leur seuil</l>
     <l n="1357" rhyme="b" line_length="6+6">Des cadavres pressés repousse le cercueil ;</l>
     <l n="1358" rhyme="a" line_length="6+6">Le bras des fossoyeurs à bêcher se fatigue ;</l>
     <l n="1359" rhyme="a" line_length="6+6">Une place au sépulcre est un don que l'on brigue ;</l>
     <l n="1360" rhyme="b" line_length="6+6">Les morts vont au tombeau par immenses convois,</l>
     <l n="1361" rhyme="b" line_length="6+6">Où pour mille cercueils ne marche qu'une croix.</l>
     <l n="1362" rhyme="a" line_length="6+6">La population se jette aux gémonies,</l>
     <l n="1363" rhyme="a" line_length="6+6">Les prêtres décimés manquent aux agonies,</l>
     <l n="1364" rhyme="b" line_length="6+6">Leur pied fraie aux mourans les sentiers du tombeau,</l>
     <l n="1365" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme le pasteur marche après le troupeau,</l>
     <l n="1366" rhyme="a" line_length="6+6">Les y mènent le soir, le lendemain les suivent :</l>
     <l n="1367" rhyme="a" line_length="6+6">A peine jusqu'ici trois ou quatre survivent,</l>
     <l n="1368" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour les assister dans leur pieux devoir,</l>
     <l n="1369" rhyme="b" line_length="6+6">Je descends chaque jour et reviens chaque soir.</l>
     <l n="1370" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! que mon pied court vite au chemin de la tombe !</l>
     <l n="1371" rhyme="a" line_length="6+6">Quelle grâce d'en haut, mon Dieu, si je succombe !</l>
     <l n="1372" rhyme="b" line_length="6+6">Si moi qui donnerais pour rien mes jours flétris,</l>
     <l n="1373" rhyme="b" line_length="6+6">Pour mes frères sauvés vous leur donniez un prix !</l>
     <l n="1374" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! pour rendre, Seigneur, un époux à la femme,</l>
     <l n="1375" rhyme="a" line_length="6+6">Une mère à l'enfant, prenez âme pour âme !</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="1376" rhyme="b" line_length="6+6">Ce soir je remontais pour descendre demain,</l>
     <l n="1377" rhyme="b" line_length="6+6">Le cœur saignant, les pieds tout meurtris du chemin,</l>
     <l n="1378" rhyme="a" line_length="6+6">L'esprit anéanti du poids de leur misère,</l>
     <l n="1379" rhyme="a" line_length="6+6">Comme Jésus montant sous la croix son Calvaire ;</l>
     <l n="1380" rhyme="b" line_length="6+6">Je récitais tout bas les psaumes consacrés</l>
     <l n="1381" rhyme="b" line_length="6+6">Pour les âmes de ceux que j'avais enterrés.</l>
     <l n="1382" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit enveloppait les muettes campagnes ;</l>
     <l n="1383" rhyme="a" line_length="6+6">Seulement, en montant, les crêtes des montagnes,</l>
     <l n="1384" rhyme="b" line_length="6+6">Que la lune tardive allait bientôt franchir,</l>
     <l n="1385" rhyme="b" line_length="6+6">D'une écume de jour commençaient à blanchir.</l>
     <l n="1386" rhyme="a" line_length="6+6">Elle parut enfin comme un charbon de braise</l>
     <l n="1387" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'on tire, avant le jour, du creux de la fournaise,</l>
     <l n="1388" rhyme="b" line_length="6+6">Et glissant sur la pente en ruisseau de clarté,</l>
     <l n="1389" rhyme="b" line_length="6+6">M'éclaira mon sentier de tout autre écarté :</l>
     <l n="1390" rhyme="a" line_length="6+6">Dur sentier suspendu sur le bord des abîmes,</l>
     <l n="1391" rhyme="a" line_length="6+6">S'enfonçant dans la gorge et remontant les cimes ;</l>
     <l n="1392" rhyme="b" line_length="6+6">Puis enfin, contournant la pente du rocher,</l>
     <l n="1393" rhyme="b" line_length="6+6">Allant avec mes yeux aboutir au clocher.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="1394" rhyme="a" line_length="6+6">J'avais monté longtemps ; mon front à large goutte</l>
     <l n="1395" rhyme="a" line_length="6+6">Découlait de sueur dont je lavais ma route.</l>
     <l n="1396" rhyme="b" line_length="6+6">Quand je fus à peu près à moitié du chemin,</l>
     <l n="1397" rhyme="b" line_length="6+6">Au pas où, le sentier coupé par le ravin,</l>
     <l n="1398" rhyme="a" line_length="6+6">L'arche du petit pont, où le torrent dégorge,</l>
     <l n="1399" rhyme="a" line_length="6+6">Joint une rive à l'autre au creux noir de la gorge,</l>
     <l n="1400" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le pied de la croix qui s'élève au milieu</l>
     <l n="1401" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'assis un moment pour respirer un peu,</l>
     <l n="1402" rhyme="a" line_length="6+6">Un silence complet endormait la nature ;</l>
     <l n="1403" rhyme="a" line_length="6+6">Le torrent desséché s'étendait sans murmure ;</l>
     <l n="1404" rhyme="b" line_length="6+6">Je comptais les rochers de son lit peu profond,</l>
     <l n="1405" rhyme="b" line_length="6+6">Par la lune baignés, blanchissans jusqu'au fond ;</l>
     <l n="1406" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans l'air de la nuit, sans haleine et sans voiles,</l>
     <l n="1407" rhyme="a" line_length="6+6">On aurait entendu palpiter les étoiles.</l>
     <l n="1408" rhyme="b" line_length="6+6">Je fus tiré du sein de ma réflexion</l>
     <l n="1409" rhyme="b" line_length="6+6">Par un étrange bruit de respiration ;</l>
     <l n="1410" rhyme="a" line_length="6+6">J'écoutai : c'était bien une pénible haleine</l>
     <l n="1411" rhyme="a" line_length="6+6">Qui sortait sous le pont d'une poitrine humaine,</l>
     <l n="1412" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'au fond du ravin, de moment en moment,</l>
     <l n="1413" rhyme="b" line_length="6+6">Entrecoupait un faible et sourd gémissement.</l>
     <l n="1414" rhyme="a" line_length="6+6">Je refuse un instant le souffle à ma poitrine ;</l>
     <l n="1415" rhyme="a" line_length="6+6">Au bas du parapet, l'œil tendu, je m'incline' ;</l>
     <l n="1416" rhyme="b" line_length="6+6">Je regarde, j'appelle, et rien ne me répond.</l>
     <l n="1417" rhyme="b" line_length="6+6">Par le lit du torrent je descends sous le pont.</l>
     <l n="1418" rhyme="a" line_length="6+6">La lune en inondait l'arche basse et profonde,</l>
     <l n="1419" rhyme="a" line_length="6+6">Où ses rayons tremblaient sur le sable au lieu d'onde,</l>
     <l n="1420" rhyme="b" line_length="6+6">Et, répandant assez de jour pour l'éclairer,</l>
     <l n="1421" rhyme="b" line_length="6+6">Laissaient l'œil et les pas libres d'y pénétrer.</l>
     <l n="1422" rhyme="a" line_length="6+6">De ronces et de joncs écartant quelque tige,</l>
     <l n="1423" rhyme="a" line_length="6+6">J'entrai d'un pas tremblant sous cette arche : que vis-je !</l>
     <l n="1424" rhyme="b" line_length="6+6">Un jeune homme, le corps sur le sable étendu,</l>
     <l n="1425" rhyme="b" line_length="6+6">Le frisson de la mort sur sa peau répandu,</l>
     <l n="1426" rhyme="a" line_length="6+6">Sans regard et sans voix, le bras sur quelque chose</l>
     <l n="1427" rhyme="a" line_length="6+6">De long, d'étroit, de blanc, qui près de lui repose,</l>
     <l n="1428" rhyme="b" line_length="6+6">Et que dans son instinct, sa main ouverte encor,</l>
     <l n="1429" rhyme="b" line_length="6+6">Semblait contre son cœur presser comme un trésor.</l>
     <l n="1430" rhyme="a" line_length="6+6">Je recule d'un pas, la pitié me rapproche ;</l>
     <l n="1431" rhyme="a" line_length="6+6">Recueillant un peu d'eau dans le creux d'une roche,</l>
     <l n="1432" rhyme="b" line_length="6+6">J'en baigne avec la main son front évanoui ;</l>
     <l n="1433" rhyme="b" line_length="6+6">Il rouvre un œil mourant, par la lune ébloui,</l>
     <l n="1434" rhyme="a" line_length="6+6">Jette un regard confus sur mon habit, regarde</l>
     <l n="1435" rhyme="a" line_length="6+6">Si rien n'a déplacé le long fardeau qu'il garde,</l>
     <l n="1436" rhyme="b" line_length="6+6">Cherche en vain dans sa voix un mot pour me bénir,</l>
     <l n="1437" rhyme="b" line_length="6+6">Se met sur son séant, et ne peut s'y tenir…</l>
     <l n="1438" rhyme="a" line_length="6+6">Je lui fis, avec peine, avaler une goutte</l>
     <l n="1439" rhyme="a" line_length="6+6">D'un flacon de vin vieux que j'avais pour ma route,</l>
     <l n="1440" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand il eut repris ses forces à demi :</l>
     <l n="1441" rhyme="b" line_length="6+6">« Que faites-vous ici, lui dis-je, mon ami,</l>
     <l n="1442" rhyme="a" line_length="6+6">« Sous cette arche, à cette heure ? Êtes-vous un coupable</l>
     <l n="1443" rhyme="a" line_length="6+6">« Que son crime poursuit, ou quelque misérable</l>
     <l n="1444" rhyme="b" line_length="6+6">« Qui, n'ayant plus de toit pour abriter son front,</l>
     <l n="1445" rhyme="b" line_length="6+6">« Pendant les nuits d'hiver se cache sous le pont ?</l>
     <l n="1446" rhyme="a" line_length="6+6">« Coupable ou malheureux, vous n'avez rien à taire :</l>
     <l n="1447" rhyme="a" line_length="6+6">« Pardonner, soulager, c'est tout mon ministère ;</l>
     <l n="1448" rhyme="b" line_length="6+6">« Je suis l'œil et la main et l'oreille de Dieu,</l>
     <l n="1449" rhyme="b" line_length="6+6">« Sa providence à tous, le curé de ce lieu !»</l>
     <l n="1450" rhyme="a" line_length="6+6">Un éclair, à ce nom, parcourut son visage ;</l>
     <l n="1451" rhyme="a" line_length="6+6">Il joignit ses deux mains : « Le curé du village ?</l>
     <l n="1452" rhyme="b" line_length="6+6">« Vous ! vous ! s'écria-t-il, ne me trompez-vous pas ?</l>
     <l n="1453" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! c'est Dieu qui nous a jetés là sous vos pas ;</l>
     <l n="1454" rhyme="a" line_length="6+6">« O bon Samaritain, c'est lui qui vous envoie !</l>
     <l n="1455" rhyme="a" line_length="6+6">« Arriver jusqu'à vous, puis mourir avec joie ! » —</l>
     <l n="1456" rhyme="b" line_length="6+6">« Qu'attendez-vous de moi ? lui dis-je. » — « Hélas ! voyez,</l>
     <l n="1457" rhyme="b" line_length="6+6">« Voyez ce qu'en tombant je dépose à vos piés ! »</l>
     <l n="1458" rhyme="a" line_length="6+6">Et retirant son corps qui projetait une ombre</l>
     <l n="1459" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le côté de l'arche et du fardeau plus sombre,</l>
     <l n="1460" rhyme="b" line_length="6+6">Je vis sur la poussière un grand coffre de bois :</l>
     <l n="1461" rhyme="b" line_length="6+6">Un lambeau de lin blanc en couvrait les parois ;</l>
     <l n="1462" rhyme="a" line_length="6+6">Une croix de drap noir, petite, inaperçue,</l>
     <l n="1463" rhyme="a" line_length="6+6">Du côté le plus large au lin était cousue ;</l>
     <l n="1464" rhyme="b" line_length="6+6">Une image de sainte, au bas, avec des lis,</l>
     <l n="1465" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le pauvre peuple en suspend à ses lits ;</l>
     <l n="1466" rhyme="a" line_length="6+6">Un rameau de buis sec, plus haut une couronne</l>
     <l n="1467" rhyme="a" line_length="6+6">De ces fleurs de papier qu'aux fiançailles l'on donne,</l>
     <l n="1468" rhyme="b" line_length="6+6">Que tresse un fil de cuivre aux oripeaux d'argent,</l>
     <l n="1469" rhyme="b" line_length="6+6">Pauvre luxe fané de l'amour indigent !</l>
     <l n="1470" rhyme="a" line_length="6+6">A ces signes, hélas ! si présens à mon âme,</l>
     <l n="1471" rhyme="a" line_length="6+6">Je reconnus soudain le cercueil d'une femme !</l>
     <l n="1472" rhyme="b" line_length="6+6">« Malheureux ! m'écriai-je en un premier transport,</l>
     <l n="1473" rhyme="b" line_length="6+6">« Parlez, que faisiez-vous ? profaniez-vous la mort ?</l>
     <l n="1474" rhyme="a" line_length="6+6">« Vouliez-vous dérober au tombeau son mystère ?</l>
     <l n="1475" rhyme="a" line_length="6+6">« Osiez-vous disputer sa dépouille à la terre ? »</l>
     <l n="1476" rhyme="b" line_length="6+6">Son front à ce soupçon se redressa d'effroi,</l>
     <l n="1477" rhyme="b" line_length="6+6">Il joignit ses deux mains sur le cercueil : « Ah ! moi !</l>
     <l n="1478" rhyme="a" line_length="6+6">« Moi profaner la mort et dépouiller la tombe !</l>
     <l n="1479" rhyme="a" line_length="6+6">« Ah ! si depuis deux jours sous ce poids je succombe,</l>
     <l n="1480" rhyme="b" line_length="6+6">« C'est pour n'avoir pas pu des vivans obtenir</l>
     <l n="1481" rhyme="b" line_length="6+6">« Une main de l'autel qui voulût la bénir,</l>
     <l n="1482" rhyme="a" line_length="6+6">« Une prière à part, hélas ! pour sa pauvre âme !</l>
     <l n="1483" rhyme="a" line_length="6+6">« Cette bière est à moi, cette morte est ma femme ! »</l>
     <l n="1484" rhyme="b" line_length="6+6">— « Expliquez-vous, lui dis-je, et sur ce cher linceul,</l>
     <l n="1485" rhyme="b" line_length="6+6">« S'il est vrai, mon enfant, vous ne prîrez pas seul ;</l>
     <l n="1486" rhyme="a" line_length="6+6">« Mes larmes tomberont du cœur avec les vôtres,</l>
     <l n="1487" rhyme="a" line_length="6+6">« Je n'en ai plus pour moi, mais j'en ai pour les autres. "</l>
     <l n="1488" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'assis près du corps, dans le lit du torrent.</l>
     <l n="1489" rhyme="b" line_length="6+6">« J'étais, monsieur, dit-il, un pauvre tisserand.</l>
     <l n="1490" rhyme="a" line_length="6+6">« A celle que j'aimais marié de bonne heure,</l>
     <l n="1491" rhyme="a" line_length="6+6">« De travail et d'espoir dans notre humble demeure</l>
     <l n="1492" rhyme="b" line_length="6+6">« Nous vivions ; nos amours avaient été bénis</l>
     <l n="1493" rhyme="b" line_length="6+6">« D'un enfant de trois ans vienne la Saint-Denis.</l>
     <l n="1494" rhyme="a" line_length="6+6">« Que nous étions heureux tous trois, toujours ensemble,</l>
     <l n="1495" rhyme="a" line_length="6+6">« Autour de ce métier où la tâche rassemble !</l>
     <l n="1496" rhyme="b" line_length="6+6">« Que de chants, de regards, de sourires d'amour,</l>
     <l n="1497" rhyme="b" line_length="6+6">« Sur la trame, entre nous, s'échangeaient tout le jour !</l>
     <l n="1498" rhyme="a" line_length="6+6">« Ma femme, à mes côtés, travaillant à l'aiguille,</l>
     <l n="1499" rhyme="a" line_length="6+6">« Me passant la navette, et la petite fille</l>
     <l n="1500" rhyme="b" line_length="6+6">« De mon métier déjà comprenant les outils,</l>
     <l n="1501" rhyme="b" line_length="6+6">« Garnissant les fuseaux, ou dévidant les fils ;</l>
     <l n="1502" rhyme="a" line_length="6+6">« Et le soir, quand le lin reposait sur la trame,</l>
     <l n="1503" rhyme="a" line_length="6+6">« Quel plaisir de nous voir, assis avec ma femme,</l>
     <l n="1504" rhyme="b" line_length="6+6">« Auprès de là fenêtre, où quelques pots de fleurs,</l>
     <l n="1505" rhyme="b" line_length="6+6">« D'iris, de réséda, nous soufflaient les odeurs ;</l>
     <l n="1506" rhyme="a" line_length="6+6">« Regarder en repos le soleil, qui se couche,</l>
     <l n="1507" rhyme="a" line_length="6+6">« De ses longs rayons d'or jouant sur notre couche ;</l>
     <l n="1508" rhyme="b" line_length="6+6">« Manger sur nos genoux nos fruits et notre pain,</l>
     <l n="1509" rhyme="b" line_length="6+6">« Nous agacer du coude ou nous prendre la main,</l>
     <l n="1510" rhyme="a" line_length="6+6">" Pendant que l'un de nous, de son pied qu'il soulève,</l>
     <l n="1511" rhyme="a" line_length="6+6">« Berçait dans son berceau l'enfant riant d'un rêve !</l>
     <l n="1512" rhyme="b" line_length="6+6">" Ah ! monsieur, il me semble encor que je les vois !</l>
     <l n="1513" rhyme="b" line_length="6+6">« Celte image me tue et me coupe la voix !</l>
     <l n="1514" rhyme="a" line_length="6+6">« Le travail allait bien alors ; chaque semaine,</l>
     <l n="1515" rhyme="a" line_length="6+6">« Le travail assidu suffisait à la peine ;</l>
     <l n="1516" rhyme="b" line_length="6+6">« La toile ne manquait jamais sur le métier,</l>
     <l n="1517" rhyme="b" line_length="6+6">« Et nous pouvions manger notre pain tout entier :</l>
     <l n="1518" rhyme="a" line_length="6+6">« Nous n'avions au bon Dieu que des grâces à rendre !</l>
     <l n="1519" rhyme="a" line_length="6+6">« Combien l'amour heureux rend la prière tendre !</l>
     <l n="1520" rhyme="b" line_length="6+6">" Et combien dans nos yeux de larmes de bonheur,</l>
     <l n="1521" rhyme="b" line_length="6+6">« De ses dons tous les soirs rendaient grâce au Seigneur !</l>
     <l n="1522" rhyme="a" line_length="6+6">« Hélas ! ce temps fut court ; Dieu du fond de l'abîme</l>
     <l n="1523" rhyme="a" line_length="6+6">" Fit souffler dans les airs le mal qui nous décime ;</l>
     <l n="1524" rhyme="b" line_length="6+6">« Nos voisins tour à tour succombaient à ses coups,</l>
     <l n="1525" rhyme="b" line_length="6+6">" Et d'étage en étage il monta jusqu'à nous.</l>
     <l n="1526" rhyme="a" line_length="6+6">" Respirant la première une fièvre brûlante,</l>
     <l n="1527" rhyme="a" line_length="6+6">« Comme un tendre bourgeon qui gèle avant la plante,</l>
     <l n="1528" rhyme="b" line_length="6+6">« Notre enfant entre nous mourut en un clin d'œil.</l>
     <l n="1529" rhyme="b" line_length="6+6">" Je vendis sa croix d'or pour avoir un cercueil ;</l>
     <l n="1530" rhyme="a" line_length="6+6">" Sa mère de ses mains lui mit sa robe blanche,</l>
     <l n="1531" rhyme="a" line_length="6+6">« La para pour la mort comme pour un dimanche,</l>
     <l n="1532" rhyme="b" line_length="6+6">« Et, la couvrant cent fois de baisers et de pleurs,</l>
     <l n="1533" rhyme="b" line_length="6+6">« Jonchant ses beaux pieds joints des débris de nos fleurs,</l>
     <l n="1534" rhyme="a" line_length="6+6">« De son dernier bijou lui fit le sacrifice,</l>
     <l n="1535" rhyme="a" line_length="6+6">« Pour qu'avec les grands morts on lui fît un service ;</l>
     <l n="1536" rhyme="b" line_length="6+6">" Moi-même, dépouillant mon unique trésor,</l>
     <l n="1537" rhyme="b" line_length="6+6">« Arrachant de mon doigt, hélas ! mon anneau d'or,</l>
     <l n="1538" rhyme="a" line_length="6+6">« J'achetai du gardien de la funèbre enceinte</l>
     <l n="1539" rhyme="a" line_length="6+6">" La fosse de trois pieds creusée en terre sainte !…</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="1540" rhyme="b" line_length="6+6">« Le mal dans la maison une fois introduit,</l>
     <l n="1541" rhyme="b" line_length="6+6">" Ma femme entre mes bras mourut la même nuit ;</l>
     <l n="1542" rhyme="a" line_length="6+6">« Sans or, sans médecin, sans prêtre, sans remède,</l>
     <l n="1543" rhyme="a" line_length="6+6">« Je ne pus qu'appeler tous les saints à son aide,</l>
     <l n="1544" rhyme="b" line_length="6+6">" Réchauffer ses pieds froids, de mon corps, dans mes bras ;</l>
     <l n="1545" rhyme="b" line_length="6+6">« La disputer longtemps, souffle à souffle, au trépas.</l>
     <l n="1546" rhyme="a" line_length="6+6">« Souvent, dans cette nuit de l'angoisse mortelle,</l>
     <l n="1547" rhyme="a" line_length="6+6">« En me serrant la main : Promets-moi, me dit-elle,</l>
     <l n="1548" rhyme="b" line_length="6+6">« Que tu ne laisseras jamais jeter mon corps</l>
     <l n="1549" rhyme="b" line_length="6+6">« Sans bière et sans tombeau dans le fossé des morts ;</l>
     <l n="1550" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais que tu feras faire un service à l'église,</l>
     <l n="1551" rhyme="a" line_length="6+6">« Pour que plus vite au ciel notre ange nous conduise,</l>
     <l n="1552" rhyme="b" line_length="6+6">« Et que plus près de Dieu, pour toi priant là-haut,</l>
     <l n="1553" rhyme="b" line_length="6+6">« Nous puissions à nous deux te rappeler plus tôt !</l>
     <l n="1554" rhyme="a" line_length="6+6">« Je lui promis, mon père, et sur cette promesse</l>
     <l n="1555" rhyme="a" line_length="6+6">« Son âme s'en alla tout heureuse en caresse.</l>
     <l n="1556" rhyme="b" line_length="6+6">« Hélas ! je promettais ; je croyais obtenir</l>
     <l n="1557" rhyme="b" line_length="6+6">« Plus qu'en ces jours si durs je ne pouvais tenir !</l>
     <l n="1558" rhyme="a" line_length="6+6">« Par la longue misère ou par la maladie,</l>
     <l n="1559" rhyme="a" line_length="6+6">« La charité publique était tout attiédie.</l>
     <l n="1560" rhyme="b" line_length="6+6">« Je cherchai vainement parmi nos froids amis</l>
     <l n="1561" rhyme="b" line_length="6+6">« De quoi faire accomplir ce que j'avais promis :</l>
     <l n="1562" rhyme="a" line_length="6+6">« Des planches, un linceul et des clous pour la bière,</l>
     <l n="1563" rhyme="a" line_length="6+6">« Une messe à son âme, un coin au cimetière !…</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="1564" rhyme="b" line_length="6+6">« Je revins morne et seul près d'un cierge m'asseoir,</l>
     <l n="1565" rhyme="b" line_length="6+6">« Le regardant brûler d'un œil de désespoir.</l>
     <l n="1566" rhyme="a" line_length="6+6">« Quand il fut consumé, dans un transport féroce,</l>
     <l n="1567" rhyme="a" line_length="6+6">« Je lui fis un linceul de sa robe de noce ;</l>
     <l n="1568" rhyme="b" line_length="6+6">« J'arrachai, je clouai les planches de son lit,</l>
     <l n="1569" rhyme="b" line_length="6+6">« Dans ce cercueil d'amour ma main l'ensevelit ;</l>
     <l n="1570" rhyme="a" line_length="6+6">« Puis, attendant cette heure où dans la matinée</l>
     <l n="1571" rhyme="a" line_length="6+6">« Au service des morts la messe est destinée,</l>
     <l n="1572" rhyme="b" line_length="6+6">« Et chargeant sur mon dos ce cher et sacré poids,</l>
     <l n="1573" rhyme="b" line_length="6+6">« J'allai prendre mon rang, seul, au bout des convois.</l>
     <l n="1574" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais, de tous les quartiers éloignés de la ville,</l>
     <l n="1575" rhyme="a" line_length="6+6">« Les tombereaux venaient s'encombrer à la file,</l>
     <l n="1576" rhyme="b" line_length="6+6">« Hélas ! et dans leur mort, comme de leur vivant,</l>
     <l n="1577" rhyme="b" line_length="6+6">« Les plus riches, monsieur, passaient encor devant.</l>
     <l n="1578" rhyme="a" line_length="6+6">« Repoussé le dernier, toujours de bière en bière,</l>
     <l n="1579" rhyme="a" line_length="6+6">« Courbé sous mon fardeau, je me traînais derrière ;</l>
     <l n="1580" rhyme="b" line_length="6+6">« L'église était déjà remplie, et le cercueil,</l>
     <l n="1581" rhyme="b" line_length="6+6">« Sans cortège et sans pleurs, fut repoussé du seuil !</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="1582" rhyme="a" line_length="6+6">« Deux jours entiers, monsieur, d'églises en églises,</l>
     <l n="1583" rhyme="a" line_length="6+6">« Je tentai d'obtenir les prières promises,</l>
     <l n="1584" rhyme="b" line_length="6+6">« Ou de surprendre au moins, saintement importun,</l>
     <l n="1585" rhyme="b" line_length="6+6">« La bénédiction que l'on donne en commun ;</l>
     <l n="1586" rhyme="a" line_length="6+6">« Et deux jours, mendiant en vain la sépulture,</l>
     <l n="1587" rhyme="a" line_length="6+6">« Dans la chambre sans lit, sans feu, sans nourriture,</l>
     <l n="1588" rhyme="b" line_length="6+6">« Je rapportai plus lourd mon fardeau de douleur…</l>
     <l n="1589" rhyme="b" line_length="6+6">« Enfin, Dieu me fit naître une pensée au cœur.</l>
     <l n="1590" rhyme="a" line_length="6+6">« Allons, dis-je en moi-même, à la montagne ; un prêtre</l>
     <l n="1591" rhyme="a" line_length="6+6">« Là-haut par charité la recevra peut-être,</l>
     <l n="1592" rhyme="b" line_length="6+6">« Et, prenant en pitié ma misère et mon vœu,</l>
     <l n="1593" rhyme="b" line_length="6+6">« Lui bénira gratis sa place au champ de Dieu.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="1594" rhyme="a" line_length="6+6">« Je repris sur mon dos ma charge raffermie ;</l>
     <l n="1595" rhyme="a" line_length="6+6">« Je sortis dans la nuit de la ville endormie,</l>
     <l n="1596" rhyme="b" line_length="6+6">« Comme un voleur furtif, tremblant au moindre bruit,</l>
     <l n="1597" rhyme="b" line_length="6+6">« Par l'ange de ma femme à mon insu conduit ;</l>
     <l n="1598" rhyme="a" line_length="6+6">« M'enfonçant au hasard dans la gorge inconnue,</l>
     <l n="1599" rhyme="a" line_length="6+6">« Me guidant sur le son des cloches dans la nue,</l>
     <l n="1600" rhyme="b" line_length="6+6">« Sous le poids de mon âme et de trois jours de mort</l>
     <l n="1601" rhyme="b" line_length="6+6">« Pliant à chaque pas, succombant sous,l'effort,</l>
     <l n="1602" rhyme="a" line_length="6+6">« Me relevant un peu, me traînant sous la bière,</l>
     <l n="1603" rhyme="a" line_length="6+6">« Les genoux et les mains déchirés par la pierre.</l>
     <l n="1604" rhyme="b" line_length="6+6">« Enfin, sentant mon cœur me défaillir ici,</l>
     <l n="1605" rhyme="b" line_length="6+6">« Et craignant qu'avant l'heure où l'air est éclairci,</l>
     <l n="1606" rhyme="a" line_length="6+6">« Le pied du voyageur nous heurtât dans sa marche,</l>
     <l n="1607" rhyme="a" line_length="6+6">« J'ai tiré mon fardeau sous l'abri de cette arche.</l>
     <l n="1608" rhyme="b" line_length="6+6">« Déjà mort, à vos soins mon regard s'est rouvert ;</l>
     <l n="1609" rhyme="b" line_length="6+6">« La grâce du Seigneur à vous m'a découvert !…»</l>
     <l n="1610" rhyme="a" line_length="6+6">« O mon frère, lui dis-je, ô modèle de l'homme !…</l>
     <l n="1611" rhyme="a" line_length="6+6">« De quelque nom obscur que la terre vous nomme,</l>
     <l n="1612" rhyme="b" line_length="6+6">« Oh ! quelle charité ne rougit devant vous ?</l>
     <l n="1613" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! sous tant de fléaux qui s'acharnent sur nous,</l>
     <l n="1614" rhyme="a" line_length="6+6">« Quand l'homme que l'on jette et traîne sur la claie</l>
     <l n="1615" rhyme="a" line_length="6+6">« N'est plus qu'un vil fumier qu'un fossoyeur balaie,</l>
     <l n="1616" rhyme="b" line_length="6+6">« A qui la terre même a fermé le tombeau,</l>
     <l n="1617" rhyme="b" line_length="6+6">« Pour le cœur contristé, qu'il est doux, qu'il est beau</l>
     <l n="1618" rhyme="a" line_length="6+6">« De voir l'humanité dans une classe obscure,</l>
     <l n="1619" rhyme="a" line_length="6+6">« Par de semblables traits révéler sa nature,</l>
     <l n="1620" rhyme="b" line_length="6+6">« Conserver à la mort tant de fidélité,</l>
     <l n="1621" rhyme="b" line_length="6+6">« Ne voir dans le cercueil que l'immortalité !</l>
     <l n="1622" rhyme="a" line_length="6+6">« Et combien on est fier, dans ce poids de misère,</l>
     <l n="1623" rhyme="a" line_length="6+6">« D'être homme avec cet homme et de le nommer frère !</l>
     <l n="1624" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! venez avec moi, courage ! levez-vous !</l>
     <l n="1625" rhyme="b" line_length="6+6">« L'ange de vos amours marchera devant nous ;</l>
     <l n="1626" rhyme="a" line_length="6+6">« A la terre de Dieu je porterai moi-même</l>
     <l n="1627" rhyme="a" line_length="6+6">« Ce corps, dont l'âme au ciel vous regarde et vous aime ;</l>
     <l n="1628" rhyme="b" line_length="6+6">« Je creuserai sa fosse à l'ombre du Seigneur,</l>
     <l n="1629" rhyme="b" line_length="6+6">« Je ferai pour ses os comme pour une sœur.</l>
     <l n="1630" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais, ô mon cher enfant ! consolez-vous ; son âme</l>
     <l n="1631" rhyme="a" line_length="6+6">« N'a pas besoin là-haut que ma voix la réclame ;</l>
     <l n="1632" rhyme="b" line_length="6+6">« Aux regards de celui qu'un soupir satisfait,</l>
     <l n="1633" rhyme="b" line_length="6+6">« Quelle prière vaut ce que vous avez fait ?</l>
     <l n="1634" rhyme="a" line_length="6+6">« Quel office, ô mon fils, que cette nuit mortelle,</l>
     <l n="1635" rhyme="a" line_length="6+6">« Cette route, ce sang, cette sueur pour elle !</l>
     <l n="1636" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! dans son saint trésor Dieu n'a jamais compté</l>
     <l n="1637" rhyme="b" line_length="6+6">« De tribut qui vers lui plus suave ait monté !</l>
     <l n="1638" rhyme="a" line_length="6+6">« Venez, nous n'avons plus qu'à la rendre à la terre ;</l>
     <l n="1639" rhyme="a" line_length="6+6">« La nuit baisse, et le jour… cachons-lui ce mystère. »</l>
     <l n="1640" rhyme="b" line_length="6+6">Et prenant un côté du cercueil sous mon bras,</l>
     <l n="1641" rhyme="b" line_length="6+6">Le jeune homme prit l'autre, et, mesurant nos pas,</l>
     <l n="1642" rhyme="a" line_length="6+6">Par ces rudes sentiers lentement nous montâmes ;</l>
     <l n="1643" rhyme="a" line_length="6+6">Nos membres fléchissans s'appuyaient sur nos âmes ;</l>
     <l n="1644" rhyme="b" line_length="6+6">Nos deux fronts inondaient le cercueil de sueur ;</l>
     <l n="1645" rhyme="b" line_length="6+6">Et le matin jetait sa première lueur,</l>
     <l n="1646" rhyme="a" line_length="6+6">Quand sur le seuil désert de l'église fermée</l>
     <l n="1647" rhyme="a" line_length="6+6">Je remis le mourant et sa dépouille aimée.</l>
     <l n="1648" rhyme="b" line_length="6+6">J'ornai secrètement l'autel, sans réveiller</l>
     <l n="1649" rhyme="b" line_length="6+6">Marthe, l'enfant de chœur, ni le vieux marguillier ;</l>
     <l n="1650" rhyme="a" line_length="6+6">Je célébrai du jour le solennel service ;</l>
     <l n="1651" rhyme="a" line_length="6+6">Des morts dans le Seigneur, seul je chantai l'office,</l>
     <l n="1652" rhyme="b" line_length="6+6">Et la voix de l'époux, du seuil du saint enclos,</l>
     <l n="1653" rhyme="b" line_length="6+6">Aux psaumes de la mort répondait en sanglots ;</l>
     <l n="1654" rhyme="a" line_length="6+6">Puis creusant de mes mains la fosse au cimetière,</l>
     <l n="1655" rhyme="a" line_length="6+6">J'y descendis, pleurant, pour y coucher la bière ;</l>
     <l n="1656" rhyme="b" line_length="6+6">J'y jetai le premier la terre ; et puis l'époux ;</l>
     <l n="1657" rhyme="b" line_length="6+6">Ma pelle referma la couche en peu de coups,</l>
     <l n="1658" rhyme="a" line_length="6+6">Et la croix surmonta le lit du dernier somme.</l>
     <l n="1659" rhyme="a" line_length="6+6">Quand tout fut accompli, l'infortuné jeune homme,</l>
     <l n="1660" rhyme="b" line_length="6+6">Triomphant dans ses pleurs, s'assit sur le tombeau,</l>
     <l n="1661" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un homme arrivé s'asseoit sur son fardeau.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="1662" rhyme="a" line_length="6+6">Il est mort ce matin. O paix à sa pauvre âme !</l>
     <l n="1663" rhyme="a" line_length="6+6">Je rouvrirai pour lui la couche où dort sa femme !</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="1664" rhyme="b" line_length="6+6">Au lit mystérieux que referme la mort,</l>
     <l n="1665" rhyme="b" line_length="6+6">Heureux l'œil qui se clôt et le front qui s'endort</l>
     <l n="1666" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'oreiller divin d'une sainte espérance !</l>
     <l n="1667" rhyme="a" line_length="6+6">O sommeil ! ô réveil ! ô ma mère ! ô Laurence !</l>
     <l n="1668" rhyme="b" line_length="6+6">Le moment tant prié serait-il donc venu ?</l>
     <l n="1669" rhyme="b" line_length="6+6">Je me sens un besoin de repos inconnu,</l>
     <l n="1670" rhyme="a" line_length="6+6">Un voile sur mes yeux, des ombres dans ma chambre,</l>
     <l n="1671" rhyme="a" line_length="6+6">Des ailes dans le cœur, du plomb dans chaque membre ;</l>
     <l n="1672" rhyme="b" line_length="6+6">D'un air plus attendri mon chien lèche ma main,</l>
     <l n="1673" rhyme="b" line_length="6+6">Prévoirait-il ma mort ?… ah ! si c'était demain !…</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>