<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>SIXIÈME ÉPOQUE</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">28</measure>
    <measure unit="line">724</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_sixieme-epoque</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>SIXIÈME ÉPOQUE</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>SIXIÈME ÉPOQUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai quitté pour jamais cet Éden de ma vie</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Où cette Ève à mon cœur fut montrée et ravie,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le premier homme, hélas ! quitta le sien.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Mais combien son exil ferait envie au mien !</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Des pas suivaient ses pas loin des portes fermées ;</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Ses sanglots s'étouffaient sur des lèvres aimées,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et de deux cœurs brisés l'âpre conformité</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Faisait de deux malheurs une félicité ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, seul toute la vie, et seul au jour suprême,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Abhorré du seul cœur que je tue et que j'aime,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Obligé d'étouffer mes plaintes sans échos,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et de noyer mon cœur dans ses propres sanglots ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Obligé d'arracher à l'âme sa pensée</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Comme on arrache une arme aux mains d'une insensée ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Ayant tout mon bonheur à mes pieds répandu</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Sans pouvoir y jeter un regard défendu,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Le cœur vide et saignant jusqu'à ce qu'il en meure,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Et n'osant même à Dieu nommer ce que je pleure,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Il faut vivre et marcher sans ombre, toujours seul,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Mort parmi les vivans, cet habit pour linceul ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Mort ! ah ! plutôt jeté tout bouillonnant de vie</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi ces morts dont l'âme est déjà refroidie !</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Étouffant sans pouvoir mourir, et nourrissant</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Le ver de mon tombeau du plus chaud de mon sang !…</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! que t'avais-je fait, éternelle justice,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Pour mériter si jeune un si rare supplice ?</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Cet amour, comme un piège à mon cœur préparé,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Sans toi, sans tes desseins, l'aurais-je rencontré ?</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">N'en avais-je pas fui, tout brûlant et tout jeune,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Le péril inconnu dans la veille et le jeûne,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Pour sauver mon cœur chaste et garder mon œil pur,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Entre le monde et moi mis l'épaisseur d'un mur ?</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce moi qui l'ai fait s'écrouler sur ma tête ?</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand pour m'abriter au nid de la tempête</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">J'allais m'ensevelir dans le creux du rocher,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Seigneur, est-ce elle ou vous que j'y venais chercher ?</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce moi, qui prenant cette enfant inconnue,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">La portais, l'enfermais avec moi dans la nue,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et, par mon ignorance et son déguisement,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Me créais le péril d'un double sentiment ?</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce moi qui, couvrant de nos deux cœurs la flamme,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Nous fis pendant deux ans vivre d'une seule âme,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Pour qu'en nous séparant tout à coup sans pitié,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun des deux de l'autre emportât la moitié ?</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Si c'est Dieu qui l'a fait, pourquoi moi qui l'expie ?</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">L'innocent à ses yeux paye-t-il pour l'impie ?</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Ou plutôt est-il donc dans ses sacrés desseins</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Que ceux qu'il a choisis ici-bas pour ses saints,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Avant de brûler l'homme à ses bûchers sublimes,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Les premiers sur l'autel lui servent de victimes ?</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! je me soumettrais sans murmure à ta loi,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu jaloux ! si du fer tu n'égorgeais que moi !</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai voulu, j'ai tenté ton cruel ministère,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Je saurai jusqu'au sang le subir et me taire !</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Mais elle ! mais cet être à peine descendu,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Pauvre ange, prise au piège à l'homme seul tendu,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Tendre enfant, par toi-même à mon sein confiée,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Que par mon amour même, ô Dieu ! sacrifiée,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Proscrite de ces bras ouverts pour la porter,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Elle aille en retombant à mes pieds se heurter,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Traîner dans les langueurs d'un éternel veuvage</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Du front qu'elle adora l'ineffaçable image !</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ou porter, jeune et morte, aux bras d'un autre époux,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">D'un cœur tout calciné les précoces dégoûts…</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">M'accuser à jamais du froid qui la dévore,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Et blasphémer son Dieu par le nom qu'elle adore !</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! c'est plus qu'un mortel ne pouvait accepter,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qu'au prix du ciel même il fallait racheter,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Ce que j'achèterais de ma vie éternelle,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">De l'immortalité que je maudis sans elle !…</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">O Laurence ! ô pitié ! reviens, pardonne-moi !</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Je t'immolais à Dieu, mon seul dieu c'était toi !</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne puisais qu'en toi cette force suprême</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Qui m'élevait de terre au-dessus de toi-même,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Qui me faisait trouver, pour mieux te protéger,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Tout sacrifice faible et tout fardeau léger.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Je me croyais un dieu !… non, je n'étais qu'un homme.</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Je maudis mon triomphe avant qu'il se consomme !</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Je me repens cent fois de ma fausse vertu !</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! s'il est temps encor, Laurence, m'entends-tu ?</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Je me jette à tes pieds, je t'ouvre pour la vie</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Ces bras où sur mon sein tu retombes ravie,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, ces bras dont l'étreinte, ô ma fille ! ô ma sœur !</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Vont en se renfermant te sceller sur mon cœur !</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! tu m'entends ! oh ! viens, oh ! viens, vivante ou morte !</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Dans notre ciel à nous viens que je te remporte !</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Renversons le rocher, courons, n'écoutons pas</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui gronde là-haut, ce qui maudit en bas ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">N'entendons pas ces voix mentant à la nature :</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">L'oracle est dans le cœur de chaque créature,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">L'irrésistible voix qui convie au bonheur ;</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">C'est mieux que la vertu, l'innocence et l'honneur ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">C'est le cri du ciel même entendu sur la terre !</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Aimons-nous, ô ma vie ! Allons dans le mystère</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Cacher à l'œil humain d'ineffables amours</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Qui n'auront d'autre fin que celle de nos jours.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">De notre double vie épuisons les délices ;</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Quand la mort dans nos dents vient briser les calices,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sait quel est le sage ou quel est l'insensé,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">De celui qui l'a bu tel que Dieu l'a versé,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Ou qui, les refusant à sa soif assouvie,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Au songe de la mort sacrifia sa vie ?</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Ce doute existât-il, je voudrais l'encourir.</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Une vie avec toi, puis à jamais mourir !</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Une vie avec toi, puis l'enfer et ses flammes !</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Une vie avec toi, puis la mort à nos âmes !</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Car cette horrible vie est un enfer sans toi !</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Le néant éternel y commence pour moi !</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, c'en est fait, je fuis, je t'arrache à ce monde ;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Je te rapporte au ciel. Airain sacré qui gronde !</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Cri d'en-haut qui m'appelle aux marches de ma croix,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! mon cœur égaré se retrouve à ta voix.</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Comme des ailes d'ange en mon ciel balancées</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Tu chasses de mon front mes honteuses pensées !</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Tu refoules le crime avec le désespoir</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ce sein qui renaît aux accens du devoir.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">De mes propres sanglots il semble que tu pleures.</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Sympathique instrument de ces saintes demeures,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Que de poids d'un cœur lourd n'as-tu pas soulevé !</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Combien d'âmes en peine à tes glas ont rêvé !</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Combien de bons élans, d'ardeurs sanctifiées,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Les anges à tes sons n'ont-ils pas confiées !</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Que de pesans soupirs, de l'ombre du saint lieu,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont-ils pas remonté sur tes ailes à Dieu !</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Et combien n'as-tu pas des saintes agonies</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Sonné pour la vertu les angoisses finies !</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Tu chantes aux mortels l'aube et le soir des jours ;</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Tu sais combien du temps les longs momens sont courts,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Combien ce que la vie emporte sur son aile</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Est sans comparaison avec l'heure éternelle !</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Encore un peu d'exil, encore un peu de fiel,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">O mon âme, et tes jours sonneront dans le ciel !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Marchons en attendant, marchons tête baissée,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un homme écrasé du poids de sa pensée !</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Au Dieu consolateur allons la confier.</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! lorsque l'un pour l'autre on peut encor prier</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Au vaste sein de Dieu dont l'amour nous rassemble,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Se rencontrer en lui, n'est-ce pas être ensemble ?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Pour retremper mon âme au feu des saints parvis,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Chez ces hommes de Dieu, depuis deux ans je vis ;</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'aspect de leur paix, de leur béatitude,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Ne peut de mon esprit dompter l'inquiétude.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Que le fardeau des jours semble léger pour eux !</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Comme à tous leurs devoirs portant un front heureux,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">On sent que sans effort leur cœur vierge se sèvre !</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Le sourire du juste est toujours sur leur lèvre ;</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais rien de leur sein ne soulève un soupir.</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! si comme eux, mon cœur, tu pouvais t'assoupir !</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Si l'apparition du passé qui se lève</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Pouvait de mon regard s'effacer même en rêve !</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Si l'ombre de ces murs pouvait me la cacher !</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Mais sur mes pas toujours elle semble marcher ;</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Mais sous chaque lambris, mais sous chaque colonne,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Je la vois qui descend, qui monte, qui rayonne ;</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Et si pour échapper au fantôme adoré</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Je veux fermer les yeux, dans l'âme il est entré !…</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">O sommets de montagne ! air pur ! flots de lumière !</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Vents sonores des bois, vagues de la bruyère !</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Onde calme des lacs, flots poudreux des torrens,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'extase égarait mes yeux, mes sens errans,</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Où d'un bras convulsif, au lieu de ces froids marbres,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">J'embrassais, en pleurant, les racines des arbres,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Et me collant au sol comme pour écouter,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Je croyais sur mon cœur sentir Dieu palpiter !</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Désert retentissant des bruits de la nature !</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Que mon âme, à l'étroit dans cette enceinte obscure,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Pleurant son magnifique et premier horizon,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Brise d'ardens soupirs les murs de sa prison !</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Il me semble, ô mon Dieu ! que ce toit qui m'écrase</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Rend plus lourde la vie et comprime l'extase ;</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Que je respirerais plus librement ailleurs,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Que le vent sécherait l'âcreté de mes pleurs,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Et que l'air m'aiderait, comme il aide les aigles,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">A m'élever à Dieu, mieux que ces froides règles !</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Ces hommes sont heureux cependant sous ces lois ;</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Ils suivent sans détours leur route ; ah ! je le crois,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Ils n'ont pas respiré l'air de feu des tempêtes,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre de ces arceaux couvrit toujours leurs têtes,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">De Dieu seul, de sa loi, leur souvenir est plein ;</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Ils n'ont point à couver un foyer dans leur sein,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">A tuer leur pensée, à tromper, à sourire</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">En cachant dans leur main l'aspic qui la déchire ;</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Leur jour n'a pas une ombre, et leur cœur pas un pli ;</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Mais moi, Seigneur, mais moi !… Mon Dieu, l'oubli, l'oubli !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! je me doutais bien que la fausse apparence</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Aurait jusqu'au tombeau terni notre innocence,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on ne croirait jamais qu'en un même séjour</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Deux cœurs dans le désert, couvant deux ans l'amour,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Se fussent conservés purs, seuls, sans autre garde</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'œil toujours présent du Dieu qui les regarde ;</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Ce soupçon est écrit pour moi sur tous les fronts,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Leur sainte charité m'épargne les affronts ;</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Mais malgré la douceur que leur parole affecte,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">On voit qu'à leur vertu ma présence est suspecte,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on me craint, qu'on m'évite, et que je suis pour eux</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Un objet de dégoût, comme un pauvre lépreux.</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Partout où je parais j'étends ma solitude ;</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Seul au pied des autels, aux repas, à l'étude,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les délassemens du soir plus seul encor ;</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Dès que mon pas résonne au bout d'un corridor,</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">La conversation cesse, et tout front est sombre,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">On se range, on s'écarte, on fait place à mon ombre ;</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun devant, mes yeux détourne un œil glacé,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Et le bruit ne reprend qu'après que j'ai passé ;</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi, baissant la tête, et sans un cœur qui m'aime,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Je passe en m'effaçant tout honteux de moi-même.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! qu'un regard ami pourtant m'eût fait de bien !</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être aussi mon cœur a-t-il voilé le mien !</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Peut-être que la flamme en mon sein amortie</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">A dévoré d'un jet toute ma sympathie,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Et que mon œil de marbre, incapable d'aimer,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">Éteint tout sentiment qui voudrait s'allumer !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">L'évêque enfin m'a dit : j'abrège votre épreuve,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Mon fils ; de serviteurs ma pauvre église est veuve ;</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">La vieillesse, le glaive ou l'infidélité,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Des pasteurs de mon peuple, hélas ! ont limité</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Le nombre insuffisant déjà pour ses misères ;</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">L'herbe croît sur le seuil de tous mes presbytères ;</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque jour de l'année une paroisse en deuil,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'enfance est sans père et la mort sans cercueil,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Vient me redemander l'homme de l'Évangile :</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Je pourrais vous donner à choisir entre mille ;</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Mais vous n'ignorez pas, mon enfant, que sur nous</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde, avec raison, veille d'un œil jaloux,</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il veut, pour toucher Dieu, les mains chastes des anges.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Il a couru sur vous, mon fils, des bruits étranges,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Je veux les ignorer ; votre fidélité,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Si vous fûtes un jour faible, a tout racheté ;</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Le repentir, semblable au charbon d'Isaïe,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">En consumant le cœur renouvelle la vie.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Mais l'ombre du passé ne doit jamais ternir</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Le ministre du ciel ; nul mortel souvenir,</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le prêtre de Dieu ne doit rappeler l'homme,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Du seul nom de pasteur il convient qu'on le nomme ;</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Que son nom d'ici-bas dans l'autre soit perdu ;</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il paraisse du ciel à l'autel descendu,</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Et que l'éloignement, le mystère et la grâce,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">De ses pas dans la vie aient effacé la trace.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Il est au dernier plan des Alpes habité</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Un village à nos pas accessible en été,</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Et dont pendant huit mois la neige amoncelée</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Ferme tous les sentiers aux fils de la vallée.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Là, dans quelques chalets sur les pentes épars,</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques rares tribus de pauvres montagnards</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Dans des champs rétrécis qu'ils disputent à l'aigle,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi les châtaigniers sèment l'orge et le seigle,</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Dont le pâle soleil de l'arrière-saison</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Laisse à peine le temps d'achever la moisson.</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Le Dieu de l'indigent vous donne ce royaume :</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Son autel est de bois et n'a qu'un toit de chaume ;</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Mais mieux que sur l'autel de luxe éblouissant</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Aux mains jointes du peuple et du prêtre il descend.</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Il se souvient encor que son humble lumière,</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">Avant l'orgueil du temple, éclaira la chaumière ;</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces âmes des champs, toutes du même prix,</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Il vous les comptera là-haut. Allez, mon fils.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">J'irai, j'attacherai mon âme aux solitudes,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">J'écorcherai mes pieds dans des sentiers plus rudes.</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Bénissez-moi, Seigneur ; que mon cœur consumé</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Par l'amour, et puni pour avoir trop aimé,</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Au foyer de l'autel s'éteigne et se rallume,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'un feu plus céleste en mon sein se consume ;</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Mais pour aimer en vous, avec vous et pour vous,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Tous, au lieu d'un seul être, et cet être dans tous !</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Ma sœur ! Oh ! quel doux temps ce doux nom me rappelle !</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Tendre couple buvant à la même mamelle,</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Que notre jeune mère, en se penchant sur nous,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Asseyait et berçait sur les mêmes genoux !</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Ma sœur ! Oh ! laisse-moi l'effacer pour l'écrire,</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">Ce nom que mon regard n'est jamais las de lire,</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Ce nom que j'écrirais du soir au lendemain</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Si je laissais mon cœur s'écouler sous ma main !</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! ce nom si longtemps muet à mon oreille,</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Combien de cendre éteinte en mon âme il réveille !</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Toute cette moitié froide et morte du cœur</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Retrouve à ce doux nom son monde intérieur,</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Monde de sentiment, d'amour et d'innocence,</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Où, comme en un berceau, Dieu couve notre enfance ;</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Dont le regret cuisant nous poursuit ; où plus tard</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">L'œil se voile de pleurs en tournant un regard.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Ma mère ! est-il bien vrai ? Dieu nous rend notre mère !</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Les vents ont sous sa voile aplani l'onde amère !</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Toi, ton mari, vous tous ! tous rendus par les flots,</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Plus trois petits enfans pendant l'exil éclos,</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Comme ces passereaux que dans notre jeune âge</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Nous trouvâmes un jour, sous l'arbre après l'orage,</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Que du rameau cassé notre main recueillit,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'en ton tablier tu rapportas du nid !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Mais tu ne m'as pas dit assez sur eux, sur elle,</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! sur elle surtout ! Ma mémoire fidèle</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">La voit bien à travers le lointain souvenir,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Telle qu'à mon départ je la vis me bénir,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Telle, qu'une exceptée, aucune créature</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Ne me laissa dans l'œil sa céleste figure !</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, dis-moi, rien n'a-t-il changé sur ses beaux traits ?</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Le temps, le long exil, ses soucis, ses regrets,</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Des cieux plus durs ont-ils passé sur ce visage</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Sans laisser, comme au ciel, trace de leur passage ?</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Son œil a-t-il toujours ce tendre et chaud rayon</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Dont nos fronts ressentaient la tiède impression ?</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa lèvre attendrie et pâle, a-t-elle encore</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Ce sourire toujours mourant ou près d'éclore ?</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Son front a-t-il gardé ce petit pli rêveur</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Que nous baisions tous deux pour l'effacer, ma sœur,</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Quand son âme, le soir, au jardin recueillie,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Nous regardait jouer avec mélancolie ?</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Les séparations et les longs désespoirs</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont-ils pas éclairci, dis-moi, ses cheveux noirs,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Ou blanchi sur son front ces deux boucles de soie</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Où sa tempe pensive et profonde se noie ?</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Sa voix a-t-elle encor ce doux timbre d'argent,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Ces caresses de sons sur des lèvres nageant,</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">D'où notre nom tombait et résonnait si tendre,</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Que souvent ma pensée en rêve croit l'entendre ?</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis, te serre-t-elle encor contre son sein</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi qu'elle faisait quand il était trop plein ?</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Du matin et du soir sa pieuse caresse,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Ma sœur, te donne-t-elle aussi la même ivresse ?</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Sens-tu, rien qu'à poser ton front sur ses genoux,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Ces extases du ciel qui descendaient sur nous ?…</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Mon amour t'interroge avec inquiétude,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Car les traits de sa main dont j'ai tant l'habitude,</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ce peu de mots d'elle à ta lettre ajouté,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Tromperaient l'œil d'un fils ; j'aurais presque douté</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Si la main ne s'était révélée aux paroles.</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Tu te fais, diras-tu, des symptômes frivoles !</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Peut-être ; mais à l'œil longtemps sevré d'un fils,</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! tout est symptôme et peur, tout est sans prix ;</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Il veut tout retrouver d'une tête si chère !</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Le moindre trait de plume, ah ! c'est encor sa mère !</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">S'il voit dans l'écriture un signe de langueur,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Il craint qu'un changement n'altère aussi le cœur ;</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Que ces traits affaissés, que son œil étudie,</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Ne révèlent au fond tristesse ou maladie !</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Dis-moi que de sa main cette altération</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">N'était que du bonheur la tendre émotion !</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Et maintenant il faut que ma plume décrive</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">La demeure sauvage où Dieu veut que je vive ;</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Vous devez, dites-vous, savoir où me trouver</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Quand d'un frère ou d'un fils votre cœur veut rêver.</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Afin qu'en se cherchant, nos âmes réunies,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Hantent les mêmes bords, vivent des mêmes vies ;</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">O mes anges absens, suivez-moi donc des yeux ;</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Je vais vous raconter la maison et les lieux.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Sur un des verts plateaux des Alpes de Savoie,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Oasis dont la roche a fermé toute voie,</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'homme n'aperçoit, sous ses yeux effrayés</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'abîme sur sa tête et qu'abîme à ses pieds,</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">La nature étendit quelques étroites pentes</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Où le granit retient la pierre entre ses fentes</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne permet qu'à peine à l'arbre d'y germer,</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">A l'homme de gratter la terre et d'y semer.</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">D'immenses châtaigniers aux branches étendues</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Y cramponnent leurs pieds dans les roches fendues,</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Et pendent en dehors sur des gouffres obscurs</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Comme la giroflée aux parois des vieux murs ;</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">On voit à mille pieds au-dessous de leurs branches,</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">La grande plaine bleue avec ses routes blanches ;</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">Les moissons jaune d'or, les bois comme un point noir,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Et les lacs renvoyant le ciel comme un miroir ;</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">La toise de pelouse à leur ombre abritée,</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Par la dent des chevreaux et des ânes broutée,</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Épaissit sous leurs troncs ses duvets fins et courts,</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Dont mille filets d'onde humectent le velours,</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Et pendant le printemps, qui n'est qu'un court sourire ;</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">Enivre de leurs fleurs le vent qui les respire.</l>
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">Des monts tout blancs de neige encadrent l'horizon</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un mur de cristal de ma haute prison,</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand leurs pics sereins sont sortis des tempêtes,</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">Laissent voir un pan bleu de ciel pur sur nos têtes ;</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">On n'entend d'autre bruit, dans cet isolement,</l>
     <l n="372" rhyme="b" line_length="6+6">Que quelques voix d'enfans, ou quelque bêlement</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">De génisse ou de chèvre au ravin descendues,</l>
     <l n="374" rhyme="a" line_length="6+6">Dont le pas fait tinter les cloches suspendues.</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">Les sons entrecoupés du nocturne angélus,</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">Que le père et l'enfant écoutent les fronts nus,</l>
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">Et le sourd ronflement des cascades d'écume,</l>
     <l n="378" rhyme="a" line_length="6+6">Au quel, en l'oubliant, l'oreille s'accoutume,</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui semble, fondu dans ces bruits du désert,</l>
     <l n="380" rhyme="b" line_length="6+6">La basse sans repos d'un éternel concert.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Les maisons, au hasard, sous les arbres perchées,</l>
     <l n="382" rhyme="a" line_length="6+6">En groupes de hameaux sont partout épanchées,</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Semblent avoir poussé sans plans et sans dessein,</l>
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la terre, avec l'arbre et le roc de son sein ;</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">Les pauvres habitans, dispersés dans l'espace,</l>
     <l n="386" rhyme="a" line_length="6+6">Ne s'y disputent pas le soleil et la place,</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Et chacun sous son chêne, au plus près de son champ,</l>
     <l n="388" rhyme="b" line_length="6+6">A sa porte au matin et son mur au couchant.</l>
     <l n="389" rhyme="a" line_length="6+6">Des sentiers où des bœufs le lourd sabot s'aiguise</l>
     <l n="390" rhyme="a" line_length="6+6">Mènent de l'un à l'autre et de là vers l'église,</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">Dont depuis deux cents ans à tous ces pieds humains</l>
     <l n="392" rhyme="b" line_length="6+6">Le baptême et la mort ont frayé les chemins.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Elle s'élève seule au bout du cimetière</l>
     <l n="394" rhyme="a" line_length="6+6">Avec ses murs épais et bas, verdis de lierre,</l>
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses ronces grimpant en échelle, en feston,</l>
     <l n="396" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'au chaume moussu qui lui sert de fronton.</l>
     <l n="397" rhyme="a" line_length="6+6">On ne peut distinguer cette chaumière sainte</l>
     <l n="398" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'au plus grand abandon du petit champ d'enceinte.</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">Où le sol des tombeaux, par la mort cultivé,</l>
     <l n="400" rhyme="b" line_length="6+6">N'offre qu'un tertre ou deux tous les ans élevé,</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">Que recouvrent bientôt la mauve et les orties,</l>
     <l n="402" rhyme="a" line_length="6+6">Premières fleurs toujours de nos cendres sorties,</l>
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'à l'humble clocher qui surmonte les toits</l>
     <l n="404" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'ouvre aux quatre vents pour répandre sa voix.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="405" rhyme="a" line_length="6+6">Ma demeure est auprès ; ma maison isolée</l>
     <l n="406" rhyme="a" line_length="6+6">Par l'ombre de l'église est au midi voilée,</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">Et les troncs des noyers qui la couvrent du nord</l>
     <l n="408" rhyme="b" line_length="6+6">Aux regards des passans en dérobent l'abord.</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">Des quartiers de granit que nul ciseau ne taille,</l>
     <l n="410" rhyme="a" line_length="6+6">Tels que l'onde les roule, en forment la muraille ;</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">Ces blocs irréguliers, noircis par les hivers,</l>
     <l n="412" rhyme="b" line_length="6+6">De leur mousse natale y sont encor couverts ;</l>
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">La joubarbe, la menthe, et ces fleurs parasites</l>
     <l n="414" rhyme="a" line_length="6+6">Que la pluie enracine aux parois décrépites,</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Y suspendent partout leurs panaches flottans</l>
     <l n="416" rhyme="b" line_length="6+6">Et les font comme un pré reverdir au printemps.</l>
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">Trois fenêtres, d'en haut, par le toit recouvertes,</l>
     <l n="418" rhyme="a" line_length="6+6">Deux au jour du matin, l'autre au couchant, ouvertes,</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">Se creusant dans le mur comme des nids pareils,</l>
     <l n="420" rhyme="b" line_length="6+6">Reçoivent les premiers et les derniers soleils ;</l>
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">Le toit qui sur les murs déborde d'une toise</l>
     <l n="422" rhyme="a" line_length="6+6">A pour tuiles des blocs et des pavés d'ardoise,</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">Que d'un rebord vivant le pigeon bleu garnit,</l>
     <l n="424" rhyme="b" line_length="6+6">Et sous les soliveaux l'hirondelle a son nid.</l>
     <l n="425" rhyme="a" line_length="6+6">Pour défendre ce toit des coups de la tempête</l>
     <l n="426" rhyme="a" line_length="6+6">Des quartiers de granit sont posés sur le faîte ;</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">Et faisant ondoyer les tuiles et les bois,</l>
     <l n="428" rhyme="b" line_length="6+6">Au vol de l'ouragan ils opposent leur poids.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="429" rhyme="a" line_length="6+6">Bien que si haut assise au sommet d'une chaîne,</l>
     <l n="430" rhyme="a" line_length="6+6">Son horizon borné n'a ni grand ciel, ni plaine ;</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Adossée au penchant d'un étroit mamelon,</l>
     <l n="432" rhyme="b" line_length="6+6">Elle n'a pour aspect qu'un oblique vallon</l>
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">Qui se creuse un moment comme un lac de verdure,</l>
     <l n="434" rhyme="a" line_length="6+6">Pour donner au verger espace et nourriture ;</l>
     <l n="435" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, reprenant sa pente et s'y rétrécissant,</l>
     <l n="436" rhyme="b" line_length="6+6">De ravins en ravins avec les monts descend.</l>
     <l n="437" rhyme="a" line_length="6+6">Les troncs noirs des noyers, un pan de roche grise,</l>
     <l n="438" rhyme="a" line_length="6+6">L'herbe de mon verger, les murs nus de l'église,</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Le cimetière avec ses sillons et ses croix,</l>
     <l n="440" rhyme="b" line_length="6+6">Et puis un peu de ciel, c'est tout ce que je vois.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="441" rhyme="a" line_length="6+6">Mais combien au regard du peintre et du poète,</l>
     <l n="442" rhyme="a" line_length="6+6">En vie, en mouvement, la nature rachète</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qu'elle a refusé d'espace à l'horizon !</l>
     <l n="444" rhyme="b" line_length="6+6">Une cascade tombe au pied de la maison,</l>
     <l n="445" rhyme="a" line_length="6+6">Et le long d'une roche en nappe blanche et fine</l>
     <l n="446" rhyme="a" line_length="6+6">Y joue avec le vent dont un souffle l'incline,</l>
     <l n="447" rhyme="b" line_length="6+6">Y joue avec le jour dont le rayon changeant</l>
     <l n="448" rhyme="b" line_length="6+6">Semble s'y dérouler dans ses réseaux d'argent,</l>
     <l n="449" rhyme="a" line_length="6+6">Et par des rocs aigus, dans sa chute brisée,</l>
     <l n="450" rhyme="a" line_length="6+6">Aux feuilles du jardin se suspend en rosée.</l>
     <l n="451" rhyme="b" line_length="6+6">Légère, elle n'a pas ce bruit tonnant et sourd,</l>
     <l n="452" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'en se précipitant roule un torrent plus lourd ;</l>
     <l n="453" rhyme="a" line_length="6+6">Elle n'a qu'une plainte intermittente et douce,</l>
     <l n="454" rhyme="a" line_length="6+6">Selon qu'elle rencontre ou la pierre ou la mousse,</l>
     <l n="455" rhyme="b" line_length="6+6">Que le vent faible ou fort la fouette à ses parois,</l>
     <l n="456" rhyme="b" line_length="6+6">Lui prête ou lui retire, ou lui rend plus de voix ;</l>
     <l n="457" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les sons inégaux que son onde module</l>
     <l n="458" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque soupir de l'âme en note s'articule ;</l>
     <l n="459" rhyme="b" line_length="6+6">Harpe toujours tendue, où le vent et les eaux</l>
     <l n="460" rhyme="b" line_length="6+6">Rendent dans leurs accords des chants toujours nouveaux,</l>
     <l n="461" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui semble la nuit, en ces notes étranges,</l>
     <l n="462" rhyme="a" line_length="6+6">L'air sonore des cieux froissé du vol des anges !</l>
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">Maintenant vous avez mon horizon dans l'œil,</l>
     <l n="464" rhyme="b" line_length="6+6">Demain vous passerez, ma sœur, mon pauvre seuil !</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="465" rhyme="a" line_length="6+6">Une cour le précède, enclose d'une haie</l>
     <l n="466" rhyme="a" line_length="6+6">Que ferme sans serrure une porte de claie ;</l>
     <l n="467" rhyme="b" line_length="6+6">Des poules, des pigeons, deux chèvres, et mon chien,</l>
     <l n="468" rhyme="b" line_length="6+6">Portier d'un seuil ouvert et qui n'y garde rien,</l>
     <l n="469" rhyme="a" line_length="6+6">Qui jamais ne repousse et qui jamais n'aboie,</l>
     <l n="470" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qui flaire le pauvre et l'accueille avec joie ;</l>
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">Des passereaux montant et descendant du toit,</l>
     <l n="472" rhyme="b" line_length="6+6">L'hirondelle rasant l'auge où le cygne boit ;</l>
     <l n="473" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ces hôtes, amis du seuil qui les rassemble,</l>
     <l n="474" rhyme="a" line_length="6+6">Famille de l'ermite, y sont en paix ensemble ;</l>
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">Les uns couchés à l'ombre en un coin du gazon,</l>
     <l n="476" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres se réchauffant contre un mur au rayon ;</l>
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux-ci léchant le sel le long de la muraille,</l>
     <l n="478" rhyme="a" line_length="6+6">Et ceux-là becquetant ailleurs l'herbe ou la paille ;</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">Trois ruches au midi sous leurs tuiles, et puis</l>
     <l n="480" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'angle sous un arbre, au nord, un large puits</l>
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la chaîne rouillée a poli la margelle,</l>
     <l n="482" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'une vigne étreint de sa verte dentelle ;</l>
     <l n="483" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà tout le tableau ; sept marches d'escalier</l>
     <l n="484" rhyme="b" line_length="6+6">Sonore, chancelant, conduisent au palier</l>
     <l n="485" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un avant-toit défend du vent et de la neige,</l>
     <l n="486" rhyme="a" line_length="6+6">Et que de ses réseaux un vieux lierre protège ;</l>
     <l n="487" rhyme="b" line_length="6+6">Là, suspendus le jour au clou de mon foyer,</l>
     <l n="488" rhyme="b" line_length="6+6">Mes oiseaux familiers chantent pour m'égayer.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="489" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'ici, grâce aux lieux, au ciel, à la nature,</l>
     <l n="490" rhyme="a" line_length="6+6">Ton doux regard de sœur sourit à ma peinture' ;</l>
     <l n="491" rhyme="b" line_length="6+6">Ta tendre illusion dure encor, mais, hélas !</l>
     <l n="492" rhyme="b" line_length="6+6">Si tu veux la garder, ô ma sœur, n'entre pas !…</l>
     <l n="493" rhyme="a" line_length="6+6">Mais non, pour vos deux cœurs je n'ai point de mystère,</l>
     <l n="494" rhyme="a" line_length="6+6">Pourrais-je devant vous rougir de ma misère ?</l>
     <l n="495" rhyme="b" line_length="6+6">Entrez, ne plaignez pas ma riche pauvreté,</l>
     <l n="496" rhyme="b" line_length="6+6">Ces murs ne sentent pas leur froide nudité !</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="497" rhyme="a" line_length="6+6">Des travaux journaliers voilà d'abord l'asile,</l>
     <l n="498" rhyme="a" line_length="6+6">Où le feu du foyer s'allume, où Marthe file ;</l>
     <l n="499" rhyme="b" line_length="6+6">Marthe, meuble vivant de la sainte maison,</l>
     <l n="500" rhyme="b" line_length="6+6">Qui suivit dans le temps son vieux maître en prison,</l>
     <l n="501" rhyme="a" line_length="6+6">Pauvre fille, à ces murs trente ans enracinée,</l>
     <l n="502" rhyme="a" line_length="6+6">Partageant leur prospère ou triste destinée,</l>
     <l n="503" rhyme="b" line_length="6+6">Me servant sans salaire et pour l'honneur de Dieu,</l>
     <l n="504" rhyme="b" line_length="6+6">Surveillant à la fois la cure et le saint lieu,</l>
     <l n="505" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, voyant de Dieu l'image dans son maître,</l>
     <l n="506" rhyme="a" line_length="6+6">Croit s'approcher du ciel en vivant près du prêtre ;</l>
     <l n="507" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques vases de terre, ou de bois, ou d'étain,</l>
     <l n="508" rhyme="b" line_length="6+6">Où de Marthe attentive on voit briller la main ;</l>
     <l n="509" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la table un pain noir sous une nappe blanche,</l>
     <l n="510" rhyme="a" line_length="6+6">Dont chaque mendiant vient dîmer une tranche ;</l>
     <l n="511" rhyme="b" line_length="6+6">Des grappes de raisin que Marthe fait sécher,</l>
     <l n="512" rhyme="b" line_length="6+6">De leur pampre encor vert décorent le plancher ;</l>
     <l n="513" rhyme="a" line_length="6+6">La sève en hiver même y jaunit leurs grains d'ambre.</l>
     <l n="514" rhyme="a" line_length="6+6">De ce salon rustique on passe dans ma chambre ;</l>
     <l n="515" rhyme="b" line_length="6+6">C'est celle dont le mur s'éclaire du couchant :</l>
     <l n="516" rhyme="b" line_length="6+6">Tu sais que pour le soir j'eus toujours du penchant,</l>
     <l n="517" rhyme="a" line_length="6+6">Que mon âme un peu triste a besoin de lumière,</l>
     <l n="518" rhyme="a" line_length="6+6">Que le jour dans mon cœur entre par ma paupière,</l>
     <l n="519" rhyme="b" line_length="6+6">Et que j'aimais tout jeune à boire avec les yeux</l>
     <l n="520" rhyme="b" line_length="6+6">Ces dernières lueurs qui s'éteignent aux cieux.</l>
     <l n="521" rhyme="a" line_length="6+6">La chaise où je m'assieds, la natte où je me couche,</l>
     <l n="522" rhyme="a" line_length="6+6">La table où je t'écris, l'âtre où fume une souche,</l>
     <l n="523" rhyme="b" line_length="6+6">Mon bréviaire vêtu de sa robe de peau,</l>
     <l n="524" rhyme="b" line_length="6+6">Mes gros souliers ferrés, mon bâton, mon chapeau,</l>
     <l n="525" rhyme="a" line_length="6+6">Mes livres pêle-mêle entassés sur leur planche,</l>
     <l n="526" rhyme="a" line_length="6+6">Et les fleurs dont l'autel se pare le dimanche,</l>
     <l n="527" rhyme="b" line_length="6+6">De cet espace étroit sont tout l'ameublement.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="528" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ! oh non ! j'oubliais son divin ornement,</l>
     <l n="529" rhyme="a" line_length="6+6">Qui surmonte tout seul mon humble cheminée,</l>
     <l n="530" rhyme="a" line_length="6+6">Ce Christ, les bras ouverts et la tête inclinée,</l>
     <l n="531" rhyme="b" line_length="6+6">Cette image de bois du maître que je sers,</l>
     <l n="532" rhyme="b" line_length="6+6">Céleste ami, qui seul me peuple ces déserts ;</l>
     <l n="533" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, lorsque mon regard le visite à toute heure,</l>
     <l n="534" rhyme="a" line_length="6+6">Me dit ce que j'attends dans cette âpre demeure,</l>
     <l n="535" rhyme="b" line_length="6+6">Et, recevant souvent mes larmes sur ses pieds,</l>
     <l n="536" rhyme="b" line_length="6+6">Fait resplendir sa paix dans mes yeux essuyés ;</l>
     <l n="537" rhyme="a" line_length="6+6">Ce Christ ! tu le connais ; c'est celui que ma mère</l>
     <l n="538" rhyme="a" line_length="6+6">Colla dans l'agonie aux lèvres de mon père ;</l>
     <l n="539" rhyme="b" line_length="6+6">C'est celui que plus tard moi-même en un grand jour</l>
     <l n="540" rhyme="b" line_length="6+6">Au pur sang d'un martyr je teignis à mon tour ;</l>
     <l n="541" rhyme="a" line_length="6+6">D'autres lèvres encore il conserve la trace,</l>
     <l n="542" rhyme="a" line_length="6+6">Et Dieu sait de combien de pitié je l'embrasse !…</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="543" rhyme="b" line_length="6+6">Tu me demanderas de quoi j'existe ici ?</l>
     <l n="544" rhyme="b" line_length="6+6">Je me le demandai, moi, bien souvent aussi ;</l>
     <l n="545" rhyme="a" line_length="6+6">Mais pour l'homme et l'oiseau la Providence est grande</l>
     <l n="546" rhyme="a" line_length="6+6">De l'autel relevé la volontaire offrande,</l>
     <l n="547" rhyme="b" line_length="6+6">Ces âmes qui, cherchant une voix pour prier,</l>
     <l n="548" rhyme="b" line_length="6+6">A défaut d'ange, hélas ! nous glissent leur denier ;</l>
     <l n="549" rhyme="a" line_length="6+6">Les époux qu'on bénit, les enfans qu'on baptise,</l>
     <l n="550" rhyme="a" line_length="6+6">Ces dîmes du bonheur que l'on jette à l'église,</l>
     <l n="551" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques fonds que l'évêque adresse à ses curés,</l>
     <l n="552" rhyme="b" line_length="6+6">Le jardin, le verger, quelques arpens de prés,</l>
     <l n="553" rhyme="a" line_length="6+6">Les châtaignes, les noix, de petits coins de terre,</l>
     <l n="554" rhyme="a" line_length="6+6">Que je bêche moi-même autour du presbytère,</l>
     <l n="555" rhyme="b" line_length="6+6">Suffisent amplement pour moi, Marthe et le chien.</l>
     <l n="556" rhyme="b" line_length="6+6">A la table frugale il ne nous manque rien :</l>
     <l n="557" rhyme="a" line_length="6+6">Le lait de mon troupeau, le vin blanc de mes treilles,</l>
     <l n="558" rhyme="a" line_length="6+6">Les fruits de mes pommiers, le miel de mes abeilles,</l>
     <l n="559" rhyme="b" line_length="6+6">Tout abonde ; le pain y cuit pour l'indigent,</l>
     <l n="560" rhyme="b" line_length="6+6">Et Marthe dans l'armoire a même un peu d'argent.</l>
     <l n="561" rhyme="a" line_length="6+6">Qui m'eût dit qu'un peu d'or me ferait tant de joie ?</l>
     <l n="562" rhyme="a" line_length="6+6">Je n'en ai pas besoin, prenez, je vous l'envoie !…</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="563" rhyme="b" line_length="6+6">Voulez-vous maintenant, ô mes anges, savoir</l>
     <l n="564" rhyme="b" line_length="6+6">Comment je fais toucher le matin et le soir,</l>
     <l n="565" rhyme="a" line_length="6+6">Et par quelle insensible et monotone chaîne</l>
     <l n="566" rhyme="a" line_length="6+6">Le jour s'unit au jour et forme la semaine ?</l>
     <l n="567" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! chaque heure le sait quand elle s'accomplit :</l>
     <l n="568" rhyme="b" line_length="6+6">La cloche avant le jour m'arrache de mon lit ;</l>
     <l n="569" rhyme="a" line_length="6+6">Je crois entendre au son de sa voix balancée</l>
     <l n="570" rhyme="a" line_length="6+6">L'ange qui du sommeil appelle ma pensée</l>
     <l n="571" rhyme="b" line_length="6+6">Et lui donne à porter son fardeau pour le jour ;</l>
     <l n="572" rhyme="b" line_length="6+6">Je convoque à l'autel les maisons d'alentour ;</l>
     <l n="573" rhyme="a" line_length="6+6">Des vieillards, des enfans, quelques pieuses femmes,</l>
     <l n="574" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux qui sentent de Dieu plus de soif dans leurs âmes</l>
     <l n="575" rhyme="b" line_length="6+6">D'un cercle rétréci m'entourent à genoux,</l>
     <l n="576" rhyme="b" line_length="6+6">Le Dieu des humbles fois descend du ciel sur nous ;</l>
     <l n="577" rhyme="a" line_length="6+6">Combien la sainte aurore et ses voûtes divines</l>
     <l n="578" rhyme="a" line_length="6+6">Entendent de soupirs s'échapper des poitrines</l>
     <l n="579" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'aspirations de terre s'élancer ;</l>
     <l n="580" rhyme="b" line_length="6+6">Et combien il est doux, ô ma sœur, de penser</l>
     <l n="581" rhyme="a" line_length="6+6">Que tous ces poids du cœur que cette heure soulève</l>
     <l n="582" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ses propres soupirs au ciel on les élève,</l>
     <l n="583" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'à chacun à leur place on rapporte un saint don,</l>
     <l n="584" rhyme="b" line_length="6+6">Grâce, miséricorde, amour, paix ou pardon ;</l>
     <l n="585" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'on est l'encensoir où tout cet encens brûle</l>
     <l n="586" rhyme="a" line_length="6+6">Et la corbeille pleine où le pain qui circule,</l>
     <l n="587" rhyme="b" line_length="6+6">Symbole familier du céleste aliment,</l>
     <l n="588" rhyme="b" line_length="6+6">Va nourrir tout ce peuple avec un pur froment !</l>
     <l n="589" rhyme="a" line_length="6+6">Du maître en peu de mots j'explique la parole :</l>
     <l n="590" rhyme="a" line_length="6+6">Ce peuple du sillon aime la parabole,</l>
     <l n="591" rhyme="b" line_length="6+6">Poème évangélique, où chaque vérité</l>
     <l n="592" rhyme="b" line_length="6+6">Se fait image et chair par sa simplicité.</l>
     <l n="593" rhyme="a" line_length="6+6">Lorsque j'ai célébré le pieux sacrifice,</l>
     <l n="594" rhyme="a" line_length="6+6">J'enseigne les enfans, je me fais leur nourrice,</l>
     <l n="595" rhyme="b" line_length="6+6">Je donne goutte à goutte à leurs lèvres le lait</l>
     <l n="596" rhyme="b" line_length="6+6">D'une instruction simple et tendre, et qui leur plaît.</l>
     <l n="597" rhyme="a" line_length="6+6">Je rentre, et du matin la tâche terminée,</l>
     <l n="598" rhyme="a" line_length="6+6">A ma table de fruits et de lait couronnée</l>
     <l n="599" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'assieds un moment, comme le voyageur</l>
     <l n="600" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'arrête à moitié du jour et reprend cœur ;</l>
     <l n="601" rhyme="a" line_length="6+6">Le reste du soleil dans mes champs je le passe</l>
     <l n="602" rhyme="a" line_length="6+6">A ces travaux du corps dont l'esprit se délasse ;</l>
     <l n="603" rhyme="b" line_length="6+6">A fendre avec la bêche un sol dur ; à semer</l>
     <l n="604" rhyme="b" line_length="6+6">L'orge qu'un court été pressera de germer ;</l>
     <l n="605" rhyme="a" line_length="6+6">A faucher mon pré mûr pour ma blonde génisse ;</l>
     <l n="606" rhyme="a" line_length="6+6">A délier la gerbe afin qu'elle jaunisse ;</l>
     <l n="607" rhyme="b" line_length="6+6">A faire à chaque plante à son heure pleuvoir</l>
     <l n="608" rhyme="b" line_length="6+6">En insensible ondée un pesant arrosoir ;</l>
     <l n="609" rhyme="a" line_length="6+6">Car de l'homme à la fois cette terre réclame</l>
     <l n="610" rhyme="a" line_length="6+6">La sueur de son front et la sueur de l'âme !</l>
     <l n="611" rhyme="b" line_length="6+6">Le soir quand chaque couple est rentré du travail,</l>
     <l n="612" rhyme="b" line_length="6+6">Quand le berger rassemble et compte son bétail,</l>
     <l n="613" rhyme="a" line_length="6+6">Mon bréviaire à la main je vais de porte en porte,</l>
     <l n="614" rhyme="a" line_length="6+6">Au hasard et sans but comme le pied me porte,</l>
     <l n="615" rhyme="b" line_length="6+6">M'arrêtant plus ou moins un peu sur chaque seuil,</l>
     <l n="616" rhyme="b" line_length="6+6">A la femme, aux enfans, disant un mot d'accueil ;</l>
     <l n="617" rhyme="a" line_length="6+6">Partout, portant un peu de baume à la souffrance,</l>
     <l n="618" rhyme="a" line_length="6+6">Aux corps quelque remède, aux âmes l'espérance,</l>
     <l n="619" rhyme="b" line_length="6+6">Un secret au malade, aux partans un adieu,</l>
     <l n="620" rhyme="b" line_length="6+6">Un sourire à chacun, à tous un mot de Dieu.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="621" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi passe le jour sans trop peser sur l'heure ;</l>
     <l n="622" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quand je rentre seul dans ma pauvre demeure,</l>
     <l n="623" rhyme="b" line_length="6+6">Que ma porte est fermée, et que la longue nuit,</l>
     <l n="624" rhyme="b" line_length="6+6">Excepté dans ma tempe, a fait tomber tout bruit,</l>
     <l n="625" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! ma sœur ! c'est alors que mon âme blessée</l>
     <l n="626" rhyme="a" line_length="6+6">Sent son mal, et retourne en saignant sa pensée,</l>
     <l n="627" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on retourne en vain le fiévreux dans son lit ;</l>
     <l n="628" rhyme="b" line_length="6+6">C'est alors qu'une image ou l'autre m'assaillit,</l>
     <l n="629" rhyme="a" line_length="6+6">Que vous m'apparaissez, vous, ma sœur et ma mère,</l>
     <l n="630" rhyme="a" line_length="6+6">Avec tout ce qui rend l'absence plus amère,</l>
     <l n="631" rhyme="b" line_length="6+6">Avec vos traits si doux, avec vos douces voix,</l>
     <l n="632" rhyme="b" line_length="6+6">Vos tendresses, vos mots, vos baisers d'autrefois,</l>
     <l n="633" rhyme="a" line_length="6+6">Et que de ce passé la présence est si forte</l>
     <l n="634" rhyme="a" line_length="6+6">Que je vous tends les bras, que mon âme m'emporte</l>
     <l n="635" rhyme="b" line_length="6+6">Vers vous et dans le sein d'autre fantôme cher,</l>
     <l n="636" rhyme="b" line_length="6+6">Que je crois les revoir, leur parler, les toucher,</l>
     <l n="637" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'en ne retrouvant qu'un chevet solitaire</l>
     <l n="638" rhyme="a" line_length="6+6">Mon cœur comme en tombant s'écrase contre terre ;</l>
     <l n="639" rhyme="b" line_length="6+6">Alors pour m'arracher par force à ce transport,</l>
     <l n="640" rhyme="b" line_length="6+6">Pour desserrer les dents du serpent qui me mord,</l>
     <l n="641" rhyme="a" line_length="6+6">Le front brûlant, collé sur ma table de chêne,</l>
     <l n="642" rhyme="a" line_length="6+6">J'attache mon esprit, comme avec une chaîne,</l>
     <l n="643" rhyme="b" line_length="6+6">A ces livres usés du regard qui les lit,</l>
     <l n="644" rhyme="b" line_length="6+6">Où le jour de ma lampe en m'éclairant pâlit ;</l>
     <l n="645" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un esprit du doute et de la solitude</l>
     <l n="646" rhyme="a" line_length="6+6">J'enivre ma raison de science et d'étude ;</l>
     <l n="647" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt, dans ces débris que l'histoire a laissés</l>
     <l n="648" rhyme="b" line_length="6+6">Comme des siècles morts les pas presque effacés,</l>
     <l n="649" rhyme="a" line_length="6+6">Je cherche à retrouver les traces d'une route,</l>
     <l n="650" rhyme="a" line_length="6+6">Ce vain fil qui se brise entre les mains du doute,</l>
     <l n="651" rhyme="b" line_length="6+6">Ce long dessein de Dieu qui mène les humains,</l>
     <l n="652" rhyme="b" line_length="6+6">Fait de leurs monumens la fange des chemins,</l>
     <l n="653" rhyme="a" line_length="6+6">Dissipe leur empire et leur foi comme un rêve,</l>
     <l n="654" rhyme="a" line_length="6+6">Sur leur propre monceau de débris les élève,</l>
     <l n="655" rhyme="b" line_length="6+6">Et du dogme et du temps qui ne croit plus finir</l>
     <l n="656" rhyme="b" line_length="6+6">Ne fait qu'un marchepied pour l'obscur avenir.</l>
     <l n="657" rhyme="a" line_length="6+6">Mais ce fil dans mes mains se brouille, à chaque haleine,</l>
     <l n="658" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'énigme de Dieu dont chaque page est pleine ;</l>
     <l n="659" rhyme="b" line_length="6+6">Des choses, des esprits l'éternel mouvement</l>
     <l n="660" rhyme="b" line_length="6+6">N'est pour nous que poussière et qu'éblouissement :</l>
     <l n="661" rhyme="a" line_length="6+6">Le mystère du temps dans l'ombre se consomme ;</l>
     <l n="662" rhyme="a" line_length="6+6">Le regard infini n'est pas dans l'œil de l'homme,</l>
     <l n="663" rhyme="b" line_length="6+6">Et devant Dieu caché dans sa fatalité,</l>
     <l n="664" rhyme="b" line_length="6+6">Notre seule science est notre humilité !</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="665" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt, las de sonder ces obscures merveilles,</l>
     <l n="666" rhyme="a" line_length="6+6">Je livre aux bardes saints mon âme et mes oreilles,</l>
     <l n="667" rhyme="b" line_length="6+6">J'écoute avec le cœur ces cœurs mélodieux</l>
     <l n="668" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, se brisant à terre en retombant des cieux,</l>
     <l n="669" rhyme="a" line_length="6+6">En soupirs immortels sur la harpe éclatèrent,</l>
     <l n="670" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour diviniser leurs plaintes les chantèrent,</l>
     <l n="671" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! de l'humanité ces hommes sont la voix,</l>
     <l n="672" rhyme="b" line_length="6+6">Les mots harmonieux s'ordonnent à leur choix,</l>
     <l n="673" rhyme="a" line_length="6+6">Comme au signe de Dieu s'ordonnent ses ouvrages,</l>
     <l n="674" rhyme="a" line_length="6+6">Et vibrent en musique ou brillent en images ;</l>
     <l n="675" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs vers ont des échos cachés dans notre cœur ;</l>
     <l n="676" rhyme="b" line_length="6+6">Ils versent aux soucis cette molle langueur,</l>
     <l n="677" rhyme="a" line_length="6+6">Cet opium divin que dans sa soif d'extase</l>
     <l n="678" rhyme="a" line_length="6+6">Le rêveur Orient puise en vain dans son vase ;</l>
     <l n="679" rhyme="b" line_length="6+6">Mais eux, l'ange des vers leur apporte aux autels</l>
     <l n="680" rhyme="b" line_length="6+6">Pour s'enivrer de Dieu des rêves immortels !</l>
     <l n="681" rhyme="a" line_length="6+6">Ils versent goutte à goutte en mon âme attendrie,</l>
     <l n="682" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un sommeil du ciel, leur tendre rêverie ;</l>
     <l n="683" rhyme="b" line_length="6+6">Mon songe, enfant des leurs, les suit, et quelquefois</l>
     <l n="684" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une voix qui chante entraîne une autre voix,</l>
     <l n="685" rhyme="a" line_length="6+6">Ma lèvre, s'abreuvant aux flots de leurs ivresses,</l>
     <l n="686" rhyme="a" line_length="6+6">Se surprend à chanter avec eux ses tristesses.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="687" rhyme="b" line_length="6+6">Plus souvent, desséché par mon affliction,</l>
     <l n="688" rhyme="b" line_length="6+6">Je trempe un peu ma lèvre à l'Imitation,</l>
     <l n="689" rhyme="a" line_length="6+6">Livre obscur et sans nom, humble vase d'argile,</l>
     <l n="690" rhyme="a" line_length="6+6">Mais rempli jusqu'au bord des sucs de l'évangile,</l>
     <l n="691" rhyme="b" line_length="6+6">Où la sagesse humaine et divine à longs flots</l>
     <l n="692" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le cœur altéré coulent en peu de mots ;</l>
     <l n="693" rhyme="a" line_length="6+6">Où chaque âme, à sa soif, vient, se penche, et s'abreuve</l>
     <l n="694" rhyme="a" line_length="6+6">Des gouttes de sueur du Christ à son épreuve ;</l>
     <l n="695" rhyme="b" line_length="6+6">Trouve, selon le temps, ou la peine, ou l'effort,</l>
     <l n="696" rhyme="b" line_length="6+6">Le lait de la mamelle ou le pain fort du fort ;</l>
     <l n="697" rhyme="a" line_length="6+6">Et sous la croix où l'homme ingrat le crucifie,</l>
     <l n="698" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les larmes du Christ boit sa philosophie !…</l>
     <l n="699" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi lisant, priant, écrivant tour à tour,</l>
     <l n="700" rhyme="b" line_length="6+6">Tantôt le cœur trop plein et débordant d'amour,</l>
     <l n="701" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt frappant mon sein sans que l'onde en jaillisse,</l>
     <l n="702" rhyme="a" line_length="6+6">Ne trouvant qu'une lie au fond de tout calice,</l>
     <l n="703" rhyme="b" line_length="6+6">Puis regardant fumer ma lampe qui pâlit,</l>
     <l n="704" rhyme="b" line_length="6+6">Puis tombant à genoux sur les bords de mon lit,</l>
     <l n="705" rhyme="a" line_length="6+6">Mouillant de pleurs mes draps qu'entre mes dents je froisse,</l>
     <l n="706" rhyme="a" line_length="6+6">En sanglots étouffés comprimant mon angoisse ;</l>
     <l n="707" rhyme="b" line_length="6+6">Puis quand du coup au cœur tout le sang a coulé,</l>
     <l n="708" rhyme="b" line_length="6+6">Relevant vers la croix un regard consolé,</l>
     <l n="709" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvrant mes deux volets pour respirer à l'aise</l>
     <l n="710" rhyme="a" line_length="6+6">Les brises de la nuit dont la fraîcheur m'apaise,</l>
     <l n="711" rhyme="b" line_length="6+6">Le front pâle et terni d'une moite sueur,</l>
     <l n="712" rhyme="b" line_length="6+6">Dans mes veilles sans fin je ressemble, ô ma sœur,</l>
     <l n="713" rhyme="a" line_length="6+6">A ce Faust enivré des philtres de l'école,</l>
     <l n="714" rhyme="a" line_length="6+6">De la science humaine éblouissant symbole,</l>
     <l n="715" rhyme="b" line_length="6+6">Quand dans sa sombre tour, parmi ses instrumens,</l>
     <l n="716" rhyme="b" line_length="6+6">On l'entendait causer avec les élémens,</l>
     <l n="717" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'au lever du jour dans son laboratoire</l>
     <l n="718" rhyme="a" line_length="6+6">On ne retrouvait plus qu'un peu de cendre noire !</l>
     <l n="719" rhyme="b" line_length="6+6">Hélas ! si ce n'était la, grâce du Seigneur,</l>
     <l n="720" rhyme="b" line_length="6+6">Que retrouverait-on le matin dans mon cœur ?</l>
     <l n="721" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, c'est Faust, ô ma sœur, mais, dans ces nuits étranges,</l>
     <l n="722" rhyme="a" line_length="6+6">Au lieu d'esprits impurs, consolé par les anges !</l>
     <l n="723" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, c'est Faust, ô ma sœur, mais Faust avec un Dieu.</l>
     <l n="724" rhyme="b" line_length="6+6">Que de choses encor ! La cloche sonne, adieu.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>