<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>PREMIÈRE ÉPOQUE</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">18</measure>
    <measure unit="line">528</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_premiere-epoque</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>PREMIÈRE ÉPOQUE</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>PREMIÈRE ÉPOQUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Le jour s'est écoulé comme fond dans la bouche</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Un fruit délicieux sous la dent qui le touche,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Ne laissant après lui que parfum et saveur.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">O mon Dieu ! que la terre est pleine de bonheur !</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Aujourd'hui premier mai, date où mon cœur s'arrête,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Du hameau paternel c'était aussi la fête,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est aussi le jour où ma mère eut un fils ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Son baiser m'a sonné mes seize ans accomplis ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Seize ans ! puissent longtemps ces doux anniversaires</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Sonner tant de bonheur au clocher de mes pères !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Que ce jour s'est levé serein sur le vallon !</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque toit semblait vivre à son premier rayon,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque volet ouvert à l'aube près d'éclore</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Semblait comme un ami solliciter l'aurore ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">On voyait la fumée en colonnes d'azur,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">De chaque humble foyer monter dans un ciel pur ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Du pieux carillon les légères volées</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Couraient en bondissant à travers les vallées ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Les filles du village, à ce refrain joyeux,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Entr'ouvraient leur fenêtre en se frottant les yeux,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Se saluaient de loin du sourire ou du geste,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur les hauts balcons penchant leur front modeste,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Peignaient leurs longs cheveux qui pendaient en dehors,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Comme des écheveaux dont on lisse les bords ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Puis elles descendaient nu-pieds, demi-vêtues</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">De ces plis transparais qui collent aux statues,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Et cueillaient sur là haie ou dans l'étroit jardin</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">L'œillet ou le lilas tout baignés du matin ;</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et les gouttes des fleurs, sur leurs seins découlées,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Y roulaient comme autant de perles défilées.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Tous les sentiers fleuris qui descendent des bois</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Retentissaient de pas, de murmures, de voix ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">On y voyait courir les blonds chapeaux de paille,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et les corsets de pourpre enlacés à la taille.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Tous ces sentiers versaient d'heure en heure au hameau</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Les groupes variés confondus sous l'ormeau :</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Là, les embrassemens, les scènes de familles,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Les cheveux blancs touchant des fronts de jeunes filles,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Des amis retrouvés, des souvenirs lointains,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Des hôtes entraînés aux rustiques festins,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Des vierges à genoux autour de la chapelle,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Et les groupes pieux que la cloche rappelle,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Leur chapelet en main et le front incliné,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Allant offrir à Dieu le jour qu'il a donné.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Que de danses le soir égayaient la pelouse !</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Plus le jour retirait sa lumière jalouse,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Plus elles s'animaient, comme pour ressaisir</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ce que l'heure fuyante enviait au plaisir.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Chaque arbre du verger avait son chœur champêtre,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Son orchestre élevé sur de vieux troncs de hêtre ;</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Le fifre aux cris aigus, le hautbois au son clair,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">La musette vidant son outre pleine d'air,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">L'un sautillant et gai, l'autre plaintive et tendre,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">S'accordant, s'excitant, s'unissant pour répandre</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Ensemble ou tour à tour, dans leurs divers accens,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Le délire ou l'ivresse à nos chœurs bondissans.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les yeux se cherchaient, toutes les mains pressées,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Frémissaient de répondre aux notes cadencées.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Un tourbillon d'amour emportait deux à deux,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa sphère de bruit les couples amoureux ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Les pieds, les yeux, les cœurs qu'un même instinct attire,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">S'envolaient soulevés par le commun délire,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">S'enchaînaient, se brisaient, pour s'enchaîner encor :</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Tels quand un soir d'été darde ses rayons d'or,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le sable échauffé qui brille sur la grève,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">On voit des tourbillons d'atomes qu'il soulève,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Monter, descendre, errer, s'enlacer tour à tour,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Comme à l'attrait caché d'un invisible amour,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Dresser en tournoyant leur brillante colonne,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Et danser dans la sphère où le soleil rayonne.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Et plus tard quand l'archet, le fifre, le hautbois,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Commençaient à languir comme épuisés de voix,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Quand les cheveux mouillés, que la sueur dénoue,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Tombaient en tresse lisse et collaient à la joue,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Et que sur les gazons les groupes indolens</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">S'en allaient en causant à voix basse, à pas lents ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">De quels bruits enchanteurs l'oreille était frappée !</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Adieux, regrets, baisers, parole entrecoupée,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Murmure que la nuit peut à peine assoupir,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">D'un beau jour qui s'éteint, tendre et dernier soupir :</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Mon âme s'en troublait, mon oreille ravie</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Buvait languissamment ces prémices de vie ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Je suivais des regards, et des pas, et du cœur,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Les danseuses passant l'œil chargé de langueur ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Je rêvais au doux bruit de leurs robes de soie ;</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Chacune en s'en allant m'emportait une joie.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Puis enfin, danse et bruit, tout avait disparu,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la crête des monts la lune avait couru ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">A peine quelque amant, trop oublieux dé l'heure,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Regagnait en rêvant sa lointaine demeure,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Ou, longtemps arrêtés au coude du chemin,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques couples tardifs, une main dans la main,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Laissaient sonner deux fois l'heure avancée et sombre,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Et sous les châtaigniers disparaissaient dans l'ombre.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Maintenant je suis seul dans ma chambre. Il est nuit ;</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Tout dort dans la maison ; plus de feux, plus de bruit ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Dormons ! — mais je ne puis assoupir ma paupière.</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Prions ! —mais mon esprit n'entend pas ma prière.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Mon oreille est encor pleine des airs dansans,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Que les échos du jour rapportent à mes sens ;</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Je ferme en vain mes yeux, je vois toujours la fête ;</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">La valse aux bonds rêveurs tourne encor dans ma tête ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Du bal, hélas ! fini, fantômes gracieux,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Mille ombres de beautés dansent devant mes yeux ;</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Je vois luire un regard dans la nuit ; il me semble</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Sentir de douces mains presser ma main qui tremble ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">De blonds cheveux jetés par le cercle mouvant</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ma peau qui frémit glissent comme un doux vent ;</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Je vois tomber des fronts mille roses flétries,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">J'entends mon nom redit par des lèvres chéries.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Anna ! Blanche ! Lucie ! oh ! que me voulez-vous ?</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'est-ce donc que l'amour si son rêve est si doux ?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'amour sur ma vie est encor loin d'éclore,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">C'est un astre de feu dont cette heure est l'aurore.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! si jamais le ciel jetait entre mes bras</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Un des songes vivans attachés à mes pas ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Si j'apportais ici, languissante et ravie,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Une vierge au cœur pur, premier rayon de vie,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Mon âme aurait vécu mille ans dans un seul jour,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Car je le sens ce soir, mon âme n'est qu'amour !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Non : chassons de mon cœur ces trop molles images :</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">De mes livres amis rouvrons les vieilles pages,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Les voici sur ma table incessamment ouverts ;</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Mais mon œil flotte en vain sur la prose et les vers.</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Les mots inanimés tombent morts de la lyre,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Mon esprit ne lit pas et laisse mes yeux lire.</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Un seul mot s'y retrace, et ce mot est de feu,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">L'amour, rien que l'amour ; mon Dieu ! mon Dieu ! mon Dieu !</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi tant de beautés que ma sœur était belle !</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le soir en rentrant pourquoi donc pleurait-elle ?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! j'ai donc le secret des larmes de ma sœur ;</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Puisse mon sacrifice acheter son bonheur !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Tout à l'heure au jardin, pensif et solitaire,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Je traînais au hasard mes pas distraits à terre</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'allée au couchant le long de la maison ;</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Mon pied, qui s'imprimait sans bruit sur le gazon,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Ne retentissait pas dans l'herbe où je l'appuie,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Plus que l'oiseau qui pose, ou la goutte de pluie ;</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Je tenais dans la main ce livre où tant de pleurs</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Coulent du cœur de Paul et des yeux des lecteurs,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, le canot parti, chaque coup de la rame</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Emporte Virginie, arrache l'âme à l'âme ;</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Je sentais tout mon cœur se fondre de pitié,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Et la page toujours restait lue à moitié.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Tout à coup quelques mots murmurés à voix basse,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Fixèrent ma pensée et mes pas sur la place.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Ce bruit inusité dans le muet enclos,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Ces sons entrecoupés de timides sanglots,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">S'élevaient, s'abaissaient de distance en distance,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Puis mouraient étouffés dans un morne silence.</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Inquiet, j'avançai d'un pas discret et sûr</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Vers la fenêtre basse et sous l'angle du mur ;</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">J'écartai de la main les pampres de la treille,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Et de la jalousie approchant mon oreille,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Et plongeant un regard dans la nuit du boudoir,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">J'entendis et je vis. Un seul rayon du soir,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Que brisaient les barreaux et les feuilles obscures,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Éclairait à demi la chambre et les figures.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Ma mère était au fond assise au bord du lit,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Les yeux sur un papier comme quelqu'un qui lit ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre de ses cheveux me cachait son visage,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Mais j'entendais tomber des gouttes sur la page.</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Ma sœur assise auprès, un de ses bras passé</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Au cou de notre mère avec force embrassé,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Le front sur son épaule et noyé dans sa robe,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Pour cacher la rougeur que la pudeur dérobe,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">S'efforçait vainement d'étouffer ses douleurs ;</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Des mèches de cheveux, qui ruisselaient de pleurs,</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Détachés de sa tête et collant sur sa joue,</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Le mouvement d'un sein que le sanglot secoue,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Et le son de deux voix brisé, tout trahissait</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Deux cœurs brisés eux-même, et des pleurs qu'on versait,</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">— « Julie ! il est donc vrai, » —disait ma mère ; « il t'aime !</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">« Et toi, tu le chéris aussi ? » — « Plus que moi-même ! »</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">— « Hélas ! je comprends trop ce tendre et triste aveu.</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">« Vous voir unis un jour était mon plus doux vœu ;</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais Dieu, qui de ses dons fut pour nous trop avare,</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">« Vous unit d'une main, de l'autre vous sépare ;</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">« Quand je te donnerais, ma fille, tout mon bien,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">« Ta dot à peine encore égalerait le sien,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">« Et tu le vois, un père inflexible à vos larmes,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">« Compte pour rien son fils, son désespoir, tes charmes,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">« Si tu n'apportes pas à sa famille encor,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">« Avec tant d'innocence et tant d'amour, de l'or ;</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">« De l'or !… Ah ! si mes pleurs au moins pouvaient t'en faire,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">« On verrait ce qu'il tient dans les yeux d'une mère ;</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">« Dieu le sait. Je voudrais acheter à ce prix</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">« Un époux pour ma fille, une femme à mon fils ;</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais, je n'ai que ce champ, trop étroit héritage,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">« Qu'entre ton frère et toi ma tendresse partage ;</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">« Sachons donc, mon enfant, oublier et souffrir ! »</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">— « Oublier ! non jamais, ma mère, mais mourir ! »</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Puis je n'entendis plus qu'à voix basse un mélange</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">De plaintes, de baisers ; puis la voix de quelque ange</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Me parla dans le cœur ; et d'un pied suspendu,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'éloignai pleurant et sans être entendu.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Tout le jour dans mon sein j'ai roulé ma pensée,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Et de mon dévoûment l'agonie est passée.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà ce que j'ai dit à ma mère aujourd'hui :</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">« Je sens que Dieu me presse et qu'il m'appelle à lui ;</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">« La tendre piété, la foi vive et profonde,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">« Cette divine soif des biens d'un meilleur monde,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">« Dont vous me nourrissiez, enfant, sur vos genoux,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">« Porte aujourd'hui son fruit peut-être amer pour vous,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">« Amer à ma jeunesse aussi, mais doux à l'âme ;</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">« L'ombre des saints parvis m'attire et me réclame ;</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">« Je veux consacrer jeune à Dieu mes jours mortels,</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">« Comme un vase encor pur qu'on réserve aux autels.</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">« Rien de ce qui s'agite ici-bas ne me tente ;</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">« Je ne veux pas dresser à tout ce vent ma tente,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">« Je ne veux pas salir mes pieds dans ces chemins</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">« Où s'embourbe en marchant ce troupeau des humains ;</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">« J'aime mieux, m'écartant des routes de la terre,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">« Suivre dès le matin mon sentier solitaire.</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">« J'aime mieux m'abriter sous le mur du saint lieu,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">« Et dès le premier pas me reposer en Dieu.</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">« Je ne me sens pas fait d'ailleurs pour la mêlée,</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">« Où bruït cette foule à tant de soins mêlée :</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">« J'apporterais une arme inégale au combat,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">« Trop de pitié dans l'âme, un cœur qu'un souffle abat ;</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">« Trop sensible ou trop fier je mourrais dans la lutte,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">« Ou vainqueur du triomphe ou vaincu de la chute.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">« A cette loterie où la vie est l'enjeu</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">« Mon cœur passionné mettrait trop ou trop peu ;</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">« Et puis la vie est lourde, et dur est le voyage,</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">« Il vaut mieux la porter seule et sans ce bagage</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">« De chaînes, de fardeaux, de soins, d'ambitions.</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">« Amours, liens brisés, enfans, afflictions,</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">« Quel que soit vers le ciel le chemin que l'on suive,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">« On arrive plus vite où Dieu veut qu'on arrive ;</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">« Dans le lit de poussière on se touche moins tard ;</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">« On a moins de soucis et de pleurs au départ.</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">« Oh ! ne résistez pas, ma mère, à ma prière !</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">« Si vous réfléchissiez, un jour vous seriez fière</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">« De ce mot qui vous semble un douloureux adieu ;</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">« A quoi renonce-t-on quand on se jette à Dieu ?</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">« Que voulez-vous de mieux pour l'enfant qui vous prie</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">« Que la paix sur la terre et le ciel pour patrie ?</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">« Humble est le nom de prêtre ! oh ! n'en rougissez pas,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">« Ma mère, il n'en est point dé plus noble ici-bas.</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">« Dieu, qui de ses desseins connaît seul le mystère,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">« A partagé la tâche aux enfans de la terre :</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">« Aux uns le sol à fendre et des champs pour semer,</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">« Aux autres des enfans, des femmes pour aimer,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">« A ceux-là le plaisir d'un monument qu'on fonde,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">« A ceux-ci le grand bruit de leurs pas dans le monde ;</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais il a dit aux cœurs de soupirs et de foi :</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">« Ne prenez rien ici, vous aurez tout en moi !</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">« Le prêtre est l'urne sainte au dôme suspendue,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">« Où l'eau trouble du puits n'est jamais répandue,</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">« Que ne rougit jamais le nectar des humains,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">« Qu'ils ne se passent pas pleine de mains en mains,</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais où l'herbe odorante, où l'encens de l'aurore</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">« Au feu du sacrifice en tout temps s'évapore ;</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">« Il est dans son silence au reste des mortels</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">« Ce qu'est aux instrumens l'orgue des saints autels :</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">« On n'entend pas sa voix profonde et solitaire</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">« Se mêler hors du temple aux vains bruits de la terre ;</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">« Les vierges à ses sons n'enchaînent point leurs pas,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">« Et le profane écho ne les répète pas ;</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais il élève à Dieu dans l'ombre de l'église,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">« Sa grande voix qui s'enfle et court comme une brise,</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">« Et porte, en saints élans, à la divinité,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">« L'hymne de la nature et de l'humanité.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">« Mais vous dites peut-être : il vit seul, et son âme,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">« Que n'échauffe jamais le rayon de la femme,</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">« Dans cet isolement sèche et se rétrécit ;</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">« Il n'a plus de famille, et son cœur se durcit.</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">« Dites plutôt qu'à l'homme il étend sa famille,</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">« Les pauvres sont pour lui, mère, enfans, femme et fille.</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">« Le Christ met dans son cœur son immense amitié ;</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">« Tout ce qui souffre et pleure est à lui par pitié.</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">« Non, non, dans ma pensée heureuse et recueillie,</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne craignez pas surtout que mon amour s'oublie.</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">« Ah ! le Dieu qui me veut n'est pas un Dieu jaloux ;</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">« Ce vœu me donne à lui sans m'arracher à vous.</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">« Plus de sa charité l'océan nous inonde,</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">« Plus nous sommes à lui, plus nous sommes au monde,</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">« A ses pieux devoirs, à ses liens permis,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">« Aux doux attachemens de parens et d'amis.</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">« Devant ce Dieu d'amour dont je serai l'apôtre,</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">« Aucun nom à l'autel n'effacera le vôtre ;</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">« Et chacun des soupirs du céleste entretien</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">« Y portera ce nom au ciel avec le mien !</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne fermez pas ainsi vos lèvres interdites,</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">« Ne me regardez pas si tristement ; mais dites :</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">« Que le désir de Dieu s'accomplisse sur toi !</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">« Dites comme Sara, mère, et bénissez-moi !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Elle a pleuré sept jours, comme sur les montagnes</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">La fille de Jephté, que suivaient ses compagnes,</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Demanda quelques nuits au Seigneur irrité</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Pour pleurer ses printemps et sa virginité,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, comme un doux agneau revient à sa nourrice,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Vint d'elle-même offrir sa gorge au sacrifice.</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi pleurait ma mère, et puis elle a dit : Oui !</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Mais un cœur sur la terre en sera réjoui.</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Sitôt que de ma sœur j'aurai béni la joie,</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Sans regarder derrière, entrons dans notre voie.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Dieu m'a récompensé : ce fut hier le jour</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Où le Seigneur bénit l'innocence et l'amour.</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">De ma sœur et d'Ernest cette sainte journée</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">A dans la main de Dieu mêlé la destinée.</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Les voilà dans la paix se possédant tous deux !</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Quel éclat de bonheur rayonnait autour d'eux !</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">On eût dit qu'à l'autel se dévoilant d'avance,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les jours fortunés d'une longue existence,</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Tous les chastes plaisirs d'une pure union,</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Au flambeau de leur noce apportaient un rayon,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur leurs fronts sereins concentrant leurs prémices,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Prodiguaient en un jour un siècle de délices.</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Avant l'heure où blanchit le premier horizon</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Quelle nouvelle vie animait la maison !</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les volets fermés, hélas ! depuis cette heure</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Où mon père en sortit pour une autre demeure,</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Ces portes qui du maître encor gardaient le deuil,</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont les fleurs jonchaient dès le matin le seuil,</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Semblaient, prenant une âme et sentant cet emblème,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Tressaillir sur leurs gonds et s'ouvrir d'elles-même</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Pour accueillir, après un long exil rendu,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Le bonheur, comme un hôte au foyer attendu.</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">La musique élevant sa voix par intervalle,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Les pas des serviteurs courant de salle en salle ;</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Les parens, les amis, arrivant deux à deux,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Les mains pleines de dons et les cœurs pleins de vœux ;</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Des présens de l'époux les fragiles merveilles</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Étalés sur le lit, débordant les corbeilles,</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Les vierges pour les voir se pressant à l'entour,</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Les touchant, les montrant, s'écriant tour à tour ;</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">L'une ajustant le voile au front de la fiancée,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">L'autre attachant la perle à ses cheveux tressée,</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Et toutes, le front ceint de grâce et de rougeur,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Aimant à contempler les apprêts du bonheur,</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">A promener sur tout leurs doigts, leur fantaisie,</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Comme on les voit toucher dans un écrin d'Asie</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Les colliers, les anneaux, les secrets talismans</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Dont on aime l'éclat sans comprendre le sens.</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Puis les danses le soir sur l'herbe, puis la ronde</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son cercle qui roule entraînant tout le monde,</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Tout le monde excepté la fiancée et l'époux,</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Qui fuyaient nos plaisirs pour des plaisirs plus doux,</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Impatiens du soir qui doit chasser la foule,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Comptant l'heure qui sonne et la nuit qui s'écoule,</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Se cherchant, se trouvant, et le bras sous le bras</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">S'égarant d'arbre en arbre et se parlant plus bas ;</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Tant le bonheur parfait, qui fuit la multitude,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">A besoin du silence et de la solitude.</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Que ce bonheur perçait même dans leur tourment !</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Comme tout trahissait leur vague enchantement,</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Ces soupirs, ces regards qui plongeaient l'un dans l'autre,</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Cette langue sans mots qui surpassait la nôtre,</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Cette marche indolente, ou ce pas arrêté</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Comme accablé du poids de leur félicité,</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Cette fuite du monde et ce besoin d'eux-même,</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Cette joie à nommer vingt fois le nom qu'on aime,</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Tout leur réalisait ce rêve de l'amour .</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on fait toute la vie et qu'on savoure un jour !</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi seul et rêveur, glissant sans qu'on me voie,</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">Du regard et du cœur je poursuivais leur joie :</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">Tout le jour, en tout lieu, me trouvant sur leurs pas,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Me rencontrant partout, ils ne me voyaient pas ;</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Du bonheur des amans goûtant au moins l'image,</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leur félicité j'adorais mon ouvrage,</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Et je disais tout bas dans mon cœur satisfait :</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Ce bonheur est à moi, car c'est moi qui l'ai fait !</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Souvent hier au bal, au souper de famille,</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">En me montrant du doigt, plus d'une jeune fille</l>
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">De celles dont j'aimais naguère l'entretien,</l>
     <l n="368" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont le doux regard faisait baisser le mien,</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Disait : Lui jeune et beau, Dieu ! pourrait-on le croire,</l>
     <l n="370" rhyme="a" line_length="6+6">Préfère à notre amour une soutane noire ;</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde lui fait peur ! hélas ! le pauvre enfant !</l>
     <l n="372" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, passant devant moi d'un coup d'œil triomphant,</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">M'écrasaient en disant : Ne sommes-nous plus belles ?</l>
     <l n="374" rhyme="a" line_length="6+6">Et le rire étouffé circulait autour d'elles.</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">J'avais l'air insensible au sarcasme moqueur.</l>
     <l n="376" rhyme="b" line_length="6+6">Vous cependant, mon Dieu, vous lisiez dans mon cœur !…</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut hier ; le jour mélancolique et sombre</l>
     <l n="378" rhyme="a" line_length="6+6">Semblait de ma tristesse avoir revêtu l'ombre :</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">On eût dit qu'à son tour l'âme de ce beau lieu</l>
     <l n="380" rhyme="b" line_length="6+6">Voulait sympathiser avec ce jour d'adieu,</l>
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Tant le ciel était gris, tant les vents sans haleine</l>
     <l n="382" rhyme="a" line_length="6+6">Laissaient pencher la feuille et l'épi sur la plaine,</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Tant le ruisseau dormait en retenant sa voix,</l>
     <l n="384" rhyme="b" line_length="6+6">Tant les oiseaux cachés se taisaient dans les bois !</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">Tout se taisait aussi dans la maison fermée ;</l>
     <l n="386" rhyme="a" line_length="6+6">On n'osait regarder une figure aimée ;</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Quand on se rencontrait on n'osait se parler,</l>
     <l n="388" rhyme="b" line_length="6+6">De peur qu'un son de voix ne vînt vous révéler</l>
     <l n="389" rhyme="a" line_length="6+6">Le sanglot dérobé sous le tendre sourire,</l>
     <l n="390" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne fit éclater le cœur qu'un mot déchire.</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">On allait, on venait ; mère, sœur, à l'écart,</l>
     <l n="392" rhyme="b" line_length="6+6">Préparaient à genoux les apprêts d'un départ,</l>
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Et chacune, les mains dans le coffre enfoncées,</l>
     <l n="394" rhyme="a" line_length="6+6">Cachait avec ses dons une de ses pensées,</l>
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">On s'asseyait ensemble à table, mais en vain ;</l>
     <l n="396" rhyme="b" line_length="6+6">Les pleurs se faisaient route et coulaient sur le pain.</l>
     <l n="397" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi passa le jour ; et quand la nuit suprême,</l>
     <l n="398" rhyme="a" line_length="6+6">Nuit qui doit pour jamais séparer ce qui s'aime,</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">Eut jeté sur nos yeux des voiles plus épais,</l>
     <l n="400" rhyme="b" line_length="6+6">— « Allez, dis-je à ma mère, et reposez en paix,</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">« Reposez votre cœur de soupirs et de larmes,</l>
     <l n="402" rhyme="a" line_length="6+6">« Bénissez votre enfant, et dormez sans alarmes ;</l>
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">« Que ce dernier sommeil que je fais près de vous,</l>
     <l n="404" rhyme="b" line_length="6+6">« Descende sur vos yeux encor tranquille et doux ;</l>
     <l n="405" rhyme="a" line_length="6+6">« De notre long adieu n'anticipez pas l'heure.</l>
     <l n="406" rhyme="a" line_length="6+6">« Hélas ! trop tôt viendra ce long soir où l'on pleure ;</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais l'esprit qui console et l'ange des adieux</l>
     <l n="408" rhyme="b" line_length="6+6">« A ma prière alors viendront sécher vos yeux ;</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">« Vous me verrez entrer plus léger dans ma voie,</l>
     <l n="410" rhyme="a" line_length="6+6">« Car ce qu'on donne à Dieu doit s'offrir dans la joie.</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">« Dormez ! dès que le jour sur l'église aura lui,</l>
     <l n="412" rhyme="b" line_length="6+6">« Au pied de votre lit je veux être avant lui ;</l>
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">« Et si nos yeux alors ont quelque larme amère,</l>
     <l n="414" rhyme="a" line_length="6+6">« Que Dieu nous la pardonne ! homme, on n'a qu'une mère. »</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Son baiser lentement sur mon front descendit,</l>
     <l n="416" rhyme="b" line_length="6+6">Et je n'entendis pas ce qu'elle répondit ;</l>
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">Car le cœur plein des pleurs que cachait mon visage,</l>
     <l n="418" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne le pouvant pas retenir davantage,</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">J'étais déjà sorti de son appartement,</l>
     <l n="420" rhyme="b" line_length="6+6">Et je cherchais la nuit pour pleurer librement.</l>
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">Les brises de montagne, avec le soir venues,</l>
     <l n="422" rhyme="a" line_length="6+6">Avaient blanchi le ciel et balayé les nues :</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">C'était une des nuits dont la sérénité</l>
     <l n="424" rhyme="b" line_length="6+6">Parle à l'âme de paix, d'amour, d'éternité,</l>
     <l n="425" rhyme="a" line_length="6+6">Où la lune arrondie et dans l'azur assise,</l>
     <l n="426" rhyme="a" line_length="6+6">Répandant sur les bois sa lueur indécise,</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">Semble, en dessinant mieux chaque pâle contour,</l>
     <l n="428" rhyme="b" line_length="6+6">Un souvenir muet de la vie et du jour.</l>
     <l n="429" rhyme="a" line_length="6+6">Je m'enfonçai pleurant sous les sombres allées</l>
     <l n="430" rhyme="a" line_length="6+6">Des traces de ma mère encor toutes peuplées ;</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Je parcourais du pas tout le champêtre enclos,</l>
     <l n="432" rhyme="b" line_length="6+6">Où, comme autant de fleurs, mes jours étaient éclos ;</l>
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">J'écoutais chanter l'eau dans le bassin de marbre ;</l>
     <l n="434" rhyme="a" line_length="6+6">Je touchais chaque mur, je parlais à chaque arbre,</l>
     <l n="435" rhyme="b" line_length="6+6">J'allais d'un tronc à l'autre et je les embrassais,</l>
     <l n="436" rhyme="b" line_length="6+6">Je leur prêtais le sens des pleurs que je versais,</l>
     <l n="437" rhyme="a" line_length="6+6">Et je croyais sentir, tant notre âme a de force,</l>
     <l n="438" rhyme="a" line_length="6+6">Un cœur ami du mien palpiter sous l'écorce.</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Sur chaque banc de pierre où je m'étais assis,</l>
     <l n="440" rhyme="b" line_length="6+6">Où j'avais vu ma mère assise avec son fils,</l>
     <l n="441" rhyme="a" line_length="6+6">Je m'asseyais un peu ; je tournais mon visage</l>
     <l n="442" rhyme="a" line_length="6+6">Vers la place où mes yeux retrouvaient son image,</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">Je lui parlais de l'âme ; elle me répondait ;</l>
     <l n="444" rhyme="b" line_length="6+6">Sa voix, sa propre voix dans mon cœur s'entendait,</l>
     <l n="445" rhyme="a" line_length="6+6">Et je fuyais ainsi du hêtre au sycomore,</l>
     <l n="446" rhyme="a" line_length="6+6">Réveillant mon passé pour le pleurer encore.</l>
     <l n="447" rhyme="b" line_length="6+6">Du nid de la colombe à la loge du chien,</l>
     <l n="448" rhyme="b" line_length="6+6">Je revisitais tout et je n'oubliais rien,</l>
     <l n="449" rhyme="a" line_length="6+6">Et je disais à tout un adieu sympathique,</l>
     <l n="450" rhyme="a" line_length="6+6">Et, de tout emportant quelque chère relique,</l>
     <l n="451" rhyme="b" line_length="6+6">Je remplissais mon sein de feuillage roulé,</l>
     <l n="452" rhyme="b" line_length="6+6">Du sable de la cour par ma mère foulé,</l>
     <l n="453" rhyme="a" line_length="6+6">De la mousse enlevée aux murs verts des tourelles,</l>
     <l n="454" rhyme="a" line_length="6+6">Et du duvet tombé du toit des tourterelles ;</l>
     <l n="455" rhyme="b" line_length="6+6">Puis quand j'eus complété mon douloureux trésor,</l>
     <l n="456" rhyme="b" line_length="6+6">Pour consumer la nuit qui me restait encor,</l>
     <l n="457" rhyme="a" line_length="6+6">J'allai dans le parterre, au pied de la fenêtre</l>
     <l n="458" rhyme="a" line_length="6+6">De la chambre où ma mère aussi veillait peut-être,</l>
     <l n="459" rhyme="b" line_length="6+6">Près du bassin d'eau vive où tremble le bouleau,</l>
     <l n="460" rhyme="b" line_length="6+6">Le corps sur le gazon, le front penché sur l'eau,</l>
     <l n="461" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'eau que j'écoutais sangloter dans sa fuite,</l>
     <l n="462" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un pas décroissant d'un ami qui nous quitte ;</l>
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">Et là, prenant la terre et l'herbe à pleine main,</l>
     <l n="464" rhyme="b" line_length="6+6">Collant ma lèvre au sol que j'allais fuir demain,</l>
     <l n="465" rhyme="a" line_length="6+6">J'embrassai cette terre où j'avais pris racine,</l>
     <l n="466" rhyme="a" line_length="6+6">D'où m'arrachait si tendre une force divine ;</l>
     <l n="467" rhyme="b" line_length="6+6">J'ouvris mon cœur trop plein et j'en laissai couler</l>
     <l n="468" rhyme="b" line_length="6+6">Ce long torrent de pleurs qui voulait s'y mêler.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="469" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne sais pas combien d'heures ainsi coulèrent,</l>
     <l n="470" rhyme="a" line_length="6+6">Ni quels mille pensers dans ma tête roulèrent ;</l>
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">De son œil infini Dieu seul peut les compter,</l>
     <l n="472" rhyme="b" line_length="6+6">Et le cœur dans sa langue au cœur les raconter.</l>
     <l n="473" rhyme="a" line_length="6+6">Il est des nuits d'orage où le flot des idées,</l>
     <l n="474" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un fleuve trop plein aux ondes débordées</l>
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">Roule avec trop de pente et trop d'emportement,</l>
     <l n="476" rhyme="b" line_length="6+6">Pour que notre âme même en ait le sentiment ;</l>
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">Un vertige confus bouillonne dans la tête,</l>
     <l n="478" rhyme="a" line_length="6+6">Et prêt à se briser, le cœur même s'arrête ;</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">J'étais dans cet état, sans entendre, sans voir,</l>
     <l n="480" rhyme="b" line_length="6+6">Anéantissement, sommeil du désespoir ;</l>
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Seulement par momens mes pleurs, pleuvant encore,</l>
     <l n="482" rhyme="a" line_length="6+6">M'éveillaient en tombant dans le bassin sonore.</l>
     <l n="483" rhyme="b" line_length="6+6">L'aube enfin colora sa barre au bord des cieux,</l>
     <l n="484" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un flambeau soudain qui vient blesser les yeux.</l>
     <l n="485" rhyme="a" line_length="6+6">Je voulus, sans revoir un visage de femme,</l>
     <l n="486" rhyme="a" line_length="6+6">Dire à ma mère un mot qui lui laissât mon âme ;</l>
     <l n="487" rhyme="b" line_length="6+6">Sur mes genoux tremblans du seuil je m'approchai ;</l>
     <l n="488" rhyme="b" line_length="6+6">De mon front prosterné, muet, je le touchai ;</l>
     <l n="489" rhyme="a" line_length="6+6">J'entrelaçai mes doigts aux barreaux des persiennes ;</l>
     <l n="490" rhyme="a" line_length="6+6">Je crus sentir des mains qui rencontraient les miennes.</l>
     <l n="491" rhyme="b" line_length="6+6">Adieu ! criai-je ; en vain j'y voulus joindre un mot,</l>
     <l n="492" rhyme="b" line_length="6+6">Mon cœur noyé d'angoisse eut à peine un sanglot,</l>
     <l n="493" rhyme="a" line_length="6+6">Et je m'enfuis courant et sans tourner la tête,</l>
     <l n="494" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un homme qui craint qu'un remords ne l'arrête.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="495" rhyme="b" line_length="6+6">Je marchai devant moi par des champs sans chemin,</l>
     <l n="496" rhyme="b" line_length="6+6">De peur de rencontrer, d'entendre un être humain,</l>
     <l n="497" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'au sommet aride où la sombre montagne</l>
     <l n="498" rhyme="a" line_length="6+6">S'affaisse et redescend vers une autre campagne.</l>
     <l n="499" rhyme="b" line_length="6+6">Sur une roche grise une croix de granit,</l>
     <l n="500" rhyme="b" line_length="6+6">Que la mousse tapisse, où l'aigle fait son nid,</l>
     <l n="501" rhyme="a" line_length="6+6">S'élève pour bénir à la fois les deux faîtes,</l>
     <l n="502" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un homme étendant ses deux bras sur deux têtes.</l>
     <l n="503" rhyme="b" line_length="6+6">Là je me retournai pour la première fois,</l>
     <l n="504" rhyme="b" line_length="6+6">Et m'assis sur la pierre au pied de cette croix ;</l>
     <l n="505" rhyme="a" line_length="6+6">Je vis se dérouler sous moi le paysage,</l>
     <l n="506" rhyme="a" line_length="6+6">Le jardin verdoyer sous les murs du village,</l>
     <l n="507" rhyme="b" line_length="6+6">La colombe blanchir les toits, et la maison</l>
     <l n="508" rhyme="b" line_length="6+6">Retirer lentement son ombre du gazon.</l>
     <l n="509" rhyme="a" line_length="6+6">Je vis blanchir dans l'air sa première fumée,</l>
     <l n="510" rhyme="a" line_length="6+6">Une main entr'ouvrir la fenêtre fermée.</l>
     <l n="511" rhyme="b" line_length="6+6">Un soupir emporta mon âme à ce doux lieu,</l>
     <l n="512" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur l'herbe, à genoux, je m'écriai : Mon Dieu !</l>
     <l n="513" rhyme="a" line_length="6+6">Vous qui prenez le fils, restez avec la mère,</l>
     <l n="514" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'heure du départ n'y soit pas même amère !</l>
     <l n="515" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne quitte, ô mon Dieu, ces cœurs et ce séjour,</l>
     <l n="516" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'afin de leur laisser plus de paix et d'amour ;</l>
     <l n="517" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'amour et la paix y restent à ma place,</l>
     <l n="518" rhyme="a" line_length="6+6">Et que le sacrifice attire au moins la grâce.</l>
     <l n="519" rhyme="b" line_length="6+6">Veillez au lieu de moi sur ses chers habitans ;</l>
     <l n="520" rhyme="b" line_length="6+6">Bénissez nuit et jour leur route et leurs instans ;</l>
     <l n="521" rhyme="a" line_length="6+6">Soyez vous-même, ô Dieu ! vous, ô céleste père !</l>
     <l n="522" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la mère le fils et pour la sœur le frère,</l>
     <l n="523" rhyme="b" line_length="6+6">Comblez-les de vos dons, menez-les par la main,</l>
     <l n="524" rhyme="b" line_length="6+6">Par une longue vie et par un doux chemin,</l>
     <l n="525" rhyme="a" line_length="6+6">Au terme où nous devons vous rendre grâce ensemble,</l>
     <l n="526" rhyme="a" line_length="6+6">Et que dès ici-bas votre sein nous rassemble !</l>
     <l n="527" rhyme="b" line_length="6+6">Je dis, et sous les bois de ces derniers sommets !</l>
     <l n="528" rhyme="b" line_length="6+6">L'horizon paternel s'abaissa pour jamais.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>