<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>L'Immortalité</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">141</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_l-immortalite</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>L'Immortalité</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>L'Immortalité</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil de nos jours pâlit dès son aurore ;</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Sur nos fronts languissants à peine il jette encore</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Quelques rayons tremblants qui combattent la nuit :</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">L'ombre croît, le jour meurt, tout s'efface` et tout fuit.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il recule en tremblant des bords du précipice,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il ne puisse de loin entendre sans frémir</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Le triste chant des morts tout prêt à retentir,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Les soupirs étouffés d'une amante ou d'un frère</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Suspendus sur les bords de son lit funéraire,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Ou l'airain gémissant, dont les sons éperdus</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Annoncent aux mortels qu'un malheureux n'est plus !</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Tu ne m'apparais point sous cet aspect funeste</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Que t'a prêté longtemps l'épouvante ou l'erreur ;</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Ton bras n'est point armé d'un glaive destructeur ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Ton front n'est point cruel, ton œil n'est point perfide ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Au secours des douleurs un Dieu clément te guide ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n'anéantis pas, tu délivres : ta main,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Céleste messager, porte un flambeau divin ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Quand mon œil fatigué se ferme à la lumière,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Tu viens d'un jour plus pur inonder ma paupière ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'espoir, près de toi, rêvant sur un tombeau,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Appuyé sur la foi, m'ouvre un monde plus beau.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Viens, ouvre ma prison ; viens, prête-moi tes ailes !</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Que tardes-tu ? Parais ; que je m'élance enfin</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Vers cet être inconnu, mon principe et ma fin !</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Je meurs, et ne sais pas ce que c'est que de naître.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qu'en vain j'interroge, esprit, hôte inconnu,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Avant de m'animer, quel ciel habitais-tu ?</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Quel pouvoir t'a jeté sur ce globe fragile ?</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Quelle main t'enferma dans ta prison d'argile ?</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Par quels nœuds étonnants, par quels secrets rapports,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Le corps tient-il à toi comme tu tiens au corps ?</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Quel jour séparera l'âme de la matière ?</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Pour quel nouveau palais quitteras-tu la terre ?</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">As-tu tout oublié ? Par delà le tombeau,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Vas-tu renaître encor dans un oubli nouveau ?</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Vas-tu recommencer une semblable vie ?</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, dans le sein de Dieu, ta source et ta patrie</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Affranchi pour jamais de tes liens mortels,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Vas-tu jouir enfin de tes droits éternels ?</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">C'est par lui que déjà mon âme raffermie</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">A pu voir sans effroi sur tes traits enchanteurs</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Se faner du printemps les brillantes couleurs ;</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">C'est par lui que, percé du trait qui me déchire,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Jeune encore, en mourant vous me verrez sourire,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Et que des pleurs de joie, à nos derniers adieux,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">A ton dernier regard, brilleront dans mes yeux.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et celui dont la main disséquant la nature,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un coin du cerveau nouvellement décrit,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Voit penser la matière et végéter l'esprit.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">"Insensé, diront-ils, que trop d'orgueil abuse,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Regarde autour de toi : tout commence et tout s'use,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Tout marche vers un terme, et tout naît pour mourir !</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ces prés jaunissants tu vois la fleur languir,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vois dans ces forêts le cèdre au front superbe</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le poids de ses ans tomber, ramper sous l'herbe ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leurs lits desséchés tu vois les mers tarir ;</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Les cieux même, les cieux commencent à pâlir ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Cet astre dont le temps a caché la naissance,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Le soleil, comme nous, marche à sa décadence,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans les cieux déserts les mortels éperdus</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Le chercheront un jour et ne le verront plus.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vois autour de toi dans la nature entière</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Les siècles entasser poussière sur poussière,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et le temps, d'un seul pas confondant ton orgueil,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">De tout ce qu'il produit devenir le cercueil.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Au fond de son tombeau croit retrouver la vie,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'homme, et l'homme seul, ô sublime folie !</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans le tourbillon au néant emporté,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Abattu par le temps, rêve l'éternité !"</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Laissez-moi mon erreur : j'aime, il faut que j'espère.</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Notre faible raison de trouble et se confond :</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, la raison se tait ; mais l'instinct vous répond.</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Pour moi, quand je verrais dans les célestes plaines</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Les astres, s'écartant de leurs routes certaines,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les champs de l'éther l'un par l'autre heurtés,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Parcourir au hasard les cieux épouvantés ;</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Quand j'entendrais gémir et se briser la terre ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Quand je verrais son globe errant et solitaire,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Flottant loin des soleils, pleurant l'homme détruit,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Sa perdre dans les champs de l'éternelle nuit ;</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand, dernier témoin de ces scènes funèbres,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Entouré du chaos, de la mort, des ténèbres,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Seul je serais debout : seul, malgré mon effroi,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Être infaillible et bon, j'espérerais en toi,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Et, certain du retour de l'éternelle aurore,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les mondes détruits je t'attendrais encore !</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Ou naquit d'un regard notre immortel amour,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt sur les sommets de ces rochers antiques,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Tantôt aux bords déserts des lacs mélancoliques,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Sur l'aile du désir, loin du monde emportés,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Je plongeais avec toi dans ces obscurités</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Les ombres, à longs plis descendant des montagnes,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Un moment à nos yeux dérobaient les campagnes ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Mais bientôt, s'avançant sans éclat et sans bruit,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Le chœur mystérieux des astres de la nuit,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Nous rendant les objets voilés à notre vue,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">De ses molles lueurs revêtait l'étendue :</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Telle, en nos temples saints par le jour éclairés,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Quand les rayons du soir pâlissent par degrés</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">La lampe, répandant sa pieuse lumière,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">D'un jour plus recueilli remplit le sanctuaire.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et des cieux à la terre, et de la terre aux cieux :</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">"Dieu caché, disais-tu, la nature est ton temple !</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">D'esprit te voit partout quand notre œil la contemple ;</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">De tes perfections, qu'il cherche à concevoir,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Ce monde est le reflet, l'image, le miroir ;</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Le jour est ton regard, la beauté ton sourire ;</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Partout le cœur t'adore et l'âme te respire ;</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Éternel, infini, tout-puissant et tout bon,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Ces vastes attributs n'achèvent pas ton nom ;</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'esprit, accablé sous ta sublime essence,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Célèbre ta grandeur jusque dans son silence.</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Et cependant, ô Dieu ! par sa sublime loi,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Cet esprit abattu s'élance encore à toi,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Et, sentant que l'amour est la fin de son être,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Impatient d'aimer, brûle de te connaître."</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Vers cet être inconnu qu'attestaient nos désirs :</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">A genoux devant lui, l'aimant dans ses ouvrages,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'aurore et le soir lui portaient nos hommages,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Et nos yeux enivrés contemplaient tour à tour</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">La terre notre exil, et le ciel son séjour.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">S'élance et veut briser le sein qui la captive,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Ce Dieu, du haut du ciel répondant à nos vœux,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">D'un trait libérateur nous eût frappés tous deux ;</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Nos âmes, d'un seul bond remontant vers leur source,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Ensemble auraient franchi les mondes dans leur course ;</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">A travers l'infini, sur l'aile de l'amour,</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Elles auraient monté comme un rayon du jour,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Et, jusqu'à Dieu lui-même arrivant éperdues,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Se seraient dans son sein pour jamais confondues !</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Ces vœux nous trompaient-ils ? Au néant destinés,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Est-ce pour le néant que les êtres sont nés ?</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Partageant le destin du corps qui la recèle,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la nuit du tombeau l'âme s'engloutit-elle ?</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Tombe-t-elle en poussière ? ou, prête à s'envoler,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un son qui n'est plus va-t-elle s'exhaler ?</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Après un vain soupir, après l'adieu suprême</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">De tout ce qui t'aimait, n'est-il plus rien qui t'aime ?…</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! sur ce grand secret n'interroge que toi !</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Vois mourir ce qui t'aime, Elvire, et réponds-moi !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>