<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>La Prière</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">101</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_la-priere</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>La Prière</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>La Prière</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Le roi brillant du jours, se couchant dans sa gloire,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Descend avec lenteur de son char de victoire :</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Le nuage éclatant qui le cache à nos yeux</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Conserve en sillons d'or sa trace dans les cieux,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'un reflet de pourpre inonde l'étendue.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Comme une lampe d'ors dans l'azur suspendue,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">La lune se balance aux bords de l'horizon ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Ses rayons affaiblis dorment sur le gazon,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et le voile des nuits sur les monts se déplie.</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">C'est l'heure où la nature, un moment recueillie,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Entre la nuit qui tombe et le jour qui s'enfuit,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">S'élève au Créateur du jour et de la nuit,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Et semble offrir à Dieu, dans son brillant langage,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">De la création le magnifique hommage.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">L'univers est le temple et la terre est l'autel ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Les cieux en sont le dôme ; et ces astres sans nombre,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ces feux demi-voilés, pâle ornement de l'ombre,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la voûte d'azur avec ordre semés,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Sont les sacrés flambeaux pour ce temple allumés ;</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces nuages purs qu'un jour mourant colore,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'un souffle léger, du couchant à l'aurore,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les plaines de l'air repliant mollement,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Roule en flocons de pourpre aux bords du firmament,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Sont les flots de l'encens qui monte et s'évapore</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'au trône du Dieu que la nature adore.</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">D'où s'élèvera l'hymne au roi de l'univers ?</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Tout se tait : mon cœur seul parle dans ce silence.</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">La voix de l'univers, c'est mon intelligence.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les rayons du soir, sur les ailes du vent,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Elle s'élève à Dieu comme un parfum vivant,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et, donnant un langage à toute créature,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Prête, pour l'adorer, mon âme à la nature.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Seul, invoquant ici son regard paternel,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Je remplis le désert du nom de l'Éternel ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et celui qui, du sein de sa gloire infinie,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Des sphères qu'il ordonne écoute l'harmonie,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Écoute aussi la voix de mon humble raison,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Qui contemple sa gloire et murmure son nom.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui rends d'un regard l'immensité féconde,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Âme de l'univers, Dieu, père, créateur :</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Sous tous ces noms divers je crois en toi, Seigneur ;</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sans avoir besoin d'entendre ta parole,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Je lis au front des cieux mon glorieux symboles.</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">L'étendue à mes yeux révèle ta grandeur,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">La terre ta bonté, les astres ta splendeur.</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Tu t'es produit toi-même en ton brillant ouvrage !</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">L'univers tout entier réfléchit ton image,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et mon âme à son tour réfléchit l'univers.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Ma pensée, embrassant tes attributs divers,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Partout autour de toi te découvre et t'adore,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Se contemple soi-même, et t'y découvre encore :</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi l'astre du jour éclate dans les cieux,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Se réfléchit dans l'onde et se peint à mes yeux.</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Je te cherche partout, j'aspire à toi, je t'aime !</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Mon âme est un rayon de lumière et d'amour</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, du foyer divin détaché pour un jour,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">De désirs dévorants loin de toi consumée,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Brûle de remonter à sa source enflammée.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Je respire, je sens, je pense, j'aime en toi !</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ce monde qui te cache est transparent pour moi ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">C'est toi que je découvre au fond de la nature,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">C'est toi que je bénis dans toute créature.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Pour m'approcher de toi, j'ai fui dans ces déserts :</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Là, quand l'aube, agitant son voile dans les airs,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Entr'ouvre l'horizon qu'un jour naissant colore,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Et sème sur les monts les perles de l'aurore,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Pour moi, c'est ton regard qui, du divin séjour,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">S'entr'ouvre sur le monde et lui répand le jour ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Quand l'astre à son midi, suspendant sa carrière,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">M'inonde de chaleur, de vie et de lumière,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ses puissants rayons, qui raniment mes sens</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Seigneur, c'est ta vertu, ton souffle que je sens ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand la nuits, guidant son cortège d'étoiles,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le monde endormi jette ses sombres voiles,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Seul, au sein du désert et de l'obscurité,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Méditant de la nuit la douce majesté,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Enveloppé de calme, et d'ambre, et de silence,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Mon âme de plus près adore ta présence ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">D'un jour intérieur je me sens éclairer,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'entends une voix qui me dit d'espérer.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Partout à pleines mains prodiguant l'existence,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n'auras pas borné le nombre de mes jours</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">A ces jours d'ici-bas, si troublés et si courts.</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Je te vois en tous lieux conserver et produire :</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui peut créer dédaigne de détruire.</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Témoin de ta puissance et sûr de ta bonté,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">J'attends le jour sans fin de l'immortalité.</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">La mort m'entoure en vain de ses ombres funèbres,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Ma raison voit le jour à travers ces ténèbres ;</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">C'est le dernier degré qui m'approche de toi,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">C'est le voile qui tombe entre ta face et moi.</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Hâte pour moi, Seigneur, ce moment que j'implore ;</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, si dans tes secrets tu le retiens encore,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Entends du haut du ciel le cri de mes besoins !</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">L'atome et l'univers sont l'objet de tes soins :</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Des dons de ta bonté soutiens mon indigence,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Nourris mon corps de pain, mon âme d'espérance,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Réchauffe d'un regard de tes yeux tout-puissants</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Mon esprit éclipsé par l'ombre de mes sens,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme le soleil aspire la rosée,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ton sein à jamais absorbe ma pensée !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>