<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>QUATRIÈME ÉPOQUE</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">58</measure>
    <measure unit="line">1060</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_quatrieme-epoque</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>QUATRIÈME ÉPOQUE</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>QUATRIÈME ÉPOQUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">J'ai trouvé ce matin, dans le creux du rocher,</l>
     <l n="2" rhyme="0" line_length="6+6">Le pain que chaque mois le pâtre y vient cacher ;</l>
     <l n="3" rhyme="1" line_length="6+6">De cet homme de bien pieuse providence !</l>
     <l n="4" rhyme="1" line_length="6+6">Deux mots l'accompagnaient : « Redoublez de prudence</l>
     <l n="5" rhyme="2" line_length="6+6">« Dans nos cités sans Dieu malheur à qui descend,</l>
     <l n="6" rhyme="3" line_length="6+6">« L'échafaud des martyrs a toujours soif de sang. »</l>
     <l n="7" rhyme="4" line_length="6+6">Brisez, brisez, Seigneur, ces glaives de colère ;</l>
     <l n="8" rhyme="5" line_length="6+6">Abrégez, en faveur des justes de la terre,</l>
     <l n="9" rhyme="6" line_length="6+6">Ces jours de désespoir et de convulsions ;</l>
     <l n="10" rhyme="6" line_length="6+6">Où votre nom s'éclipse aux yeux des nations.</l>
     <l n="11" rhyme="7" line_length="6+6">Puisse l'ange de paix bientôt y redescendre !</l>
     <l n="12" rhyme="7" line_length="6+6">Mais moi, je n'ai, Seigneur, que grâces à vous rendre,</l>
     <l n="13" rhyme="8" line_length="6+6">Et si ce temps n'était une ère de forfaits,</l>
     <l n="14" rhyme="9" line_length="6+6">Je dirais : Que ces jours ne finissent jamais !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15" rhyme="10" line_length="6+6">Il est des jours de luxe et de saison choisie</l>
     <l n="16" rhyme="10" line_length="6+6">Qui sont comme les fleurs précoces de la vie,</l>
     <l n="17" rhyme="11" line_length="6+6">Tout bleus, tout nuancés d'éclatantes couleurs,</l>
     <l n="18" rhyme="11" line_length="6+6">Tout trempés de rosée et tout fragrans d'odeurs,</l>
     <l n="19" rhyme="12" line_length="6+6">Que d'une nuit d'orage on voit parfois éclore,</l>
     <l n="20" rhyme="12" line_length="6+6">Qu'on savoure un instant, qu'on respire une aurore,</l>
     <l n="21" rhyme="13" line_length="6+6">Et dont, comme des fleurs, encor tout enivrés,</l>
     <l n="22" rhyme="13" line_length="6+6">On se demande après : Les ai-je respirés ?</l>
     <l n="23" rhyme="14" line_length="6+6">Tant de parfum tient-il dans ces étroits calices ?</l>
     <l n="24" rhyme="14" line_length="6+6">Et dans douze momens si courts, tant de délices ?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25" rhyme="15" line_length="6+6">Aujourd'hui fut pour nous un de ces jours de choix :</l>
     <l n="26" rhyme="16" line_length="6+6">Éveillés aux rayons du plus riant des mois,</l>
     <l n="27" rhyme="17" line_length="6+6">A l'hymne étourdissant de la vive alouette</l>
     <l n="28" rhyme="18" line_length="6+6">Qui n'a que joie et cris dans sa voix de poëte,</l>
     <l n="29" rhyme="19" line_length="6+6">Au murmure du lac flottant à petit pli,</l>
     <l n="30" rhyme="19" line_length="6+6">Nous nous sommes levés le cœur déjà rempli,</l>
     <l n="31" rhyme="20" line_length="6+6">Ne pouvant contenir l'impatient délire,</l>
     <l n="32" rhyme="20" line_length="6+6">Qui nous appelle à voir la nature sourire,</l>
     <l n="33" rhyme="21" line_length="6+6">Et nous sommes allés, pas à pas, tout le jour,</l>
     <l n="34" rhyme="21" line_length="6+6">Du printemps sur ces monts épier le retour.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="35" rhyme="22" line_length="6+6">La neige qui fondait au tact du rayon rose,</l>
     <l n="36" rhyme="22" line_length="6+6">Avant d'aller blanchir les pentes qu'elle arrose,</l>
     <l n="37" rhyme="23" line_length="6+6">Comme la stalactite, au bord glacé des toits,</l>
     <l n="38" rhyme="16" line_length="6+6">Distillait des rochers et des branches des bois ;</l>
     <l n="39" rhyme="4" line_length="6+6">Chaque goutte en pleuvant remontait en poussière</l>
     <l n="40" rhyme="4" line_length="6+6">Sur l'herbe, et s'y roulait en globes de lumière.</l>
     <l n="41" rhyme="24" line_length="6+6">Tous ces prismes, frappés du feu du firmament,</l>
     <l n="42" rhyme="24" line_length="6+6">Remplissaient l'œil d'éclairs et d'éblouissement ;</l>
     <l n="43" rhyme="25" line_length="6+6">On eût dit mille essaims d'abeilles murmurantes</l>
     <l n="44" rhyme="25" line_length="6+6">Disséminant le jour sur leurs ailes errantes,</l>
     <l n="45" rhyme="26" line_length="6+6">Sur leur corset de feu, d'azur et de vermeil,</l>
     <l n="46" rhyme="26" line_length="6+6">Et bourdonnant autour d'un rayon de soleil ;</l>
     <l n="47" rhyme="27" line_length="6+6">Puis en mille filets ses gouttes rassemblées</l>
     <l n="48" rhyme="27" line_length="6+6">Allaient chercher leurs lits dans le creux des vallées,</l>
     <l n="49" rhyme="28" line_length="6+6">Y couraient au hasard des pentes sur leurs flancs,</l>
     <l n="50" rhyme="28" line_length="6+6">Y dépliaient leur nappe ou leurs longs rubans blancs,</l>
     <l n="51" rhyme="29" line_length="6+6">Y gazouillaient en foule en mille voix légères,</l>
     <l n="52" rhyme="29" line_length="6+6">Comme des vols d'oiseaux cachés sous les fougères,</l>
     <l n="53" rhyme="24" line_length="6+6">Courbaient l'herbe et les fleurs, comme un souffle en glissant,</l>
     <l n="54" rhyme="24" line_length="6+6">Y laissaient des flocons d'écumes en passant ;</l>
     <l n="55" rhyme="30" line_length="6+6">Puis la brise venait essuyer cette écume,</l>
     <l n="56" rhyme="30" line_length="6+6">Comme à l'oiseau qui mue elle enlève une plume !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="57" rhyme="6" line_length="6+6">L'air tiède et parfumé d'odeurs, d'exhalaisons,</l>
     <l n="58" rhyme="6" line_length="6+6">Semblait tomber avec les célestes rayons,</l>
     <l n="59" rhyme="31" line_length="6+6">Encor tout imprégné d'âme et de sèves neuves,</l>
     <l n="60" rhyme="31" line_length="6+6">Comme l'air virginal qui vint fondre les fleuves</l>
     <l n="61" rhyme="32" line_length="6+6">Du globe enseveli dans son premier hiver,</l>
     <l n="62" rhyme="32" line_length="6+6">Quand la vie et l'amour se respiraient dans Pair ;</l>
     <l n="63" rhyme="33" line_length="6+6">Il soufflait des soupirs, il apportait des nues</l>
     <l n="64" rhyme="33" line_length="6+6">Des tiédeurs, des odeurs, des langueurs inconnues ;</l>
     <l n="65" rhyme="34" line_length="6+6">Il caressait la terre avec de tels accords,</l>
     <l n="66" rhyme="35" line_length="6+6">Il étreignait les monts avec de tels transports,</l>
     <l n="67" rhyme="36" line_length="6+6">Il secouait la neige et les troncs et les cimes</l>
     <l n="68" rhyme="36" line_length="6+6">Avec des mouvemens et des bruits si sublimes,</l>
     <l n="69" rhyme="37" line_length="6+6">Que l'on croyait entendre, entre les élémens,</l>
     <l n="70" rhyme="37" line_length="6+6">Des paroles d'amour et des embrassemens,</l>
     <l n="71" rhyme="38" line_length="6+6">Et dans les forts élans qui semblaient les confondre,</l>
     <l n="72" rhyme="38" line_length="6+6">L'eau, la terre et le ciel, et l'Éther, se répondre !</l>
     <l n="73" rhyme="39" line_length="6+6">Tout ce que l'air touchait s'éveillait pour verdir,</l>
     <l n="74" rhyme="39" line_length="6+6">La feuille du matin, sous l'œil semblait grandir ;</l>
     <l n="75" rhyme="12" line_length="6+6">Comme s'il n'avait eu pour été qu'une aurore,</l>
     <l n="76" rhyme="12" line_length="6+6">Il hâtait tout du souffle, il pressait tout d'éclore,</l>
     <l n="77" rhyme="16" line_length="6+6">Et les herbes, les fleurs, les lianes des bois</l>
     <l n="78" rhyme="23" line_length="6+6">S'étendaient en tapis, s'arrondissaient en toits,</l>
     <l n="79" rhyme="40" line_length="6+6">S'entrelaçaient aux troncs, se suspendaient aux roches,</l>
     <l n="80" rhyme="40" line_length="6+6">Sortaient de terre en grappe, en dentelles, en cloches,</l>
     <l n="81" rhyme="11" line_length="6+6">Entravaient nos sentiers par des réseaux de fleurs,</l>
     <l n="82" rhyme="11" line_length="6+6">Et nos yeux éblouis dans des flots de couleurs !</l>
     <l n="83" rhyme="41" line_length="6+6">La sève débordant d'abondance et de force</l>
     <l n="84" rhyme="41" line_length="6+6">Coulait en gommes d'or des fentes de l'écorce,</l>
     <l n="85" rhyme="13" line_length="6+6">Suspendait aux rameaux des pampres étrangers,</l>
     <l n="86" rhyme="13" line_length="6+6">Des filets de feuillage et des tissus légers,</l>
     <l n="87" rhyme="42" line_length="6+6">Où les merles siffleurs, les geais, les tourterelles,</l>
     <l n="88" rhyme="43" line_length="6+6">En fuyant sous la feuille, embarrassaient leurs ailes ;</l>
     <l n="89" rhyme="13" line_length="6+6">Alors tous ces réseaux, par leur vol secoués,</l>
     <l n="90" rhyme="13" line_length="6+6">Par leurs extrémités d'arbre en arbre noués,</l>
     <l n="91" rhyme="10" line_length="6+6">Tremblaient, et sur les pieds du tronc qui les appuie,</l>
     <l n="92" rhyme="10" line_length="6+6">De plumes et de fleurs répandaient une pluie ;</l>
     <l n="93" rhyme="44" line_length="6+6">Tous ces dômes des bois, qui frémissaient aux vents,</l>
     <l n="94" rhyme="37" line_length="6+6">Ondoyaient comme un lac aux flots verts et mouvans ;</l>
     <l n="95" rhyme="45" line_length="6+6">Des nids d'oiseaux, bercés au roulis des lianes,</l>
     <l n="96" rhyme="45" line_length="6+6">Y flottaient remplis d'œufs tachetés, diaphanes,</l>
     <l n="97" rhyme="46" line_length="6+6">Des mères qui fuyaient, fragile et doux trésor,</l>
     <l n="98" rhyme="46" line_length="6+6">Comme dans le filet la perle humide encor !</l>
     <l n="99" rhyme="47" line_length="6+6">Chaque fois que nos yeux, pénétrant dans ces ombres,</l>
     <l n="100" rhyme="47" line_length="6+6">De la nuit des rameaux éclairaient les dais sombres,</l>
     <l n="101" rhyme="0" line_length="6+6">Nous trouvions sous ces lits de feuille où dort l'été,</l>
     <l n="102" rhyme="0" line_length="6+6">Des mystères d'amour et de fécondité.</l>
     <l n="103" rhyme="48" line_length="6+6">Chaque fois que nos pieds tombaient dans la verdure,</l>
     <l n="104" rhyme="48" line_length="6+6">Les herbes nous montaient jusques à la ceinture,</l>
     <l n="105" rhyme="49" line_length="6+6">Des flots d'air embaumé se répandaient sur nous,</l>
     <l n="106" rhyme="50" line_length="6+6">Des nuages ailés partaient de nos genoux,</l>
     <l n="107" rhyme="51" line_length="6+6">Insectes, papillons, essaims nageans de mouches,</l>
     <l n="108" rhyme="51" line_length="6+6">Qui d'un Éther vivant semblaient former les couches ;</l>
     <l n="109" rhyme="24" line_length="6+6">Ils montaient en colonne, en tourbillon flottant,</l>
     <l n="110" rhyme="24" line_length="6+6">Comblaient l'air, nous cachaient l'un à l'autre un instant,</l>
     <l n="111" rhyme="4" line_length="6+6">Comme, dans les chemins la vague de poussière</l>
     <l n="112" rhyme="4" line_length="6+6">Se lève sous les pas et retombe en arrière ;</l>
     <l n="113" rhyme="52" line_length="6+6">Ils roulaient ; et sur l'eau, sur les prés, sur le foin,</l>
     <l n="114" rhyme="52" line_length="6+6">Ces poussières de vie allaient tomber plus loin ;</l>
     <l n="115" rhyme="10" line_length="6+6">Et chacune semblait d'existence ravie</l>
     <l n="116" rhyme="10" line_length="6+6">Épuiser le bonheur dans sa goutte de vie,</l>
     <l n="117" rhyme="37" line_length="6+6">Et l'air qu'ils animaient de leurs frémissemens</l>
     <l n="118" rhyme="37" line_length="6+6">N'était que mélodie et que bourdonnemens.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="119" rhyme="53" line_length="6+6">Oh ! qui n'eût partagé l'ivresse universelle</l>
     <l n="120" rhyme="54" line_length="6+6">Que l'air, le jour, l'insecte, apportaient sur leur aile ?</l>
     <l n="121" rhyme="55" line_length="6+6">Oh ! qui n'eût aspiré cette haleine des airs</l>
     <l n="122" rhyme="55" line_length="6+6">Qui tiédissait la neige et fondait les hivers ?</l>
     <l n="123" rhyme="56" line_length="6+6">La sève de nos sens comme celle des arbres</l>
     <l n="124" rhyme="56" line_length="6+6">Eût fécondé des troncs, eût animé des marbres ;</l>
     <l n="125" rhyme="57" line_length="6+6">Et la vie, en battant dans nos seins à grands coups,</l>
     <l n="126" rhyme="49" line_length="6+6">Semblait vouloir jaillir et déborder de nous !</l>
     <l n="127" rhyme="25" line_length="6+6">Nous courions ; des grands rocs nous franchissions les fentes,</l>
     <l n="128" rhyme="25" line_length="6+6">Nous nous laissions rouler dans l'herbe sur les pentes ;</l>
     <l n="129" rhyme="58" line_length="6+6">Sur deux rameaux noués le bouleau nous berçait ;</l>
     <l n="130" rhyme="58" line_length="6+6">Notre biche étonnée à nos pieds bondissait ;</l>
     <l n="131" rhyme="59" line_length="6+6">Nous jetions de grands cris pour ébranler les voûtes</l>
     <l n="132" rhyme="60" line_length="6+6">Des arbres d'où pleuvait la sève à grosses gouttes ;</l>
     <l n="133" rhyme="0" line_length="6+6">Nous nous perdions exprès, et pour nous retrouver,</l>
     <l n="134" rhyme="0" line_length="6+6">Nous restions des momens, sans parole, à rêver ;</l>
     <l n="135" rhyme="61" line_length="6+6">Puis nous partions d'un trait, comme si la pensée,</l>
     <l n="136" rhyme="61" line_length="6+6">Par le même ressort en nous était pressée,</l>
     <l n="137" rhyme="0" line_length="6+6">Et vers un autre lieu prompts à nous élancer,</l>
     <l n="138" rhyme="0" line_length="6+6">Nous courions pour courir et pour nous devancer ;</l>
     <l n="139" rhyme="18" line_length="6+6">Mais toute la montagne était la même fête ;</l>
     <l n="140" rhyme="18" line_length="6+6">Les nuages d'été qui passaient sur sa tête</l>
     <l n="141" rhyme="37" line_length="6+6">N'étaient qu'un chaud duvet que les rayons brûlans</l>
     <l n="142" rhyme="28" line_length="6+6">Enlevaient au glacier, cardaient en flocons blancs.</l>
     <l n="143" rhyme="48" line_length="6+6">Les ombres qu'allongeaient les troncs sur la verdure,</l>
     <l n="144" rhyme="48" line_length="6+6">Se découpant sur l'herbe en humide bordure,</l>
     <l n="145" rhyme="24" line_length="6+6">Dans quelque étroit vallon, berceau déjà dormant,</l>
     <l n="146" rhyme="24" line_length="6+6">Versaient plus de mystère et de recueillement ;</l>
     <l n="147" rhyme="1" line_length="6+6">Et chaque heure du jour en sa magnificence,</l>
     <l n="148" rhyme="1" line_length="6+6">Apportant sa couleur, son bruit ou son silence,</l>
     <l n="149" rhyme="62" line_length="6+6">A la grande harmonie ajoutait un accord,</l>
     <l n="150" rhyme="63" line_length="6+6">A nos yeux une scène, à nos sens un transport !</l>
     <l n="151" rhyme="36" line_length="6+6">Enfin, comme épuisés d'émotions intimes,</l>
     <l n="152" rhyme="36" line_length="6+6">L'un à côté de l'autre, en paix nous nous assîmes</l>
     <l n="153" rhyme="11" line_length="6+6">Sur un tertre aplani, qui comme un cap de fleurs,</l>
     <l n="154" rhyme="11" line_length="6+6">S'avançait dans le lac plus profond là qu'ailleurs,</l>
     <l n="155" rhyme="64" line_length="6+6">Et dont le flot bruni par l'ombre haute et noire,</l>
     <l n="156" rhyme="64" line_length="6+6">Ceignait d'un gouffre bleu ce petit promontoire ;</l>
     <l n="157" rhyme="65" line_length="6+6">On y touchait de l'œil tout ce bel horizon,</l>
     <l n="158" rhyme="65" line_length="6+6">Une mousse jaunâtre y servait de gazon,</l>
     <l n="159" rhyme="4" line_length="6+6">Et des verts coudriers l'ombre errante et légère,</l>
     <l n="160" rhyme="5" line_length="6+6">Combattant les rayons, y flottait sur la terre.</l>
     <l n="161" rhyme="66" line_length="6+6">Nos cœurs étaient muets à force d'être pleins ;</l>
     <l n="162" rhyme="66" line_length="6+6">Nous effeuillions sur l'eau des tiges dans nos mains ;</l>
     <l n="163" rhyme="67" line_length="6+6">Je ne sais quel attrait des yeux pour l'eau limpide</l>
     <l n="164" rhyme="67" line_length="6+6">Nous faisait regarder et suivre chaque ride,</l>
     <l n="165" rhyme="68" line_length="6+6">Réfléchir, soupirer, rêver sans dire un mot,</l>
     <l n="166" rhyme="68" line_length="6+6">Et perdre et retrouver notre âme à chaque flot.</l>
     <l n="167" rhyme="1" line_length="6+6">Nul n'osait le premier rompre un si doux silence,</l>
     <l n="168" rhyme="1" line_length="6+6">Quand, levant par hasard un regard sur Laurence,</l>
     <l n="169" rhyme="0" line_length="6+6">Je vis son front rougir et ses lèvres trembler,</l>
     <l n="170" rhyme="0" line_length="6+6">Et deux gouttes de pleurs entre ses cils rouler,</l>
     <l n="171" rhyme="10" line_length="6+6">Comme ces pleurs des nuits qui ne sont pas la pluie,</l>
     <l n="172" rhyme="10" line_length="6+6">Qu'un pur rayon colore, et qu'un vent tiède essuie.</l>
     <l n="173" rhyme="69" line_length="6+6">— Que se passe-t-il donc, Laurence, aussi dans toi ?</l>
     <l n="174" rhyme="69" line_length="6+6">Est-ce qu'un poids secret t'oppresse ainsi que moi ?</l>
     <l n="175" rhyme="7" line_length="6+6">— Oh ! je sens, me dit-il, mon cœur prêt à se fendre ;</l>
     <l n="176" rhyme="7" line_length="6+6">Mon âme cherche en vain des mots pour se répandre :</l>
     <l n="177" rhyme="70" line_length="6+6">Elle voudrait créer une langue de feu</l>
     <l n="178" rhyme="70" line_length="6+6">Pour crier de bonheur vers la nature et Dieu.</l>
     <l n="179" rhyme="71" line_length="6+6">— Dis-moi, repris-je, ami, par quelles influences,</l>
     <l n="180" rhyme="72" line_length="6+6">Mon âme au même instant pensait ce que tu penses.</l>
     <l n="181" rhyme="21" line_length="6+6">Je sentais dans mon cœur, au rayon de ce jour,</l>
     <l n="182" rhyme="21" line_length="6+6">Des élans de désirs, des étreintes d'amour</l>
     <l n="183" rhyme="73" line_length="6+6">Capables d'embrasser Dieu, le temps et l'espace,</l>
     <l n="184" rhyme="73" line_length="6+6">Et pour les exprimer ma langue était de glace.</l>
     <l n="185" rhyme="58" line_length="6+6">Cependant la nature est un hymne incomplet,</l>
     <l n="186" rhyme="58" line_length="6+6">Et Dieu n'y reçoit pas l'hommage qui lui plaît</l>
     <l n="187" rhyme="74" line_length="6+6">Quand l'homme, qu'il créa pour y voir son image,</l>
     <l n="188" rhyme="74" line_length="6+6">N'élève pas à lui la voix de son ouvrage ;</l>
     <l n="189" rhyme="15" line_length="6+6">La nature est la scène, et notre âme est la voix :</l>
     <l n="190" rhyme="16" line_length="6+6">Essayons donc, ami, comme l'oiseau des bois,</l>
     <l n="191" rhyme="75" line_length="6+6">Comme le vent dans l'arbre ou le flot sur le sable,</l>
     <l n="192" rhyme="75" line_length="6+6">De verser à ses pieds le poids qui nous accable,</l>
     <l n="193" rhyme="70" line_length="6+6">De gazouiller notre hymne à la nature, à Dieu ;</l>
     <l n="194" rhyme="70" line_length="6+6">Créons-nous par l'amour prêtres de ce beau lieu !</l>
     <l n="195" rhyme="76" line_length="6+6">Sur ces sommets brûlans son soleil le proclame,</l>
     <l n="196" rhyme="76" line_length="6+6">Proclamons-l'y nous-même et chantons-lui notre âme !</l>
     <l n="197" rhyme="37" line_length="6+6">La solitude seule entendra nos accens !</l>
     <l n="198" rhyme="37" line_length="6+6">Écoute ton cœur battre et dis ce que tu sens !</l>
    </lg>
    <lg n="7" />
    <lg n="8" />
    <lg n="9" />
    <lg n="10" />
    <lg n="11" />
    <lg n="12" />
    <lg n="13" />
    <lg n="14" />
    <lg n="15" />
    <lg n="16" />
    <lg n="17" />
    <lg n="18" />
    <lg n="19" />
    <lg n="20" />
    <lg n="21" />
    <lg n="22" />
    <lg n="23">
     <l n="199" rhyme="101" line_length="8">Ce rayon sur la mousse où l'ombre traîne encor,</l>
     <l n="200" rhyme="46" line_length="6+6">Qui vient obliquement sur l'herbe que tu cueilles</l>
     <l n="201" rhyme="101" line_length="6+6">S'appuyer par le bout comme un grand levier d'or ?</l>
     <l n="202" rhyme="46" line_length="6+6">L'étamine des fleurs qu'agite la lumière</l>
     <l n="203" rhyme="4" line_length="6+6">Y monte en tournoyant en sphère de poussière,</l>
     <l n="204" rhyme="4" line_length="6+6">L'air y devient visible, et dans ce clair milieu,</l>
     <l n="205" rhyme="70" line_length="6+6">On voit tourbillonner des milliers d'étincelles,</l>
     <l n="206" rhyme="42" line_length="6+6">D'insectes colorés, d'atomes bleus, et d'ailes</l>
     <l n="207" rhyme="43" line_length="6+6">Qui nagent en jetant une lueur de Dieu !</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="208" rhyme="a" line_length="8">Nouant et dénouant leurs vols harmonieux !</l>
     <l n="209" rhyme="b" line_length="6+6">Des mondes de Platon on croirait voir la danse</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">S'accomplissant aux sons des musiques des cieux.</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">L'œil ébloui se perd dans leur foule innombrable ;</l>
     <l n="212" rhyme="c" line_length="6+6">Il en faudrait un monde à faire un grain de sable,</l>
     <l n="213" rhyme="c" line_length="6+6">Le regard infini pourrait seul les compter.</l>
     <l n="214" rhyme="d" line_length="6+6">Chaque parcelle encor s'y poudroie en parcelle,</l>
     <l n="215" rhyme="e" line_length="6+6">Ah ! c'est ici le pied de l'éclatante échelle</l>
     <l n="216" rhyme="e" line_length="6+6">Que de l'atome à Dieu l'infini voit monter.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="217" rhyme="a" line_length="8">Chaque globule d'air est un monde habité !</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque monde y régit d'autres mondes peut-être</l>
     <l n="219" rhyme="a" line_length="6+6">Pour qui l'éclair qui passe est une éternité !</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Dans leur lueur de temps, dans leur goutte d'espace,</l>
     <l n="221" rhyme="c" line_length="6+6">Us ont leurs jours, leurs nuits, leurs destins et leur place,</l>
     <l n="222" rhyme="c" line_length="6+6">La pensée et la vie y circulent à flot ;</l>
     <l n="223" rhyme="d" line_length="6+6">Et pendant que notre œil se perd dans ces extases,</l>
     <l n="224" rhyme="e" line_length="6+6">Des milliers d'univers ont accompli leurs phases</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="225" rhyme="a" line_length="8">D'où coule tant de vie, où rentrent tant de morts !</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">Que perçant l'œil qui porte à de telle distance !</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'infini le regard qui veille à tant de sorts !</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Que d'amour dans ton sein pour embrasser ces mondes,</l>
     <l n="229" rhyme="c" line_length="6+6">Pour couver de si loin ces poussières fécondes,</l>
     <l n="230" rhyme="c" line_length="6+6">Descendre aussi puissant des soleils au ciron !</l>
     <l n="231" rhyme="d" line_length="6+6">Et comment supporter l'éclat dont tu te voiles ?</l>
     <l n="232" rhyme="e" line_length="6+6">Comment te contempler au jour de tes étoiles,</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="233" rhyme="80" line_length="6+6">Oh ! comme ce rayon, que son regard nous touche,</l>
     <l n="234" rhyme="11" line_length="6+6">Lui qui descend d'en haut jusqu'à ces profondeurs.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="235" rhyme="80" line_length="6+6">Ah ! puisse son oreille entendre sur ma bouche</l>
     <l n="236" rhyme="11" line_length="8">Entend le battement des ailes de la mouche</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="237" rhyme="107" line_length="6+6">Qu'il nous garde en ce lieu pour savourer ensemble</l>
     <l n="238" rhyme="107" line_length="6+6">Les trésors que sa main dans le désert assemble.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="239" rhyme="108" line_length="6+6">Comme deux rossignols au même nid éclos</l>
     <l n="240" rhyme="109" line_length="6+6">Enseignons-nous l'un l'autre à moduler ces hymnes ;</l>
     <l n="241" rhyme="36" line_length="6+6">De la voix de la terre expirant sur ces cimes</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="242" rhyme="110" line_length="6+6">Qu'un seul souffle pour lui sorte de deux poitrines !</l>
     <l n="243" rhyme="111" line_length="6+6">Qu'il nous fasse un seul sort ! qu'il nous cueille en commun !</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="244" rhyme="110" line_length="8">Comme sur un seul jet deux lis qui n'en font qu'un,</l>
     <l n="245" rhyme="111" line_length="6+6">Qui n'ont dans le rocher que les mêmes racines,</l>
     <l n="246" rhyme="110" line_length="6+6">Et qu'on cueille à la fois sur les mêmes collines,</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="247" rhyme="a" line_length="6+6">Des pleurs mouillaient nos voix ; je regardais Laurence,</l>
     <l n="248" rhyme="a" line_length="6+6">Et longtemps nos esprits prièrent en silence !…</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="249" rhyme="13" line_length="6+6">Enfant, j'ai quelquefois passé dès jours entiers</l>
     <l n="250" rhyme="13" line_length="6+6">Au jardin, dans les prés, dans quelques verts sentiers</l>
     <l n="251" rhyme="74" line_length="6+6">Creusés sur les coteaux par les bœufs du village,</l>
     <l n="252" rhyme="74" line_length="6+6">Tout voilés d'aubépine et de mûre sauvage ;</l>
     <l n="253" rhyme="112" line_length="6+6">Mon chien auprès de moi, mon livre dans la main,</l>
     <l n="254" rhyme="112" line_length="6+6">M'arrêtant sans fatigue et marchant sans chemin,</l>
     <l n="255" rhyme="113" line_length="6+6">Tantôt lisant, tantôt écorçant quelque tige,</l>
     <l n="256" rhyme="113" line_length="6+6">Suivant d'un œil distrait l'insecte qui voltige,</l>
     <l n="257" rhyme="37" line_length="6+6">L'eau qui coule au soleil en petits diamans,</l>
     <l n="258" rhyme="37" line_length="6+6">Ou l'oreille clouée à des bourdonnemens ;</l>
     <l n="259" rhyme="114" line_length="6+6">Puis choisissant un gîte à l'abri d'une haie,</l>
     <l n="260" rhyme="114" line_length="6+6">Comme un lièvre tapi qu'un aboiement effraie,</l>
     <l n="261" rhyme="11" line_length="6+6">Ou couché dans le pré dont les gramens en fleurs</l>
     <l n="262" rhyme="11" line_length="6+6">Me noyaient dans un lit de mystère et d'odeurs</l>
     <l n="263" rhyme="48" line_length="6+6">Et recourbaient sur moi des rideaux d'ombre obscure,</l>
     <l n="264" rhyme="48" line_length="6+6">Je reprenais de l'œil et du cœur ma lecture ;</l>
     <l n="265" rhyme="24" line_length="6+6">C'était quelque poète au sympathique accent</l>
     <l n="266" rhyme="24" line_length="6+6">Qui révèle à l'esprit ce que le cœur pressent,</l>
     <l n="267" rhyme="115" line_length="6+6">Hommes prédestinés, mystérieuses vies,</l>
     <l n="268" rhyme="115" line_length="6+6">Dont tous les sentimens coulent en mélodies !</l>
     <l n="269" rhyme="16" line_length="6+6">Que l'on aime à porter avec soi dans les bois,</l>
     <l n="270" rhyme="15" line_length="6+6">Comme on aime un écho qui répond à nos voix !</l>
     <l n="271" rhyme="64" line_length="6+6">Ou bien c'était encor quelque touchante histoire</l>
     <l n="272" rhyme="64" line_length="6+6">D'amour et de malheur, triste et bien dure à croire ;</l>
     <l n="273" rhyme="24" line_length="6+6">Virginie arrachée à son frère, et partant,</l>
     <l n="274" rhyme="2" line_length="6+6">Et la mer la jetant morte au cœur qui l'attend !</l>
     <l n="275" rhyme="116" line_length="6+6">Je la mouillais de pleurs et je marquais le livre,</l>
     <l n="276" rhyme="116" line_length="6+6">Et je fermais les yeux et je m'écoutais vivre ;</l>
     <l n="277" rhyme="32" line_length="6+6">Je sentais dans mon sein monter comme une mer</l>
     <l n="278" rhyme="32" line_length="6+6">De sentiment doux, fort, triste, amoureux, amer,</l>
     <l n="279" rhyme="27" line_length="6+6">D'images de la vie et de vagues pensées</l>
     <l n="280" rhyme="27" line_length="6+6">Dans les flots de mon âme indolemment bercées,</l>
     <l n="281" rhyme="100" line_length="6+6">Doux fantômes d'amour dont j'étais créateur,</l>
     <l n="282" rhyme="100" line_length="6+6">Drames mystérieux et dont j'étais l'acteur ;</l>
     <l n="283" rhyme="18" line_length="6+6">Puis comme des brouillards après une tempête,</l>
     <l n="284" rhyme="18" line_length="6+6">Tous ces drames conçus et joués dans ma tête</l>
     <l n="285" rhyme="117" line_length="6+6">Se brouillaient, se croisaient, l'un l'autre s'effaçaient,</l>
     <l n="286" rhyme="117" line_length="6+6">Mes pensers soulevés comme un flot s'affaissaient ;</l>
     <l n="287" rhyme="4" line_length="6+6">Les gouttes se séchaient au bord de ma paupière,</l>
     <l n="288" rhyme="4" line_length="6+6">Mon âme transparente absorbait la lumière,</l>
     <l n="289" rhyme="70" line_length="6+6">Et sereine et brillante avec l'heure et le lieu</l>
     <l n="290" rhyme="70" line_length="6+6">D'un élan naturel se soulevait à Dieu.</l>
     <l n="291" rhyme="1" line_length="6+6">Tout finissait en lui comme tout y commence,</l>
     <l n="292" rhyme="1" line_length="6+6">Et mon cœur apaisé s'y perdait en silence ;</l>
     <l n="293" rhyme="118" line_length="6+6">Et je passais ainsi, sans m'en apercevoir,</l>
     <l n="294" rhyme="118" line_length="6+6">Tout un long jour d'été de l'aube jusqu'au soir,</l>
     <l n="295" rhyme="119" line_length="6+6">Sans que la moindre chose intime, extérieure,</l>
     <l n="296" rhyme="119" line_length="6+6">M'en indiquât la fuite ; et sans connaître l'heure,</l>
     <l n="297" rhyme="90" line_length="6+6">Qu'au soleil qui changeait de pente dans les cieux,</l>
     <l n="298" rhyme="90" line_length="6+6">Au soir plus pâlissant sur mon livre ou mes yeux,</l>
     <l n="299" rhyme="14" line_length="6+6">Au serein qui de l'herbe humectait les calices ;</l>
     <l n="300" rhyme="14" line_length="6+6">Car un long jour n'était qu'une heure de délices !</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="301" rhyme="120" line_length="6+6">Eh bien ! ce doux été, dont j'achève le cours,</l>
     <l n="302" rhyme="120" line_length="6+6">N'a pas duré, pour moi, plus qu'un de ces beaux jours</l>
     <l n="303" rhyme="121" line_length="6+6">Seulement je n'ai plus de ces vagues images</l>
     <l n="304" rhyme="121" line_length="6+6">Que l'âme vide attire et colore en nuages,</l>
     <l n="305" rhyme="0" line_length="6+6">De ces pleurs de l'instinct que je sentais rouler</l>
     <l n="306" rhyme="0" line_length="6+6">Dans mes yeux, sans savoir qui les faisait couler ;</l>
     <l n="307" rhyme="76" line_length="6+6">Tout cela s'est enfui comme un brouillard de l'âme</l>
     <l n="308" rhyme="122" line_length="6+6">Qu'un rayon plus puissant absorbe dans sa flamme :</l>
     <l n="309" rhyme="100" line_length="6+6">Ah ! c'est assez pour moi de lire dans un cœur,</l>
     <l n="310" rhyme="100" line_length="6+6">D'y voir ses sentimens éclore dans leur fleur,</l>
     <l n="311" rhyme="103" line_length="6+6">Dans chaque impression que chaque heure y fait naître</l>
     <l n="312" rhyme="103" line_length="6+6">D'étudier son âme et de m'y reconnaître,</l>
     <l n="313" rhyme="37" line_length="6+6">Moi tout entier, mais moi plus jeune de six ans,</l>
     <l n="314" rhyme="37" line_length="6+6">Sous des traits plus naïfs, plus doux, plus séduisans,</l>
     <l n="315" rhyme="22" line_length="6+6">Dans cet étonnement tendre que toute chose</l>
     <l n="316" rhyme="22" line_length="6+6">Donne, au premier contact, à l'âme à peine éclose,</l>
     <l n="317" rhyme="112" line_length="6+6">Dans la limpidité de l'eau dans ce bassin</l>
     <l n="318" rhyme="112" line_length="6+6">Avant qu'un rameau mort soit tombé dans son sein ;</l>
     <l n="319" rhyme="99" line_length="6+6">Aussi je ne lis plus. Moi, lire ? Eh ! quel poëme</l>
     <l n="320" rhyme="99" line_length="6+6">Égalerait jamais la voix de ce qu'on aime ?</l>
     <l n="321" rhyme="100" line_length="6+6">Quelle histoire touchante emporterait mon cœur</l>
     <l n="322" rhyme="100" line_length="6+6">Dans une fiction égale à mon bonheur ?</l>
     <l n="323" rhyme="74" line_length="6+6">Quels vers vaudraient pour moi son âme ? Et quelle page</l>
     <l n="324" rhyme="74" line_length="6+6">Disputerait nies yeux à son charmant visage,</l>
     <l n="325" rhyme="21" line_length="6+6">Quand, sous ses blonds cheveux se dérobant au jour,</l>
     <l n="326" rhyme="21" line_length="6+6">Il rougit d'amitié comme on rougit d'amour,</l>
     <l n="327" rhyme="123" line_length="6+6">Et que, pour me cacher cette honte enfantine,</l>
     <l n="328" rhyme="123" line_length="6+6">Il m'embrasse en collant son front sur ma poitrine ?</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="329" rhyme="112" line_length="6+6">Aussi, depuis qu'un cœur bat enfin sur le mien,</l>
     <l n="330" rhyme="112" line_length="6+6">Tous mes instincts sont purs et me portent au bien ;</l>
     <l n="331" rhyme="4" line_length="6+6">Mon âme, qui souvent tarit dans la prière,</l>
     <l n="332" rhyme="4" line_length="6+6">Nage toujours en moi dans les flots de lumière ;</l>
     <l n="333" rhyme="90" line_length="6+6">Une telle clarté m'échauffe dans ses yeux,</l>
     <l n="334" rhyme="90" line_length="6+6">Le timbre de sa voix m'est si mélodieux,</l>
     <l n="335" rhyme="124" line_length="6+6">Tant de divinité sur ce doux front rayonne,</l>
     <l n="336" rhyme="124" line_length="6+6">Que la splendeur de Dieu jour et nuit m'environne.</l>
     <l n="337" rhyme="21" line_length="6+6">Sous un éclair d'en haut qui peut nier le jour ?</l>
     <l n="338" rhyme="21" line_length="6+6">Ah ! que de vérité dans un rayon d'amour !</l>
     <l n="339" rhyme="80" line_length="6+6">Que l'accent de sa voix en priant Dieu me touche,</l>
     <l n="340" rhyme="80" line_length="6+6">Il me semble que Dieu m'entend mieux par sa bouche.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="341" rhyme="93" line_length="6+6">Les seuls événemens de notre solitude</l>
     <l n="342" rhyme="93" line_length="6+6">Sont le ciel plus clément ou la saison plus rude,</l>
     <l n="343" rhyme="0" line_length="6+6">La fleur tardive éclose aux fentes du rocher,</l>
     <l n="344" rhyme="0" line_length="6+6">Un oiseau rouge et bleu qui commence à percher</l>
     <l n="345" rhyme="125" line_length="6+6">Dans le chêne, et prépare un toit pour sa famille ;</l>
     <l n="346" rhyme="125" line_length="6+6">L'aigle qui de son œuf a brisé la coquille ;</l>
     <l n="347" rhyme="65" line_length="6+6">Un combat sur le lac du cygne et du faucon,</l>
     <l n="348" rhyme="65" line_length="6+6">La plume ensanglantée y tombant à flocon,</l>
     <l n="349" rhyme="126" line_length="6+6">Des vols de corbeaux noirs qui de la voix s'assemblent,</l>
     <l n="350" rhyme="126" line_length="6+6">Sous leurs ailes de jais les rameaux morts qui tremblent,</l>
     <l n="351" rhyme="32" line_length="6+6">La biche qui reprend son long duvet d'hiver,</l>
     <l n="352" rhyme="32" line_length="6+6">Une aurore de feu le soir traversant l'air :</l>
     <l n="353" rhyme="76" line_length="6+6">Voilà nos seuls soucis ici-bas ; mais notre âme</l>
     <l n="354" rhyme="76" line_length="6+6">Est un monde complet où se passe un grand drame ;</l>
     <l n="355" rhyme="120" line_length="6+6">Drame toujours le même et renaissant toujours,</l>
     <l n="356" rhyme="120" line_length="6+6">Dont l'amitié suffit à varier le cours.</l>
     <l n="357" rhyme="127" line_length="6+6">Les entretiens repris, les plaintes fugitives,</l>
     <l n="358" rhyme="127" line_length="6+6">Sur l'avenir douteux les vagues perspectives ;</l>
     <l n="359" rhyme="111" line_length="6+6">Les plans de destinée et de vie en commun,</l>
     <l n="360" rhyme="111" line_length="6+6">Cette fraternité de deux êtres en un ;</l>
     <l n="361" rhyme="5" line_length="6+6">Et comment nous n'aurons à nous deux sur la terre,</l>
     <l n="362" rhyme="4" line_length="6+6">Qu'un toit, qu'une pensée, et, couple solitaire,</l>
     <l n="363" rhyme="11" line_length="6+6">Nous la traverserons sans y mêler nos cœurs,</l>
     <l n="364" rhyme="11" line_length="6+6">Comme un couple d'oiseaux dont le gîte est ailleurs.</l>
     <l n="365" rhyme="128" line_length="6+6">Sur ces plans d'avenir quand par hasard j'insiste,</l>
     <l n="366" rhyme="128" line_length="6+6">Laurence écoute moins, l'avenir le rend triste ;</l>
     <l n="367" rhyme="0" line_length="6+6">On dirait qu'un présage est là pour le frapper,</l>
     <l n="368" rhyme="0" line_length="6+6">Il craint toujours de voir le présent s'échapper.</l>
     <l n="369" rhyme="129" line_length="6+6">Oh ! c'est qu'un cœur d'enfant dans le présent se noie !</l>
     <l n="370" rhyme="129" line_length="6+6">Qu'une goutte à sa lèvre est une mer de joie !</l>
     <l n="371" rhyme="130" line_length="6+6">La mouche aussi s'irrite et s'enfuit quand le doigt</l>
     <l n="372" rhyme="131" line_length="6+6">Efface sur la fleur la perle qu'elle boit !</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="373" rhyme="19" line_length="6+6">Ce soir un doux retour des vents chauds du midi</l>
     <l n="374" rhyme="19" line_length="6+6">Balayait de nos monts le sommet attiédi ;</l>
     <l n="375" rhyme="132" line_length="6+6">Triste et tendre soupir que ce vent nous apporte,</l>
     <l n="376" rhyme="132" line_length="6+6">Dernier baiser d'adieu sur une saison morte ;</l>
     <l n="377" rhyme="32" line_length="6+6">Le ciel était profond et pur comme une mer,</l>
     <l n="378" rhyme="0" line_length="6+6">Et dans ses profondeurs on voyait s'allumer</l>
     <l n="379" rhyme="110" line_length="6+6">Les foyers de soleils aux lueurs argentines,</l>
     <l n="380" rhyme="110" line_length="6+6">Comme un feu de berger le soir sur les collines ;</l>
     <l n="381" rhyme="65" line_length="6+6">La lune sur un pic brillait comme un glaçon,</l>
     <l n="382" rhyme="65" line_length="6+6">Et sur les eaux du lac courait en blanc frisson ;</l>
     <l n="383" rhyme="33" line_length="6+6">Des chênes dépouillés de leurs cimes touffues</l>
     <l n="384" rhyme="33" line_length="6+6">Les squelettes dressaient leurs longues branches nues :</l>
     <l n="385" rhyme="24" line_length="6+6">Les feuilles que roulaient les secousses du vent</l>
     <l n="386" rhyme="24" line_length="6+6">Ondoyaient sous nos pas comme un marais mouvant,</l>
     <l n="387" rhyme="5" line_length="6+6">Et les bois morts tombés bruïssaient sur la terre</l>
     <l n="388" rhyme="5" line_length="6+6">Comme les ossemens qu'un fossoyeur déterre.</l>
     <l n="389" rhyme="57" line_length="6+6">A ces craquemens sourds des cimes, à ces coups</l>
     <l n="390" rhyme="49" line_length="6+6">Des tempêtes, nos cœurs se serraient malgré nous,</l>
     <l n="391" rhyme="1" line_length="6+6">Et nous nous rapprochions pas à pas en silence</l>
     <l n="392" rhyme="1" line_length="6+6">Du rocher où dormait le père de Laurence.</l>
     <l n="393" rhyme="0" line_length="6+6">Quand nous fûmes auprès, je ne sais quel penser</l>
     <l n="394" rhyme="0" line_length="6+6">Monta de cette tombe et vint me traverser :</l>
     <l n="395" rhyme="4" line_length="6+6">— « Pauvre Laurence ! dis-je, en t'enlevant ton père</l>
     <l n="396" rhyme="4" line_length="6+6">« Dieu te fit dans moi seul retrouver père et mère,</l>
     <l n="397" rhyme="69" line_length="6+6">« Et, tant que je vivrai, tout leur amour pour toi,</l>
     <l n="398" rhyme="69" line_length="6+6">« Multiplié du mien, plane et t'entoure en moi ;</l>
     <l n="399" rhyme="99" line_length="6+6">« Mais si Dieu, rappelant le seul être qui t'aime,</l>
     <l n="400" rhyme="99" line_length="6+6">« T'enlevait ton ami ! Si je mourais moi-même !</l>
     <l n="401" rhyme="9" line_length="6+6">« Toi, que deviendrais-tu ? — Ce que je deviendrais ?</l>
     <l n="402" rhyme="9" line_length="6+6">« Peux-tu le demander, toi ? Moi, si tu mourais !… »</l>
     <l n="403" rhyme="4" line_length="6+6">Puis, me fermant du doigt la bouche avec colère,</l>
     <l n="404" rhyme="4" line_length="6+6">M'entraîna sans répondre au tombeau de son père :</l>
     <l n="405" rhyme="68" line_length="6+6">« Il m'a mis dans tes bras comme un sacré dépôt,</l>
     <l n="406" rhyme="68" line_length="6+6">« S'écria-t-il, tu dois le lui rendre là-haut ;</l>
     <l n="407" rhyme="1" line_length="6+6">« Il veille dans le ciel sur ta double existence,</l>
     <l n="408" rhyme="1" line_length="6+6">« Je crois à ton soutien comme à sa Providence.</l>
     <l n="409" rhyme="15" line_length="6+6">« Mais en croyant au Dieu que m'enseigne ta voix,</l>
     <l n="410" rhyme="16" line_length="6+6">« Ah ! ne t'y trompe pas, c'est à toi que je crois ;</l>
     <l n="411" rhyme="74" line_length="6+6">« Et s'il brisait en toi sa plus sensible image,</l>
     <l n="412" rhyme="74" line_length="6+6">« Si je ne voyais plus son ciel dans ton visage,</l>
     <l n="413" rhyme="133" line_length="6+6">« S'il ne m'éclairait plus le cœur par ton regard,</l>
     <l n="414" rhyme="133" line_length="6+6">« Va, je ne croirais plus qu'au malheur, au hasard,</l>
     <l n="415" rhyme="99" line_length="6+6">« Et j'irais dans la mort l'interroger lui-même</l>
     <l n="416" rhyme="99" line_length="6+6">« Pour savoir si l'on dort là-bas, ou si l'on aime ? »</l>
     <l n="417" rhyme="24" line_length="6+6">Et comme revenant de son égarement,</l>
     <l n="418" rhyme="24" line_length="6+6">— « Pardonne, reprit-il, j'ai trop d'emportement ;</l>
     <l n="419" rhyme="102" line_length="6+6">« J'ai peut-être dit là des mots dont Dieu s'offense.</l>
     <l n="420" rhyme="1" line_length="6+6">« Mais la mort n'est-ce pas une éternelle absence ?</l>
     <l n="421" rhyme="9" line_length="6+6">« Tu n'en parlerais plus, ami, si tu m'aimais ;</l>
     <l n="422" rhyme="9" line_length="6+6">« Ta mort ! la mienne, oh ! moi, je n'y pense jamais ! »</l>
     <l n="423" rhyme="61" line_length="6+6">Puis, s'échappant soudain d'une course insensée</l>
     <l n="424" rhyme="61" line_length="6+6">Comme pour secouer du front une pensée,</l>
     <l n="425" rhyme="86" line_length="6+6">Il courut vers les bords d'un abîme sans fond</l>
     <l n="426" rhyme="88" line_length="6+6">Où deux rochers, courbés comme l'arche d'un pont,</l>
     <l n="427" rhyme="102" line_length="6+6">Laissant entre leurs pans un intervalle immense,</l>
     <l n="428" rhyme="102" line_length="6+6">Du lac qui gronde au pied recouvraient toute une anse,</l>
     <l n="429" rhyme="0" line_length="6+6">Et prenant son élan comme pour s'y jeter,</l>
     <l n="430" rhyme="0" line_length="6+6">Il le franchit d'un bond qui me fit palpiter.</l>
     <l n="431" rhyme="134" line_length="6+6">— « Ah ! tu frémis ? dit-il avec un rire étrange,</l>
     <l n="432" rhyme="134" line_length="6+6">« Tant mieux ; tu m'as parlé de mort, et je me venge ! »</l>
     <l n="433" rhyme="19" line_length="6+6">J'ai voulu le gronder, mais il s'était enfui.</l>
     <l n="434" rhyme="19" line_length="6+6">Du cœur de cet enfant quel sombre éclair a lui ?</l>
     <l n="435" rhyme="135" line_length="6+6">Que cette âme profonde à l'œil qui la regarde</l>
     <l n="436" rhyme="135" line_length="6+6">Fait aimer et frémir ! et qu'il faut prendre garde !</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="437" rhyme="136" line_length="6+6">Ici l'hiver précoce est déjà descendu,</l>
     <l n="438" rhyme="136" line_length="6+6">Le linceul de la terre est partout étendu ;</l>
     <l n="439" rhyme="137" line_length="6+6">Les vents roulent sur nous des collines de neige,</l>
     <l n="440" rhyme="137" line_length="6+6">Oh ! béni soit le roc dont l'antre nous protège !</l>
     <l n="441" rhyme="138" line_length="6+6">Car nous ne pourrions plus faire un pas sans péril</l>
     <l n="442" rhyme="138" line_length="6+6">Hors de l'obscur abri qui cache notre exil.</l>
     <l n="443" rhyme="36" line_length="6+6">On ne distingue plus les vallons de leurs cimes,</l>
     <l n="444" rhyme="36" line_length="6+6">Les torrens de leurs bords, les pics de leurs abîmes ;</l>
     <l n="445" rhyme="0" line_length="6+6">Le déluge a couvert d'un océan gelé</l>
     <l n="446" rhyme="0" line_length="6+6">Les gorges, les sommets, et tout est nivelé,</l>
     <l n="447" rhyme="73" line_length="6+6">Et les vents des frimas, labourant la surface,</l>
     <l n="448" rhyme="73" line_length="6+6">Font changer chaque nuit les collines de place ;</l>
     <l n="449" rhyme="79" line_length="6+6">La biche même tremble et ne nous quittant pas</l>
     <l n="450" rhyme="79" line_length="6+6">Sur la plaine trompeuse hésite à faire un pas ;</l>
     <l n="451" rhyme="61" line_length="6+6">L'arche par où ces monts touchent à la vallée</l>
     <l n="452" rhyme="61" line_length="6+6">D'une énorme avalanche aujourd'hui s'est comblée.</l>
     <l n="453" rhyme="90" line_length="6+6">Et comme dans une île inaccessible aux yeux</l>
     <l n="454" rhyme="90" line_length="6+6">Nous tiendra renfermés jusqu'aux mois pluvieux.</l>
     <l n="455" rhyme="5" line_length="6+6">Oh ! que j'aime ces mois où, comme cette terre,</l>
     <l n="456" rhyme="5" line_length="6+6">En lui-même le cœur se chauffe et se resserre,</l>
     <l n="457" rhyme="63" line_length="6+6">Et recueille sa sève en cette demi-mort</l>
     <l n="458" rhyme="63" line_length="6+6">Pour couler au printemps plus abondant, plus fort !</l>
     <l n="459" rhyme="10" line_length="6+6">Comme avec volupté l'âme qui s'y replie</l>
     <l n="460" rhyme="10" line_length="6+6">S'enveloppe de paix et de mélancolie,</l>
     <l n="461" rhyme="32" line_length="6+6">Mêle même au bonheur je ne sais quoi d'amer</l>
     <l n="462" rhyme="32" line_length="6+6">Qui relève son goût comme un sel de la mer ;</l>
     <l n="463" rhyme="116" line_length="6+6">Jouit de se sentir aimer, penser, et vivre</l>
     <l n="464" rhyme="116" line_length="6+6">Pendant que tout frissonne et tout meurt sous le givre,</l>
     <l n="465" rhyme="26" line_length="6+6">Et s'entoure à plaisir, dans ces jours sans soleil,</l>
     <l n="466" rhyme="26" line_length="6+6">De rêves de son choix comme pour un sommeil !</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="467" rhyme="76" line_length="6+6">La foudre a déchiré le voile de mon âme !</l>
     <l n="468" rhyme="122" line_length="6+6">Cet enfant, cet ami ! Laurence, est une femme…</l>
     <l n="469" rhyme="21" line_length="6+6">Cette aveugle amitié n'était qu'un fol amour !</l>
     <l n="470" rhyme="21" line_length="6+6">Ombres de ces rochers, cachez ma honte au jour !</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="471" rhyme="61" line_length="6+6">Elle dort, la poitrine un peu moins oppressée ;</l>
     <l n="472" rhyme="61" line_length="6+6">La fièvre en mots sans suite égare sa pensée ;</l>
     <l n="473" rhyme="35" line_length="6+6">« Mon père !… Jocelyn !… où sont-ils tous deux… ? Morts !</l>
     <l n="474" rhyme="139" line_length="6+6">Ses pieds veulent courir : oh ! dors ! pauvre enfant, dors !</l>
     <l n="475" rhyme="10" line_length="6+6">Jocelyn vit encor pour te rendre à la vie !</l>
     <l n="476" rhyme="10" line_length="6+6">Mais, oh ! qu'elle te soit ou rendue ou ravie,</l>
     <l n="477" rhyme="11" line_length="6+6">Il vit l'âme en suspens entre ces deux malheurs :</l>
     <l n="478" rhyme="11" line_length="6+6">Mort pour toi si tu vis ! et mourant si tu meurs !</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="479" rhyme="140" line_length="6+6">L'heure a versé sa paix sur son front qui sommeille ;</l>
     <l n="480" rhyme="140" line_length="6+6">Ses pieds sont moins glacés dans mes mains !… Quelle veille !</l>
     <l n="481" rhyme="120" line_length="6+6">Quel jour ! et quelle nuit, et demain, et toujours !</l>
     <l n="482" rhyme="120" line_length="6+6">Quel repos ! quel réveil ! quelles nuits et quels jours !</l>
     <l n="483" rhyme="47" line_length="6+6">Est-ce un rêve d'un an que j'ai fait dans ces ombres ?</l>
     <l n="484" rhyme="47" line_length="6+6">Mon cœur nage incertain comme sur des mers sombres,</l>
     <l n="485" rhyme="62" line_length="6+6">Ne pouvant ni toucher le fond, ni voir le bord,</l>
     <l n="486" rhyme="63" line_length="6+6">Entre le désespoir, ou le crime, ou la mort !</l>
     <l n="487" rhyme="141" line_length="6+6">Ah ! recueillons un peu mon esprit qui s'égare !</l>
     <l n="488" rhyme="141" line_length="6+6">D'hier à cette nuit un siècle me sépare !</l>
     <l n="489" rhyme="0" line_length="6+6">Souvenons-nous : sachons au moins nous retracer</l>
     <l n="490" rhyme="0" line_length="6+6">Ce gouffre qu'un instant nous a fait traverser,</l>
     <l n="491" rhyme="71" line_length="6+6">Repassons pas à pas toutes lés circonstances</l>
     <l n="492" rhyme="71" line_length="6+6">Du jour fatal qui rompt d'un coup deux existences ;</l>
     <l n="493" rhyme="0" line_length="6+6">Marquons l'heure où du haut de ma félicité</l>
     <l n="494" rhyme="0" line_length="6+6">Dans l'abîme sans fond Dieu m'a précipité !</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="495" rhyme="137" line_length="6+6">Les rayons du matin colorés par la neige</l>
     <l n="496" rhyme="137" line_length="6+6">Brillaient comme un appât pour l'oiseau dans un piège ;</l>
     <l n="497" rhyme="19" line_length="6+6">L'air ambiant et pur semblait s'être adouci,</l>
     <l n="498" rhyme="19" line_length="6+6">Quelques oiseaux posaient sur le givre durci ;</l>
     <l n="499" rhyme="18" line_length="6+6">Ce jour de mort avait l'éclat d'un jour de fête ;</l>
     <l n="500" rhyme="18" line_length="6+6">La biche impatiente au vent tendait sa tête.</l>
     <l n="501" rhyme="46" line_length="6+6">Je me sentis tenté de prendre aussi l'essor ;</l>
     <l n="502" rhyme="46" line_length="6+6">Laurence dans sa mousse, hélas ! dormait encor.</l>
     <l n="503" rhyme="80" line_length="6+6">La biche, qui la nuit au bord de ses pieds couche,</l>
     <l n="504" rhyme="80" line_length="6+6">De peur de l'éveiller n'osa quitter sa couche,</l>
     <l n="505" rhyme="39" line_length="6+6">Et d'un œil inquiet me regardant sortir</l>
     <l n="506" rhyme="39" line_length="6+6">Comme un pressentiment paraissait m'avertir.</l>
     <l n="507" rhyme="4" line_length="6+6">Je sortis. La montagne éblouit ma paupière,</l>
     <l n="508" rhyme="4" line_length="6+6">Tout l'horizon glacé rayonnait de lumière,</l>
     <l n="509" rhyme="58" line_length="6+6">De chaque atome d'air une lueur sortait ;</l>
     <l n="510" rhyme="58" line_length="6+6">Je tentai quelques pas ; la neige me portait</l>
     <l n="511" rhyme="5" line_length="6+6">Et craquait sous mes pieds comme un morceau de verre</l>
     <l n="512" rhyme="5" line_length="6+6">Qu'on trouve sur ses pas et qu'on écrase à terre ;</l>
     <l n="513" rhyme="52" line_length="6+6">Je frémis de plaisir, et m'élançai plus loin,</l>
     <l n="514" rhyme="52" line_length="6+6">De mouvement et d'air mes sens avaient besoin ;</l>
     <l n="515" rhyme="142" line_length="6+6">Je courus jusqu'au pont formé par l'avalanche,</l>
     <l n="516" rhyme="142" line_length="6+6">Je franchis le ravin sur cette croûte blanche</l>
     <l n="517" rhyme="79" line_length="6+6">Dont la voûte tremblait et grondait sous mes pas,</l>
     <l n="518" rhyme="79" line_length="6+6">Et me cachait les eaux qui mugissaient plus bas.</l>
     <l n="519" rhyme="61" line_length="6+6">Je voulus profiter de cette arche gelée</l>
     <l n="520" rhyme="61" line_length="6+6">Pour descendre en deux bonds jusque dans la vallée,</l>
     <l n="521" rhyme="136" line_length="6+6">Et voir si le berger ne serait pas venu</l>
     <l n="522" rhyme="136" line_length="6+6">Apporter quelque chose au dépôt convenu.</l>
     <l n="523" rhyme="7" line_length="6+6">Je n'y trouvai qu'un mot : « Gardez-vous de descendre. »</l>
     <l n="524" rhyme="7" line_length="6+6">Mot que sa charité d'en bas faisait entendre ;</l>
     <l n="525" rhyme="112" line_length="6+6">Je remontai bien vite, et déjà du matin</l>
     <l n="526" rhyme="112" line_length="6+6">Le ciel s'était sali comme un dôme d'étain,</l>
     <l n="527" rhyme="12" line_length="6+6">Il éteignait le jour qui s'efforçait d'éclore,</l>
     <l n="528" rhyme="12" line_length="6+6">Et ramenait la nuit une heure après l'aurore ;</l>
     <l n="529" rhyme="0" line_length="6+6">Le vent, que les brouillards paraissaient renfermer,</l>
     <l n="530" rhyme="32" line_length="6+6">En remuait les flots comme une lourde mer,</l>
     <l n="531" rhyme="121" line_length="6+6">Il éclatait parfois dans le choc des orages</l>
     <l n="532" rhyme="121" line_length="6+6">Comme un coup de canon tiré dans les nuages ;</l>
     <l n="533" rhyme="39" line_length="6+6">Mais quoique encor bien haut il parût retentir,</l>
     <l n="534" rhyme="39" line_length="6+6">La montagne en travail semblait le pressentir,</l>
     <l n="535" rhyme="143" line_length="6+6">Et ses vastes rameaux de granit et de marbre</l>
     <l n="536" rhyme="143" line_length="6+6">Craquaient et se tordaient comme les bras d'un arbre ;</l>
     <l n="537" rhyme="0" line_length="6+6">Semblable au brasier vert que l'on vient d'allumer</l>
     <l n="538" rhyme="0" line_length="6+6">Je voyais la montagne en mille endroits fumer ;</l>
     <l n="539" rhyme="97" line_length="6+6">Ces vapeurs de la neige amollissaient la croûte,</l>
     <l n="540" rhyme="97" line_length="6+6">Mes pieds n'y trouvaient plus une solide route,</l>
     <l n="541" rhyme="24" line_length="6+6">Mais lourds et sans appui sur ce terrain mouvant,</l>
     <l n="542" rhyme="24" line_length="6+6">A chaque pas de plus enfonçaient plus avant ;</l>
     <l n="543" rhyme="144" line_length="6+6">Je courais, je tremblais que la neige fondue</l>
     <l n="544" rhyme="144" line_length="6+6">Ne fit crouler le pont de glace suspendue</l>
     <l n="545" rhyme="62" line_length="6+6">Avant que du ravin j'eusse atteint l'autre bord ;</l>
     <l n="546" rhyme="63" line_length="6+6">Ah ! j'aurais préféré des millions de mort !</l>
     <l n="547" rhyme="103" line_length="6+6">Que serait devenu loin de moi le seul être</l>
     <l n="548" rhyme="103" line_length="6+6">Qui m'attendait ?… Hélas ! mieux eût valu peut-être !</l>
     <l n="549" rhyme="24" line_length="6+6">Dieu ne le permit pas ; au suprême moment</l>
     <l n="550" rhyme="24" line_length="6+6">Où le pont s'abîmait sur le gouffre écumant,</l>
     <l n="551" rhyme="123" line_length="6+6">Où l'avalanche en poudre affaissant sa colline</l>
     <l n="552" rhyme="123" line_length="6+6">Fondait comme des pans de montagne en ruine,</l>
     <l n="553" rhyme="145" line_length="6+6">Je franchissais le gouffre et l'arche d'un élan ;</l>
     <l n="554" rhyme="145" line_length="6+6">Mais à peine mon pied touchait à l'autre pan,</l>
     <l n="555" rhyme="146" line_length="6+6">Que l'ouragan s'échappe, et de toutes les crêtes</l>
     <l n="556" rhyme="146" line_length="6+6">Fait voler dans les fonds l'écume des tempêtes,</l>
     <l n="557" rhyme="37" line_length="6+6">Les lance en poudre, en flots immenses, tournoyans,</l>
     <l n="558" rhyme="37" line_length="6+6">Comme l'étroit ravin de leurs blocs ondoyans,</l>
     <l n="559" rhyme="147" line_length="6+6">Jusqu'aux gueules du pont les dresse, les entasse ;</l>
     <l n="560" rhyme="147" line_length="6+6">L'arc-boutant de granit chancelle sous la masse,</l>
     <l n="561" rhyme="8" line_length="6+6">Se précipite et roule, et sur ces noirs sommets</l>
     <l n="562" rhyme="9" line_length="6+6">Du séjour des vivans nous sépare à jamais.</l>
     <l n="563" rhyme="123" line_length="6+6">Je m'accrochai des mains aux angles de ravine</l>
     <l n="564" rhyme="123" line_length="6+6">Qui tremblaient comme un cap que la mer déracine ;</l>
     <l n="565" rhyme="34" line_length="6+6">Le roc concave et creux m'abritait, ses rebords</l>
     <l n="566" rhyme="148" line_length="6+6">Du choc de l'avalanche y préservaient mon corps ;</l>
     <l n="567" rhyme="149" line_length="6+6">J'embrasse cet appui pendant que la tourmente</l>
     <l n="568" rhyme="149" line_length="6+6">De ses propres débris s'accélère, s'augmente ;</l>
     <l n="569" rhyme="150" line_length="6+6">Et passe sur ma tête avec ses vents, ses flots,</l>
     <l n="570" rhyme="108" line_length="6+6">Et sa mer de brouillard flottant dans son chaos.</l>
     <l n="571" rhyme="61" line_length="6+6">Là, le sein sans haleine et le front sans pensée,</l>
     <l n="572" rhyme="61" line_length="6+6">Comme une feuille morte au rameau balancée,</l>
     <l n="573" rhyme="19" line_length="6+6">J'attendais que la neige entassant pli sur pli</l>
     <l n="574" rhyme="19" line_length="6+6">M'eût du linceul glacé vivant enseveli !</l>
     <l n="575" rhyme="151" line_length="6+6">Je voyais, de ma niche, au souffle des rafales,</l>
     <l n="576" rhyme="151" line_length="6+6">Se dérouler au loin les lames colossales,</l>
     <l n="577" rhyme="28" line_length="6+6">Creuser de hauts sillons qui croulaient sur leurs flancs,</l>
     <l n="578" rhyme="28" line_length="6+6">Surmonter leurs sommets par d'autres sommets blancs,</l>
     <l n="579" rhyme="1" line_length="6+6">Se heurter, se briser, s'enfoncer en silence,</l>
     <l n="580" rhyme="102" line_length="6+6">Jusqu'au ciel obscurci jaillir en gerbe immense,</l>
     <l n="581" rhyme="16" line_length="6+6">Tournoyer en nuage et tomber ; chaque fois</l>
     <l n="582" rhyme="152" line_length="6+6">Que la vague en pleuvant m'enfonçait sous son poids,</l>
     <l n="583" rhyme="4" line_length="6+6">Pour m'arracher du gouffre et revoir la lumière,</l>
     <l n="584" rhyme="4" line_length="6+6">Sous mes pieds, sous mes mains j'écrasais la poussière,</l>
     <l n="585" rhyme="153" line_length="6+6">Et retardant ainsi l'instant, l'instant fatal,</l>
     <l n="586" rhyme="153" line_length="6+6">Dressais contre la roche un nouveau piédestal ;</l>
     <l n="587" rhyme="1" line_length="6+6">Oh ! quand une lueur me rendait l'espérance,</l>
     <l n="588" rhyme="1" line_length="6+6">Que je bénissais Dieu d'être là sans Laurence ;</l>
     <l n="589" rhyme="19" line_length="6+6">De savoir cet enfant sous la grotte endormi,</l>
     <l n="590" rhyme="19" line_length="6+6">A l'abri de la mort où luttait son ami !</l>
     <l n="591" rhyme="99" line_length="6+6">Je ne me doutais pas qu'à ce péril suprême</l>
     <l n="592" rhyme="99" line_length="6+6">Sa tendresse pour moi l'avait jeté lui-même !</l>
     <l n="593" rhyme="37" line_length="6+6">Pourtant dans ce chaos de bruit, de mouvemens,</l>
     <l n="594" rhyme="37" line_length="6+6">A travers le roulis, les coups, les sifflemens,</l>
     <l n="595" rhyme="1" line_length="6+6">Au milieu d'une pause et d'un affreux silence,</l>
     <l n="596" rhyme="1" line_length="6+6">Deux fois je crus entendre, éteints par la distance,</l>
     <l n="597" rhyme="39" line_length="6+6">Parmi les cris du vent des cris aigus courir,</l>
     <l n="598" rhyme="39" line_length="6+6">Mon nom inachevé dans des sanglots mourir :</l>
     <l n="599" rhyme="154" line_length="6+6">Mon cœur avait frémi…, mais c'était impossible !</l>
     <l n="600" rhyme="154" line_length="6+6">L'ange même de Dieu dans la mêlée horrible</l>
     <l n="601" rhyme="0" line_length="6+6">De la neige et du vent luttant pour l'entasser,</l>
     <l n="602" rhyme="0" line_length="6+6">Sur les ailes de feu n'eût pas osé passer !</l>
     <l n="603" rhyme="10" line_length="6+6">Je ne sais pas combien dura cette agonie ;</l>
     <l n="604" rhyme="10" line_length="6+6">Quand la mort la mesure une heure est infinie,</l>
     <l n="605" rhyme="37" line_length="6+6">Et pour mesurer l'heure et compter les momens</l>
     <l n="606" rhyme="37" line_length="6+6">Je n'avais de mon cœur que les lourds battemens.</l>
     <l n="607" rhyme="33" line_length="6+6">Enfin le vent tomba ; le jour teignit les nues ;</l>
     <l n="608" rhyme="33" line_length="6+6">Sa lueur m'éclaira des plages inconnues ;</l>
     <l n="609" rhyme="65" line_length="6+6">Un souffle aigu du nord, courant comme un frisson,</l>
     <l n="610" rhyme="65" line_length="6+6">Durcit la neige en poudre et la pluie en glaçon ;</l>
     <l n="611" rhyme="95" line_length="6+6">Les abîmes mouvans, gelés à cette haleine,</l>
     <l n="612" rhyme="95" line_length="6+6">Devinrent sous mes pas une solide plaine ;</l>
     <l n="613" rhyme="24" line_length="6+6">J'orientai mon œil au soleil éclatant,</l>
     <l n="614" rhyme="24" line_length="6+6">Je me précipitai dans l'antre, haletant :</l>
     <l n="615" rhyme="1" line_length="6+6">Laurence !… l'écho seul me renvoya : Laurence !</l>
     <l n="616" rhyme="1" line_length="6+6">Mon cœur pétrifié plongea dans ce silence !…</l>
     <l n="617" rhyme="19" line_length="6+6">Un éclair de terreur m'illumine à demi :</l>
     <l n="618" rhyme="19" line_length="6+6">Il a bravé la mort pour sauver son ami !</l>
     <l n="619" rhyme="67" line_length="6+6">Je ressors à l'instant de la caverne vide,</l>
     <l n="620" rhyme="67" line_length="6+6">Je cherche sur la neige une empreinte, une ride ;</l>
     <l n="621" rhyme="133" line_length="6+6">J'appelle ; tout se tait ; je m'élance au hasard,</l>
     <l n="622" rhyme="133" line_length="6+6">J'aurais voulu sonder l'espace d'un regard,</l>
     <l n="623" rhyme="155" line_length="6+6">Mon oreille à mes cris attendait la réponse,</l>
     <l n="624" rhyme="156" line_length="6+6">Comme un homme jugé dont l'arrêt se prononce ;</l>
     <l n="625" rhyme="15" line_length="6+6">Entre l'affreux silence et le cri de ma voix</l>
     <l n="626" rhyme="16" line_length="6+6">Dans un seul battement mon cœur mourut cent fois ;</l>
     <l n="627" rhyme="144" line_length="6+6">Je tombais, quand la biche, à ma voix accourue,</l>
     <l n="628" rhyme="144" line_length="6+6">Bondit autour de moi ; je frémis à sa vue ;</l>
     <l n="629" rhyme="0" line_length="6+6">Elle lécha mes mains, et se mit à marcher</l>
     <l n="630" rhyme="0" line_length="6+6">En se tournant vers moi comme pour me chercher,</l>
     <l n="631" rhyme="123" line_length="6+6">Puis, franchissant d'un bond une blanche colline,</l>
     <l n="632" rhyme="123" line_length="6+6">Disparut à mes yeux au fond d'une ravine.</l>
     <l n="633" rhyme="157" line_length="6+6">Sur le rebord glissant d'un trait je la suivis ;</l>
     <l n="634" rhyme="157" line_length="6+6">Le gouffre d'un regard fut sondé ; je la vis,</l>
     <l n="635" rhyme="33" line_length="6+6">Sur la pente des rocs dont les arêtes nues</l>
     <l n="636" rhyme="33" line_length="6+6">Hérissaient les frimas de leurs pointes aiguës,</l>
     <l n="637" rhyme="86" line_length="6+6">Voler jusqu'au lit creux de l'abîme profond,</l>
     <l n="638" rhyme="86" line_length="6+6">Écarter du museau la neige épaisse au fond,</l>
     <l n="639" rhyme="61" line_length="6+6">Et découvrir au jour dans sa fosse glacée</l>
     <l n="640" rhyme="61" line_length="6+6">Le corps inanimé de l'enfant ! La pensée</l>
     <l n="641" rhyme="153" line_length="6+6">Ne franchit pas plus vite un espace idéal :</l>
     <l n="642" rhyme="153" line_length="6+6">Je fus aussitôt qu'elle au fond du creux fatal ;</l>
     <l n="643" rhyme="12" line_length="6+6">Sur la neige en monceaux que son pur sang colore,</l>
     <l n="644" rhyme="12" line_length="6+6">Laurence évanoui, blessé, mais tiède encore,</l>
     <l n="645" rhyme="6" line_length="6+6">Ses beaux cheveux souillés de sang et de glaçons,</l>
     <l n="646" rhyme="6" line_length="6+6">Luttait avec la mort et ses derniers frissons ;</l>
     <l n="647" rhyme="84" line_length="6+6">Je me jette sur lui, je le prends, je l'enlève,</l>
     <l n="648" rhyme="84" line_length="6+6">Je l'emporte insensible et léger comme un rêve,</l>
     <l n="649" rhyme="79" line_length="6+6">Comme une mère porte un enfant dans ses bras,</l>
     <l n="650" rhyme="79" line_length="6+6">Sans en sentir le poids et sans faire un faux pas :</l>
     <l n="651" rhyme="158" line_length="6+6">Comme si quelque force intérieure, intime,</l>
     <l n="652" rhyme="158" line_length="6+6">M'eût aidé d'elle-même à remonter l'abîme !</l>
     <l n="653" rhyme="24" line_length="6+6">Dans la grotte à l'abri je fus en un moment ;</l>
     <l n="654" rhyme="24" line_length="6+6">J'y déposai le corps toujours sans mouvement ;</l>
     <l n="655" rhyme="122" line_length="6+6">Je rallumai du feu, je tournai vers la flamme</l>
     <l n="656" rhyme="76" line_length="6+6">Les pieds ; et soutenant le front que la mort pâme</l>
     <l n="657" rhyme="112" line_length="6+6">Sur mes genoux, du cri, du souffle, de la main,</l>
     <l n="658" rhyme="112" line_length="6+6">J'y rappelai la vie, hélas ! longtemps en vain !</l>
     <l n="659" rhyme="80" line_length="6+6">Mes lèvres ne pouvaient réchauffer sur sa bouche</l>
     <l n="660" rhyme="80" line_length="6+6">Le souffle évanoui ; je le mis sur ma couche,</l>
     <l n="661" rhyme="58" line_length="6+6">J'étanchai sur son front le sang qui s'y gelait.</l>
     <l n="662" rhyme="58" line_length="6+6">De sa poitrine encor d'autre sang ruisselait,</l>
     <l n="663" rhyme="159" line_length="6+6">Et de son vêtement souillé les déchirures</l>
     <l n="664" rhyme="159" line_length="6+6">M'indiquaient sur son corps aussi d'autres blessures.</l>
     <l n="665" rhyme="39" line_length="6+6">Pour lui donner de l'air et pour les découvrir,</l>
     <l n="666" rhyme="39" line_length="6+6">Je déchire des dents l'habit lent à s'ouvrir…</l>
     <l n="667" rhyme="160" line_length="6+6">Un sein de femme, ô ciel ! sous la sanglante toile !</l>
     <l n="668" rhyme="160" line_length="6+6">Ma main recule froide et mon regard se voile !…</l>
     <l n="669" rhyme="24" line_length="6+6">Mon front tourne et bourdonne et bat sans sentiment,</l>
     <l n="670" rhyme="24" line_length="6+6">Et je ne sais combien dura l'affreux moment !</l>
     <l n="671" rhyme="48" line_length="6+6">Cependant le péril me rend à la nature ;</l>
     <l n="672" rhyme="48" line_length="6+6">Le sang que le froid glace aux bords de la blessure</l>
     <l n="673" rhyme="0" line_length="6+6">Rentre dans la poitrine et semble l'étouffer ;</l>
     <l n="674" rhyme="0" line_length="6+6">Rien là pour l'humecter, rien pour la réchauffer !</l>
     <l n="675" rhyme="142" line_length="6+6">Sur ce sein déchiré sans souffle je me penche,</l>
     <l n="676" rhyme="142" line_length="6+6">De mes lèvres en feu je l'échauffe et l'étanche :</l>
     <l n="677" rhyme="161" line_length="6+6">Il coule…, elle revit…, voit son sein découvert,</l>
     <l n="678" rhyme="161" line_length="6+6">Rougit, ferme son' œil et ne l'a plus rouvert !</l>
     <l n="679" rhyme="141" line_length="6+6">De ses sens affaiblis le délire s'empare,</l>
     <l n="680" rhyme="141" line_length="6+6">La fièvre ou la douleur dans ses rêves l'égare ;</l>
     <l n="681" rhyme="112" line_length="6+6">Elle accuse ou bénit, mord ou baise ma main,</l>
     <l n="682" rhyme="112" line_length="6+6">Puis enfin elle dort !… Oh ! quel réveil demain !</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="683" rhyme="61" line_length="6+6">Toute ma longue nuit déjà s'est écoulée</l>
     <l n="684" rhyme="61" line_length="6+6">A presser dans mes doigts sa main toujours gelée,</l>
     <l n="685" rhyme="100" line_length="6+6">A rappeler vingt fois le sang et la chaleur</l>
     <l n="686" rhyme="100" line_length="6+6">A la plante des pieds réchauffés sur mon cœur :</l>
     <l n="687" rhyme="162" line_length="6+6">A retenir la biche à côté sur sa mousse</l>
     <l n="688" rhyme="163" line_length="6+6">Pour que de son duvet la tiédeur saine et douce,</l>
     <l n="689" rhyme="148" line_length="6+6">En se communiquant de plus près corps à corps,</l>
     <l n="690" rhyme="35" line_length="6+6">Ranimât par degré ses membres demi-morts ;</l>
     <l n="691" rhyme="10" line_length="6+6">A mouiller d'un peu d'eau par la flamme attiédie</l>
     <l n="692" rhyme="10" line_length="6+6">Sa tête ensanglantée ou sa tempe engourdie ;</l>
     <l n="693" rhyme="0" line_length="6+6">A voir vers le matin son souffle sommeiller,</l>
     <l n="694" rhyme="0" line_length="6+6">A retenir le mien de peur de l'éveiller ;</l>
     <l n="695" rhyme="20" line_length="6+6">Puis quand l'accablement, qui succède au délire,</l>
     <l n="696" rhyme="20" line_length="6+6">A son haleine égale à la fin s'est fait lire,</l>
     <l n="697" rhyme="108" line_length="6+6">J'ai saisi par instinct ce moment de repos</l>
     <l n="698" rhyme="150" line_length="6+6">Pour essuyer le sang qui durcit ses caillots ;</l>
     <l n="699" rhyme="159" line_length="6+6">J'ai déchiré la toile, et de ses découpures</l>
     <l n="700" rhyme="159" line_length="6+6">Arraché fil à fil le duvet des blessures ;</l>
     <l n="701" rhyme="0" line_length="6+6">Séparant les anneaux de cheveux, j'ai lavé</l>
     <l n="702" rhyme="0" line_length="6+6">Son front entre mes bras mollement soulevé,</l>
     <l n="703" rhyme="164" line_length="6+6">De son flanc déchiré, j'ai d'une large bande</l>
     <l n="704" rhyme="164" line_length="6+6">Fermé, sous un lin pur, la blessure plus grande,</l>
     <l n="705" rhyme="0" line_length="6+6">Et déposé le corps doucement recouché !</l>
     <l n="706" rhyme="0" line_length="6+6">Tout tremblant, comme si ma main avait touché</l>
     <l n="707" rhyme="89" line_length="6+6">Un enfant endormi retourné dans ses langes,</l>
     <l n="708" rhyme="89" line_length="6+6">Ou comme un vil mortel qui toucherait des anges.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="709" rhyme="94" line_length="6+6">Elle a jeté sur tout un regard interdit ;</l>
     <l n="710" rhyme="94" line_length="6+6">Puis, d'une voix éteinte et tendre, elle m'a dit :</l>
     <l n="711" rhyme="119" line_length="6+6">« Il est donc vrai ! tu sais !… si je n'ai plus qu'une heure</l>
     <l n="712" rhyme="119" line_length="6+6">« A vivre, oh ! Jocelyn, pardonne et que je meure !</l>
     <l n="713" rhyme="136" line_length="6+6">« Je t'ai trompé ; mon père ainsi l'avait voulu ;</l>
     <l n="714" rhyme="136" line_length="6+6">« Je devais respecter mon serment absolu !</l>
     <l n="715" rhyme="99" line_length="6+6">« Il m'avait interdit à son moment suprême</l>
     <l n="716" rhyme="99" line_length="6+6">« De révéler mon sexe à personne, à toi-même.</l>
     <l n="717" rhyme="0" line_length="6+6">« Soit que sous cet habit qui dut me protéger,</l>
     <l n="718" rhyme="0" line_length="6+6">« Il crût de son enfant les jours moins en danger,</l>
     <l n="719" rhyme="1" line_length="6+6">« Soit qu'il eût je ne sais quelle autre prévoyance,</l>
     <l n="720" rhyme="1" line_length="6+6">« Je devais à son ordre aveugle obéissance.</l>
     <l n="721" rhyme="69" line_length="6+6">« Ah ! qu'il m'en a coûté de me cacher de toi !</l>
     <l n="722" rhyme="69" line_length="6+6">« Ah ! j'aurais dû penser que j'outrageais ta foi,</l>
     <l n="723" rhyme="91" line_length="6+6">« Que nous n'étions pas deux, que mon âme et la tienne</l>
     <l n="724" rhyme="91" line_length="6+6">« N'ont rien qui ne se mêle et qui ne s'appartienne.</l>
     <l n="725" rhyme="165" line_length="6+6">« Faut-il te l'avouer ? Souvent je le pensai,</l>
     <l n="726" rhyme="165" line_length="6+6">« Souvent je résolus, souvent je commençai ;</l>
     <l n="727" rhyme="4" line_length="6+6">« Mais toujours, au moment de trahir mon mystère,</l>
     <l n="728" rhyme="4" line_length="6+6">« Je ne sais quelle main me forçait à me taire.</l>
     <l n="729" rhyme="166" line_length="6+6">« J'avais trop attendu déjà, je n'osais plus ;</l>
     <l n="730" rhyme="166" line_length="6+6">« Mon front couvert de honte était rouge et confus ;</l>
     <l n="731" rhyme="1" line_length="6+6">« Puis je savais ta vie et ta pieuse enfance,</l>
     <l n="732" rhyme="1" line_length="6+6">« Je redoutais l'effet de cette confidence,</l>
     <l n="733" rhyme="9" line_length="6+6">« J'avais peur du regard que tu me jetterais,</l>
     <l n="734" rhyme="9" line_length="6+6">« Du son de voix, du mot froid que tu me dirais.</l>
     <l n="735" rhyme="10" line_length="6+6">« Ce mot, pour moi, c'était ou la mort ou la vie !</l>
     <l n="736" rhyme="10" line_length="6+6">« Je mourais à tes pieds si tu m'avais bannie !</l>
     <l n="737" rhyme="70" line_length="6+6">« Oh ! pouvais-je risquer, contre un précoce aveu,</l>
     <l n="738" rhyme="70" line_length="6+6">« Cent fois plus que ma vie à ce terrible jeu ?</l>
     <l n="739" rhyme="61" line_length="6+6">« J'aimais mieux me fier à cette destinée</l>
     <l n="740" rhyme="61" line_length="6+6">« Qui m'avait de si loin dans ton ombre amenée,</l>
     <l n="741" rhyme="133" line_length="6+6">« Jouir du jour au jour, et remettre à plus tard ;</l>
     <l n="742" rhyme="133" line_length="6+6">« Tout attendre de Dieu, du moment, du hasard.</l>
     <l n="743" rhyme="98" line_length="6+6">« Ah ! ce hasard fatal n'est venu que trop vite !</l>
     <l n="744" rhyme="98" line_length="6+6">« Mais si ta main se ferme et si ton cœur hésite,</l>
     <l n="745" rhyme="79" line_length="6+6">« Oh ! du moins, Jocelyn, je ne le saurai pas !…</l>
     <l n="746" rhyme="79" line_length="6+6">« J'ai cherché la tempête et la mort sous tes pas !</l>
     <l n="747" rhyme="116" line_length="6+6">« Avec joie à la mort j'ai couru pour te suivre ;</l>
     <l n="748" rhyme="116" line_length="6+6">« L'abîme me prend seule, et toi te laisse vivre.</l>
     <l n="749" rhyme="136" line_length="6+6">« Tu sais tout, mais je meurs ! dis, me pardonnes-tu ? »</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="750" rhyme="136" line_length="6+6">Oh ! les anges du ciel ont-ils cette vertu ?</l>
     <l n="751" rhyme="99" line_length="6+6">Peuvent-ils de leurs mains, sans pitié pour eux-même,</l>
     <l n="752" rhyme="99" line_length="6+6">Se déchirer en deux dans le cœur qui les aime ?</l>
     <l n="753" rhyme="32" line_length="6+6">Pour moi, faible mortel, fait de sang et de chair,</l>
     <l n="754" rhyme="32" line_length="6+6">Je ne pus me frapper sur un être si cher,</l>
     <l n="755" rhyme="124" line_length="6+6">Et, repoussant l'amour dans le sein qui se donne,</l>
     <l n="756" rhyme="124" line_length="6+6">Briser notre âme en deux : « Oh ! oui, je te pardonne,</l>
     <l n="757" rhyme="0" line_length="6+6">« Lui dis-je, enfant ou sœur, pauvre être abandonné,</l>
     <l n="758" rhyme="0" line_length="6+6">« L'amour que je te donne et que tu m'as donné ;</l>
     <l n="759" rhyme="12" line_length="6+6">« De tous les noms sacrés dont sur terre on s'adore</l>
     <l n="760" rhyme="12" line_length="6+6">« Je te nomme… et je t'aime, et j'en invente encore !</l>
     <l n="761" rhyme="49" line_length="6+6">« Ah ! vis pour les entendre et les répéter tous !</l>
     <l n="762" rhyme="49" line_length="6+6">« Que Dieu nous illumine et dispose de nous ;</l>
     <l n="763" rhyme="1" line_length="6+6">« Dans ce ciel où ses mains nous ont portés d'avance,</l>
     <l n="764" rhyme="1" line_length="6+6">« Comme deux esprits purs vivons en sa présence ;</l>
     <l n="765" rhyme="0" line_length="6+6">« Et laissons-lui le soin, à lui seul, de nommer</l>
     <l n="766" rhyme="0" line_length="6+6">« L'amour ou l'amitié dont il faut nous aimer ! »</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="767" rhyme="80" line_length="6+6">On eût dit que sa vie eût coulé par ma bouche,</l>
     <l n="768" rhyme="80" line_length="6+6">Et son cœur soulevait le manteau sur sa couche :</l>
     <l n="769" rhyme="100" line_length="6+6">— « Que tu m'as fait de bien ! dit-elle. Oh ! quel bonheur !</l>
     <l n="770" rhyme="100" line_length="6+6">« Quoi, nous n'étions qu'amis, nous serons frère et sœur !</l>
     <l n="771" rhyme="7" line_length="6+6">« Frère ! sœur ! oh ! s'il est un nom encor plus tendre,</l>
     <l n="772" rhyme="7" line_length="6+6">« Laisse-moi le chercher pour te le faire entendre ;</l>
     <l n="773" rhyme="153" line_length="6+6">« Tu m'aimes donc de même après l'aveu fatal ?</l>
     <l n="774" rhyme="153" line_length="6+6">— « C'est toujours toi !… Pourtant, Laurence, tu fis mal</l>
     <l n="775" rhyme="99" line_length="6+6">« De me tromper ; on doit tout dire à ce qu'on aime ;</l>
     <l n="776" rhyme="99" line_length="6+6">« Tu m'exposais, enfant, à me tromper moi-même,</l>
     <l n="777" rhyme="21" line_length="6+6">« A prendre auprès de toi, sans soupçon, jour à jour,</l>
     <l n="778" rhyme="21" line_length="6+6">« Pour la sainte amitié quelque coupable amour,</l>
     <l n="779" rhyme="93" line_length="6+6">« A puiser dans tes yeux et dans la solitude</l>
     <l n="780" rhyme="93" line_length="6+6">« D'un bonheur surhumain l'enivrante habitude,</l>
     <l n="781" rhyme="118" line_length="6+6">« Et quand il eût fallu fuir et ne plus te voir,</l>
     <l n="782" rhyme="118" line_length="6+6">« A mourir de ma honte ou de mon désespoir ;</l>
     <l n="783" rhyme="10" line_length="6+6">« Car vois-tu, bien qu'encore aucun vœu ne me lie,</l>
     <l n="784" rhyme="10" line_length="6+6">« Aux autels, tu le sais, j'ai destiné ma vie ;</l>
     <l n="785" rhyme="19" line_length="6+6">« Ma promesse au Seigneur me dévouait à lui ;</l>
     <l n="786" rhyme="19" line_length="6+6">« Qui sait si je puis même y manquer aujourd'hui ?</l>
     <l n="787" rhyme="22" line_length="6+6">« Qui sait, lorsque le sang du martyre l'arrose,</l>
     <l n="788" rhyme="22" line_length="6+6">« Si je puis en honneur abandonner sa cause ?</l>
     <l n="789" rhyme="39" line_length="6+6">« De l'église où j'entrai sur mes pas revenir ?</l>
     <l n="790" rhyme="39" line_length="6+6">« Et, sans m'être rendu par Dieu, m'appartenir ?</l>
     <l n="791" rhyme="7" line_length="6+6">« Pour savoir quel arrêt d'en haut il faut attendre</l>
     <l n="792" rhyme="7" line_length="6+6">« Par la voix des pasteurs j'ai besoin de l'entendre.</l>
     <l n="793" rhyme="0" line_length="6+6">« Mais ne songe à présent qu'à vivre ; le rocher</l>
     <l n="794" rhyme="0" line_length="6+6">« S'est écroulé ; d'ici nul ne peut approcher !</l>
     <l n="795" rhyme="158" line_length="6+6">« Avant qu'un autre été, vidant l'eau de l'abîme,</l>
     <l n="796" rhyme="158" line_length="6+6">« Ait rejoint de nouveau la vallée à la cime ;</l>
     <l n="797" rhyme="100" line_length="6+6">« L'aigle seul peut franchir le gouffre, et le Seigneur</l>
     <l n="798" rhyme="100" line_length="6+6">« Pendant des mois entiers nous condamne au bonheur. »</l>
     <l n="799" rhyme="53" line_length="6+6">— « Je vivrai, je le sens, Jocelyn, me dit-elle ;</l>
     <l n="800" rhyme="53" line_length="6+6">« Oh ! du fond de la mort cette voix me rappelle !</l>
     <l n="801" rhyme="120" line_length="6+6">« Heureuse je vivrai toujours, toujours, toujours !</l>
     <l n="802" rhyme="120" line_length="6+6">« Que m'importe quels vœux enchaîneront tes jours,</l>
     <l n="803" rhyme="167" line_length="6+6">« Ton travail en ce monde, et le pain dont tu vive,</l>
     <l n="804" rhyme="167" line_length="6+6">« Et ton chemin ? si Dieu permet que je t'y suive,</l>
     <l n="805" rhyme="16" line_length="6+6">« Si partout, comme ici, je t'entends, je te vois,</l>
     <l n="806" rhyme="15" line_length="6+6">« Si je marche à ton ombre et m'éveille à ta voix,</l>
     <l n="807" rhyme="149" line_length="6+6">« Si je suis en tout lieu ta sœur ou ta servante,</l>
     <l n="808" rhyme="149" line_length="6+6">« Toute chose me plaît, ou m'est indifférente !</l>
     <l n="809" rhyme="69" line_length="6+6">« Tu m'aimes, c'est assez ; tu l'as dit ! que de toi</l>
     <l n="810" rhyme="69" line_length="6+6">« Tout soit à l'univers, si le cœur est à moi ! »</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="811" rhyme="103" line_length="6+6">— « Mais lui disais-je encor, tu ne sais pas peut-être</l>
     <l n="812" rhyme="103" line_length="6+6">« Qu'au veuvage du cœur Dieu condamne le prêtre,</l>
     <l n="813" rhyme="50" line_length="6+6">« Lui défend les doux noms et d'amant et d'époux,</l>
     <l n="814" rhyme="49" line_length="6+6">« Et qu'il n'est à personne afin qu'il soit à tous ;</l>
     <l n="815" rhyme="168" line_length="6+6">« Que si Dieu me voulait tout à son saint service,</l>
     <l n="816" rhyme="168" line_length="6+6">« Il faudrait boire, hélas ! mon sang dans ce calice ;</l>
     <l n="817" rhyme="0" line_length="6+6">» A vivre l'un sans l'autre un jour s'habituer !»</l>
     <l n="818" rhyme="0" line_length="6+6">— « Alors, dit-elle, écoute ! il vaut mieux me tuer !</l>
     <l n="819" rhyme="107" line_length="6+6">« Mais à quoi penses-tu ? ce Dieu qui nous rassemble</l>
     <l n="820" rhyme="107" line_length="6+6">« Ne nous a-t-il pas mis par la main, seuls ensemble,</l>
     <l n="821" rhyme="111" line_length="6+6">« Perdus, nous unissant dans un exil commun,</l>
     <l n="822" rhyme="111" line_length="6+6">« Plus qu'il n'unit jamais deux cœurs, deux sorts en un</l>
     <l n="823" rhyme="169" line_length="6+6">« Ne m'a-t-il pas jeté sous tes pas comme on trouve</l>
     <l n="824" rhyme="169" line_length="6+6">« L'enfant abandonné qu'on réchauffe et qu'on couve ?</l>
     <l n="825" rhyme="63" line_length="6+6">« Me rejetteras-tu froide et morte à mon sort ?</l>
     <l n="826" rhyme="63" line_length="6+6">« Lui diras-tu, Seigneur, mon frère unique est mort ?</l>
     <l n="827" rhyme="10" line_length="6+6">« Lui consacreras-tu comme un encens ta vie</l>
     <l n="828" rhyme="10" line_length="6+6">« Et la mienne ? oui, la mienne, après l'avoir ravie ?</l>
     <l n="829" rhyme="65" line_length="6+6">« N'en maudirait-il pas l'abominable don ?</l>
     <l n="830" rhyme="65" line_length="6+6">« N'appellerait-il pas ton remords par mon nom ?</l>
     <l n="831" rhyme="99" line_length="6+6">« Oh ! non, sa volonté n'est plus un vain problème,</l>
     <l n="832" rhyme="99" line_length="6+6">« Je me fie à l'arrêt qu'il a porté lui-même,</l>
     <l n="833" rhyme="161" line_length="6+6">« A cet isolement complet dans ce désert,</l>
     <l n="834" rhyme="161" line_length="6+6">« Au seul cœur, ici-bas, que sa main m'ait ouvert,</l>
     <l n="835" rhyme="5" line_length="6+6">« A ce renversement des choses de la terre,</l>
     <l n="836" rhyme="4" line_length="6+6">« Qui rend notre bonheur lui-même involontaire.</l>
     <l n="837" rhyme="69" line_length="6+6">« Ah ! oui, grâce à ce Dieu, mon bonheur est ta loi…</l>
     <l n="838" rhyme="69" line_length="6+6">« Ni bonheur, ni vertu, dans ce monde, sans moi. »</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="839" rhyme="80" line_length="6+6">J'hésitais ; elle mit ses deux doigts sur ma bouche,</l>
     <l n="840" rhyme="80" line_length="6+6">Et de son autre main m'attirant vers sa couche,</l>
     <l n="841" rhyme="112" line_length="6+6">« Jure-moi, jure-moi, dit-elle, ô Jocelyn,</l>
     <l n="842" rhyme="112" line_length="6+6">« A moi ta pauvre sœur, à moi ton orphelin,</l>
     <l n="843" rhyme="124" line_length="6+6">« Jure-moi mon bonheur devant Dieu qui l'ordonne ;</l>
     <l n="844" rhyme="124" line_length="6+6">« Je jure de mourir, moi, si tu m'abandonne !</l>
     <l n="845" rhyme="37" line_length="6+6">« Et je sens que ma vie ou ma mort en suspens</l>
     <l n="846" rhyme="170" line_length="6+6">« Vont sortir de ton cœur dans le mot que j'attends ! »</l>
     <l n="847" rhyme="171" line_length="6+6">Et ses yeux sur les miens, et sa bouche entr'ouverte</l>
     <l n="848" rhyme="171" line_length="6+6">Imploraient, aspiraient son triomphe ou sa perte.</l>
     <l n="849" rhyme="69" line_length="6+6">Ah ! mon cœur tout entier criait pour elle en moi,</l>
     <l n="850" rhyme="69" line_length="6+6">Un regard lui donna le gage de ma foi,</l>
     <l n="851" rhyme="172" line_length="6+6">Et sur sa pâle main ma lèvre qui se colle</l>
     <l n="852" rhyme="173" line_length="6+6">La retint à la vie avec une parole !</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="853" rhyme="94" line_length="6+6">D'heure en heure depuis elle se rétablit ;</l>
     <l n="854" rhyme="94" line_length="6+6">Pour la première fois elle a quitté son lit,</l>
     <l n="855" rhyme="61" line_length="6+6">Et d'un pas chancelant sur mon bras appuyée,</l>
     <l n="856" rhyme="61" line_length="6+6">Elle a voulu marcher sur la neige essuyée :</l>
     <l n="857" rhyme="9" line_length="6+6">O soleil de décembre, éclairas-tu jamais</l>
     <l n="858" rhyme="8" line_length="6+6">Une plus pâle fleur d'hiver sur ces sommets ?</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="859" rhyme="174" line_length="6+6">Que j'aimais à sentir ce poids de sa faiblesse,</l>
     <l n="860" rhyme="174" line_length="6+6">A porter sur mon sein ce beau corps qui s'affaisse,</l>
     <l n="861" rhyme="79" line_length="6+6">A penser que sans moi, ses pas, ses faibles pas</l>
     <l n="862" rhyme="79" line_length="6+6">N'auraient pu soutenir ce qu'appuyait mon bras,</l>
     <l n="863" rhyme="10" line_length="6+6">A rendre devant nous sa route plus unie,</l>
     <l n="864" rhyme="10" line_length="6+6">A pétrir ou la glace ou la neige aplanie,</l>
     <l n="865" rhyme="39" line_length="6+6">De peur que son beau pied qu'elles venaient blanchir,</l>
     <l n="866" rhyme="39" line_length="6+6">N'eût à se soulever trop haut pour les franchir !</l>
     <l n="867" rhyme="20" line_length="6+6">Et comme son regard et comme son sourire</l>
     <l n="868" rhyme="20" line_length="6+6">Et comme le bonheur qui dans ses traits respire,</l>
     <l n="869" rhyme="24" line_length="6+6">Et comme de son cœur le tendre battement,</l>
     <l n="870" rhyme="24" line_length="6+6">Sensible sur mon bras malgré son vêtement,</l>
     <l n="871" rhyme="174" line_length="6+6">Pour me récompenser des soins de ma tendresse,</l>
     <l n="872" rhyme="174" line_length="6+6">M'enivraient de sa vue et n'étaient que caresse !</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="873" rhyme="48" line_length="6+6">Un sang pur, le bonheur, le repos, la nature,</l>
     <l n="874" rhyme="48" line_length="6+6">Ont bien vite fermé sa dernière blessure ;</l>
     <l n="875" rhyme="11" line_length="6+6">Le souffle de la vie a bu d'un trait ses pleurs ;</l>
     <l n="876" rhyme="11" line_length="6+6">Son visage un peu pâle a repris ses couleurs,</l>
     <l n="877" rhyme="10" line_length="6+6">Et comme sur la rose, où flotte encor la pluie,</l>
     <l n="878" rhyme="10" line_length="6+6">Un rayon fait briller la goutte qu'il essuie.</l>
     <l n="879" rhyme="58" line_length="6+6">Ah ! si ce n'était pas que cet ange souffrait,</l>
     <l n="880" rhyme="58" line_length="6+6">Même dans ce bonheur mon cœur regretterait</l>
     <l n="881" rhyme="80" line_length="6+6">Ces longues nuits de veille autour de cette couche</l>
     <l n="882" rhyme="80" line_length="6+6">A compter en tremblant les souffles de sa bouche,</l>
     <l n="883" rhyme="100" line_length="6+6">Les battemens du pouls soulevés par le cœur ;</l>
     <l n="884" rhyme="100" line_length="6+6">A promener ma main sur son front en sueur,</l>
     <l n="885" rhyme="175" line_length="6+6">A retourner son corps allangui par là fièvre,</l>
     <l n="886" rhyme="175" line_length="6+6">A verser larme à larme une eau fraîche à sa lèvre,</l>
     <l n="887" rhyme="39" line_length="6+6">A voler au chevet si j'entendais gémir,</l>
     <l n="888" rhyme="39" line_length="6+6">A voir son œil se clore, à l'écouter dormir ;</l>
     <l n="889" rhyme="29" line_length="6+6">Ou quand le lourd sommeil, rebelle à mes prières,</l>
     <l n="890" rhyme="29" line_length="6+6">Par un rêve agité fuyait de ses paupières,</l>
     <l n="891" rhyme="0" line_length="6+6">A venir à la voix de l'enfant effrayé,</l>
     <l n="892" rhyme="0" line_length="6+6">Mon coude au bord du lit tout près d'elle appuyé,</l>
     <l n="893" rhyme="64" line_length="6+6">Pour l'assoupir un peu chercher dans ma mémoire,</l>
     <l n="894" rhyme="64" line_length="6+6">Ou dans mon cœur, d'amans quelque touchante histoire,</l>
     <l n="895" rhyme="24" line_length="6+6">Oubliés comme nous du monde, et se faisant</l>
     <l n="896" rhyme="24" line_length="6+6">D'eux-même et de leurs cœurs un monde suffisant,</l>
     <l n="897" rhyme="48" line_length="6+6">Perdus sous l'œil de Dieu dans sa vaste nature,</l>
     <l n="898" rhyme="48" line_length="6+6">Dans quelque île sans nom portés par aventure,</l>
     <l n="899" rhyme="24" line_length="6+6">Tels qu'en voit au matin le songe d'un amant,</l>
     <l n="900" rhyme="24" line_length="6+6">Ou qu'en chante une mère en berçant son enfant ;</l>
     <l n="901" rhyme="129" line_length="6+6">Et de voir sur son front sa terreur ou sa joie</l>
     <l n="902" rhyme="129" line_length="6+6">Passer en humectant de pleurs ses cils de soie ;</l>
     <l n="903" rhyme="176" line_length="6+6">Tandis que je roulais comme sur des fuseaux</l>
     <l n="904" rhyme="176" line_length="6+6">Ses cheveux sous mes doigts en moelleux écheveaux.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="905" rhyme="0" line_length="6+6">Quelquefois, je ne sais quelle timidité,</l>
     <l n="906" rhyme="0" line_length="6+6">Comme le sentiment de notre nudité,</l>
     <l n="907" rhyme="76" line_length="6+6">Devant elle me trouble et vient saisir mon âme,</l>
     <l n="908" rhyme="122" line_length="6+6">Et je n'ose parler, en pensant qu'elle est femme !</l>
     <l n="909" rhyme="100" line_length="6+6">Mais elle ne sent pas, dans sa chaste candeur,</l>
     <l n="910" rhyme="100" line_length="6+6">Cette honte des sens qui me remonte au cœur ;</l>
     <l n="911" rhyme="48" line_length="6+6">Son sentiment naïf dans cette âme si pure</l>
     <l n="912" rhyme="48" line_length="6+6">A bien changé de nom, mais non pas de nature ;</l>
     <l n="913" rhyme="65" line_length="6+6">C'est toujours de l'enfant l'ardente affection</l>
     <l n="914" rhyme="65" line_length="6+6">N'ayant qu'une pensée et qu'une passion,</l>
     <l n="915" rhyme="1" line_length="6+6">Et ne soupçonnant pas, dans sa douce ignorance,</l>
     <l n="916" rhyme="1" line_length="6+6">Que l'amour devant Dieu ne soit pas l'innocence !</l>
     <l n="917" rhyme="24" line_length="6+6">Au contraire, depuis nos doux aveux, souvent</l>
     <l n="918" rhyme="24" line_length="6+6">Elle est plus caressante et plus libre qu'avant ;</l>
     <l n="919" rhyme="10" line_length="6+6">Avec moins d'abandon la vierge se confie</l>
     <l n="920" rhyme="10" line_length="6+6">Au frère qui puisa du même sein la vie ;</l>
     <l n="921" rhyme="21" line_length="6+6">Elle ne comprend pas pourquoi, depuis ce jour,</l>
     <l n="922" rhyme="21" line_length="6+6">Je suis plus réservé pour avoir plus d'amour,</l>
     <l n="923" rhyme="162" line_length="6+6">Et pourquoi, tout tremblant, de sa main je repousse</l>
     <l n="924" rhyme="163" line_length="6+6">De sa lèvre à mon front l'impression trop douce.</l>
     <l n="925" rhyme="0" line_length="6+6">Moi pourtant je ne puis, comme avant, prolonger</l>
     <l n="926" rhyme="0" line_length="6+6">Ces regards où le cœur au cœur va se plonger</l>
     <l n="927" rhyme="149" line_length="6+6">Ni ses bras à mon cou, ni sa tête charmante</l>
     <l n="928" rhyme="149" line_length="6+6">Sur mes genoux pliés, comme autrefois dormante,</l>
     <l n="929" rhyme="177" line_length="6+6">Ni ses cheveux jetés par le vent sur ma peau,</l>
     <l n="930" rhyme="177" line_length="6+6">La faisant frissonner comme le vent fait l'eau,</l>
     <l n="931" rhyme="178" line_length="6+6">Ni ces mots caressans où son amour se joue,</l>
     <l n="932" rhyme="178" line_length="6+6">Ni sa main dans ma main, ni son front sur ma joue ;</l>
     <l n="933" rhyme="70" line_length="6+6">Et quand, tel qu'un enfant qui joue avec le feu,</l>
     <l n="934" rhyme="70" line_length="6+6">Je retire ma tête et je la gronde un peu,</l>
     <l n="935" rhyme="179" line_length="6+6">Quand je sors, tout ému, comme d'une fournaise,</l>
     <l n="936" rhyme="179" line_length="6+6">Pour respirer dehors l'air glacé qui m'apaise ;</l>
     <l n="937" rhyme="79" line_length="6+6">Elle pleure, elle dit que je ne l'aime pas,</l>
     <l n="938" rhyme="79" line_length="6+6">Ou me boude, ou s'attache obstinée à mes pas ;</l>
     <l n="939" rhyme="10" line_length="6+6">Un sourire la calme et nous réconcilie,</l>
     <l n="940" rhyme="10" line_length="6+6">Et je la laisse aimer et dire, et tout s'oublie !</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="941" rhyme="70" line_length="6+6">Pour nous conserver purs la nuit, sous l'œil de Dieu,</l>
     <l n="942" rhyme="70" line_length="6+6">Après avoir prié nous nous disons adieu,</l>
     <l n="943" rhyme="4" line_length="6+6">Et chacun va chercher sa couche solitaire,</l>
     <l n="944" rhyme="5" line_length="6+6">Elle sous le rocher, moi dehors sur la terre,</l>
     <l n="945" rhyme="180" line_length="6+6">Dans un abri, de mousse et de feuillage, obscur,</l>
     <l n="946" rhyme="180" line_length="6+6">Que je me suis creusé sous le rebord du mur.</l>
     <l n="947" rhyme="181" line_length="6+6">Là, comme un chien fidèle au seuil de son asile,</l>
     <l n="948" rhyme="125" line_length="6+6">Je lui garde sa vie et son sommeil tranquille ;</l>
     <l n="949" rhyme="139" line_length="6+6">Rien ne pourrait venir la troubler du dehors</l>
     <l n="950" rhyme="148" line_length="6+6">Sans m'éveiller moi-même et passer sur mon corps ;</l>
     <l n="951" rhyme="137" line_length="6+6">Oh ! que j'aime à sentir sous la pluie ou la neige,</l>
     <l n="952" rhyme="137" line_length="6+6">Que des rigueurs de l'air cet abri la protège ;</l>
     <l n="953" rhyme="100" line_length="6+6">Que je garde à ce prix cet ange du Seigneur,</l>
     <l n="954" rhyme="100" line_length="6+6">Sacrée et tout à lui jusqu'au jour du bonheur,</l>
     <l n="955" rhyme="99" line_length="6+6">Jusqu'à l'heure où sa main, qui bénit ce qui s'aime,</l>
     <l n="956" rhyme="99" line_length="6+6">Dans mon sein altéré, la jettera lui-même !</l>
     <l n="957" rhyme="63" line_length="6+6">Quelle douce pensée ! ah ! oui, mais quel effort,</l>
     <l n="958" rhyme="63" line_length="6+6">De savoir qu'elle est là, là, si près, qu'elle y dort,</l>
     <l n="959" rhyme="61" line_length="6+6">Qu'elle y veille peut-être, et, par l'amour bercée,</l>
     <l n="960" rhyme="61" line_length="6+6">S'y retourne cent fois sous la même pensée ?</l>
     <l n="961" rhyme="79" line_length="6+6">Que l'ange de Dieu seul voit ses chastes appas !</l>
     <l n="962" rhyme="79" line_length="6+6">Qu'entre le ciel et moi je n'aurais qu'un seul pas !</l>
     <l n="963" rhyme="80" line_length="6+6">Oh ! que de fois chassé de ma brûlante couche,</l>
     <l n="964" rhyme="80" line_length="6+6">Le cri de mes désirs étouffé sur ma bouche,</l>
     <l n="965" rhyme="94" line_length="6+6">Ainsi qu'un insensé qui se lève la nuit,</l>
     <l n="966" rhyme="94" line_length="6+6">Fuyant dans les frimas l'image qui me suit,</l>
     <l n="967" rhyme="82" line_length="6+6">Comme un faon égaré qui cherche sa compagne,</l>
     <l n="968" rhyme="82" line_length="6+6">Pour fatiguer mes pas j'erre sur la montagne,</l>
     <l n="969" rhyme="152" line_length="6+6">Dans ma poitrine en feu j'aspire les vents froids,</l>
     <l n="970" rhyme="182" line_length="6+6">Je pétris du glacier les cristaux dans mes doigts,</l>
     <l n="971" rhyme="140" line_length="6+6">Jusqu'à ce qu'énervé de fatigue et de veille</l>
     <l n="972" rhyme="140" line_length="6+6">Sur ma couche transie un moment je sommeille !</l>
     <l n="973" rhyme="21" line_length="6+6">Et que vite éveillé par des songes d'amour</l>
     <l n="974" rhyme="21" line_length="6+6">Avec impatience encor j'attends le jour,</l>
     <l n="975" rhyme="61" line_length="6+6">Le moment où Laurence à son tour éveillée,</l>
     <l n="976" rhyme="61" line_length="6+6">Et dans l'obscurité de la grotte habillée,</l>
     <l n="977" rhyme="26" line_length="6+6">Vient, ses beaux yeux encor tout chargés de sommeil,</l>
     <l n="978" rhyme="26" line_length="6+6">Comme une jeune sœur m'embrasser au réveil,</l>
     <l n="979" rhyme="53" line_length="6+6">Dans notre tiède abri par mon nom me rappelle,</l>
     <l n="980" rhyme="53" line_length="6+6">Et vers le doux foyer m'entraînant auprès d'elle,</l>
     <l n="981" rhyme="0" line_length="6+6">Sur un feu que la nuit couve sans l'étouffer,</l>
     <l n="982" rhyme="0" line_length="6+6">Me prend entre ses mains mes mains pour les chauffer !</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="983" rhyme="54" line_length="6+6">Je ne sais quel respect à tant d'amour se mêle,</l>
     <l n="984" rhyme="53" line_length="6+6">Et s'accroît tous les jours dans mon âme pour elle ;</l>
     <l n="985" rhyme="0" line_length="6+6">Comme un dieu je craindrais du doigt de la toucher ;</l>
     <l n="986" rhyme="0" line_length="6+6">A ses pieds quelquefois je voudrais me coucher,</l>
     <l n="987" rhyme="48" line_length="6+6">Pour que cet être, roi de toute la nature,</l>
     <l n="988" rhyme="48" line_length="6+6">Me foulât sous son pas comme sa créature ;</l>
     <l n="989" rhyme="50" line_length="6+6">Plus son sourire est tendre et son regard m'est doux,</l>
     <l n="990" rhyme="50" line_length="6+6">Plus je sens le besoin de tomber à genoux,</l>
     <l n="991" rhyme="74" line_length="6+6">De consacrer mon cœur en lui rendant hommage,</l>
     <l n="992" rhyme="74" line_length="6+6">Et d'adorer mon Dieu dans ce divin ouvrage.</l>
     <l n="993" rhyme="66" line_length="6+6">Pour ne pas offenser ses sentimens chrétiens,</l>
     <l n="994" rhyme="66" line_length="6+6">Devant elle tremblant, pourtant je me retiens ;</l>
     <l n="995" rhyme="18" line_length="6+6">Mais quand elle se baisse ou détourne la tête,</l>
     <l n="996" rhyme="18" line_length="6+6">Qu'elle marche un moment devant moi, je m'arrête,</l>
     <l n="997" rhyme="24" line_length="6+6">Je contemple sa forme avec recueillement,</l>
     <l n="998" rhyme="24" line_length="6+6">Comme un être éthéré tombé du firmament</l>
     <l n="999" rhyme="4" line_length="6+6">Dont l'émanation éclaire la lumière</l>
     <l n="1000" rhyme="4" line_length="6+6">Et dont le pied céleste honore la poussière ;</l>
     <l n="1001" rhyme="13" line_length="6+6">Je suis avec les miens les traces de ses piés,</l>
     <l n="1002" rhyme="13" line_length="6+6">Comme si ce contact les eût sanctifiés ;</l>
     <l n="1003" rhyme="73" line_length="6+6">Dans l'air qu'elle occupait j'aime à prendre sa place,</l>
     <l n="1004" rhyme="73" line_length="6+6">Comme si son passage eût consacré l'espace,</l>
     <l n="1005" rhyme="11" line_length="6+6">A marcher dans son ombre, à ramasser les fleurs</l>
     <l n="1006" rhyme="11" line_length="6+6">De l'herbe dont son corps a foulé les couleurs,</l>
     <l n="1007" rhyme="178" line_length="6+6">A respirer le vent qui dans ses cheveux joue,</l>
     <l n="1008" rhyme="178" line_length="6+6">Quand son front renversé comme un flot les secoue,</l>
     <l n="1009" rhyme="0" line_length="6+6">Et l'air que sa poitrine a déjà respiré,</l>
     <l n="1010" rhyme="0" line_length="6+6">Comme un parfum du cœur par mon âme aspiré !</l>
     <l n="1011" rhyme="12" line_length="6+6">Il semble qu'un contact avec ce que j'adore,</l>
     <l n="1012" rhyme="12" line_length="6+6">A cet être divin, moi mortel, m'incorpore,</l>
     <l n="1013" rhyme="90" line_length="6+6">Et que de mon néant un regard de ses yeux</l>
     <l n="1014" rhyme="90" line_length="6+6">Pourrait, s'il le voulait, me soulever aux deux !</l>
     <l n="1015" rhyme="4" line_length="6+6">Amour, dont les amans savent seuls le mystère,</l>
     <l n="1016" rhyme="5" line_length="6+6">Tu fais plus, ton regard met leur ciel sur la terre !</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="1017" rhyme="112" line_length="6+6">Oh ! quels plans nous faisions sous l'arbre ce matin !</l>
     <l n="1018" rhyme="112" line_length="6+6">Que ce présent pour elle encore a de lointain !</l>
     <l n="1019" rhyme="20" line_length="6+6">Que j'aimais à la voir avec l'air du délire,</l>
     <l n="1020" rhyme="20" line_length="6+6">Avec ses yeux rêveurs qui si loin semblaient lire,</l>
     <l n="1021" rhyme="46" line_length="6+6">Bâtir et renverser, et rebâtir encor,</l>
     <l n="1022" rhyme="46" line_length="6+6">Mille ombres de bonheur avec ses songes d'or,</l>
     <l n="1023" rhyme="183" line_length="6+6">Pour le temps où, sortis du désert où nous sommes,</l>
     <l n="1024" rhyme="183" line_length="6+6">Nous serons descendus du ciel parmi les hommes ;</l>
     <l n="1025" rhyme="157" line_length="6+6">Soit que nous retrouvions dans ses manoirs chéris,</l>
     <l n="1026" rhyme="157" line_length="6+6">De ses biens paternels quelques nobles débris,</l>
     <l n="1027" rhyme="1" line_length="6+6">Et qu'au sein d'une large et somptueuse aisance</l>
     <l n="1028" rhyme="1" line_length="6+6">Notre amour de nos cœurs s'épanche en bienfaisance ;</l>
     <l n="1029" rhyme="79" line_length="6+6">Soit que, déshérités de tout bien ici-bas,</l>
     <l n="1030" rhyme="79" line_length="6+6">Nous fécondions un coin de terre avec nos bras,</l>
     <l n="1031" rhyme="184" line_length="6+6">Et nous nous bâtissions dans notre étroit royaume,</l>
     <l n="1032" rhyme="184" line_length="6+6">Pour couver nos amours, un pauvre toit de chaume :</l>
     <l n="1033" rhyme="112" line_length="6+6">Ou que dans les cités pour gagner notre pain,</l>
     <l n="1034" rhyme="112" line_length="6+6">Nous vivions d'un salaire et d'un travail de main,</l>
     <l n="1035" rhyme="144" line_length="6+6">Pauvre couple caché dans quelque chambre nue,</l>
     <l n="1036" rhyme="144" line_length="6+6">Abritant sous les toits une joie inconnue,</l>
     <l n="1037" rhyme="118" line_length="6+6">Achetant par le jour le doux repos du soir,</l>
     <l n="1038" rhyme="118" line_length="6+6">Puis au soleil couché revenant s'y rasseoir,</l>
     <l n="1039" rhyme="1" line_length="6+6">Y rendre grâce à Dieu, dans leur reconnaissance,</l>
     <l n="1040" rhyme="1" line_length="6+6">De ce bonheur obscur caché sous l'indigence,</l>
     <l n="1041" rhyme="94" line_length="6+6">De cette chaste couche où l'amour les bénit,</l>
     <l n="1042" rhyme="185" line_length="6+6">De ces oiseaux en cage et chantant sur leur nid,</l>
     <l n="1043" rhyme="5" line_length="6+6">Et de ces beaux enfans qui se roulent à terre,</l>
     <l n="1044" rhyme="4" line_length="6+6">Nus entre leur berceau et les pieds de leur mère…</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="1045" rhyme="74" line_length="6+6">Un enfant ! ah ! ce nom couvre l'œil d'un nuage,</l>
     <l n="1046" rhyme="74" line_length="6+6">Un être qui serait elle et moi, notre image,</l>
     <l n="1047" rhyme="24" line_length="6+6">Notre céleste amour de terre se levant,</l>
     <l n="1048" rhyme="24" line_length="6+6">Notre union visible en un amour vivant,</l>
     <l n="1049" rhyme="27" line_length="6+6">Nos figures, nos voix, nos âmes, nos pensées</l>
     <l n="1050" rhyme="27" line_length="6+6">Dans un élan de vie en un corps condensées,</l>
     <l n="1051" rhyme="49" line_length="6+6">Nous disant à toute heure en jouant devant nous</l>
     <l n="1052" rhyme="49" line_length="6+6">Vous vous mêlez en moi, regardez, je suis vous !</l>
     <l n="1053" rhyme="122" line_length="6+6">Je suis le doux foyer où votre double flamme</l>
     <l n="1054" rhyme="76" line_length="6+6">Sous ses rayons de vie a pu créer une âme !</l>
     <l n="1055" rhyme="0" line_length="6+6">Ah ! ce rêve que Dieu pouvait seul inventer,</l>
     <l n="1056" rhyme="0" line_length="6+6">Sur la terre l'amour pouvait seul l'apporter !</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="1057" rhyme="a" line_length="6+6">Le jour succède au jour, le mois au mois ; l'année</l>
     <l n="1058" rhyme="a" line_length="6+6">Sur sa pente de fleurs déjà roule entraînée.</l>
     <l n="1059" rhyme="b" line_length="6+6">A tous momens, mon Dieu, je tombe à vos genoux,</l>
     <l n="1060" rhyme="b" line_length="6+6">Est-ce que votre ciel a des soleils plus doux ?</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>