<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>SEPTIÈME ÉPOQUE</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">366</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_septieme-epoque</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>SEPTIÈME ÉPOQUE</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>SEPTIÈME ÉPOQUE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Pressentimens secrets ! malheur senti d'avance,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Ombre des mauvais jours qui souvent les devance,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Instincts qui de manière annonciez le trépas,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous croyais trop peu, vous ne me trompiez pas !</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Dans quel état, ô ciel ! mes yeux l'ont retrouvée !</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! par ma présence un moment soulevée,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">La vie, en concentrant trop d'amour dans son cœur,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Semble avoir décimé les jours de sa langueur ;</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">De jeunesse et d'amour cette âme encor si pleine</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Tarit sous chaque aurore et tremble à chaque haleine ;</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Elle ne compte plus que soleil à soleil,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et lorsque nous baisons ce front pâle au réveil,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne puis de longtemps en détacher ma lèvre,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Car je sens qu'il m'échappe et que la mort me sèvre,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Que le dernier anneau du cœur va se briser</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne tient plus peut-être, hélas ! qu'à ce baiser !…</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Elle a voulu revoir ce ciel de son enfance,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Revenir et mourir au lieu de sa naissance ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Paris était pour elle un séjour étranger,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Son exil à ses yeux n'avait fait que changer :</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Cette ville banale était pour elle amère.</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! la seule patrie est, aux yeux d'une mère,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Aux lieux où lui sourit, où l'aima son époux,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Où son doux premier-né grandit sur ses genoux,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Où ces anges gardiens du printemps de la femme</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Laissèrent en partant leur rayon dans son âme !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Que ce séjour pourtant a d'angoisse à ses yeux !</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Revenir étrangère aux champs de ses aïeux,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Pauvre et nue, au village où son humble opulence</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Des détresses du pauvre était la providence !</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">De ceux qu'on reconnaît voir les yeux se baisser,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">D'autres se détourner de peur de vous blesser,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">D'autres, nouveaux venus, en secouant leurs têtes,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">D'un air indifférent demander qui vous êtes ?</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Louer une chaumière en un coin du hameau</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Pour respirer un peu de l'air de son berceau,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Jeter un œil furtif, de là, sur la demeure</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'on naquit, sur l'herbe ou l'arbre qui vous pleure,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Craindre qu'on vous impute à crime ce coup d'œil ;</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Se détourner de peur d'en rencontrer le seuil,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et n'avoir pour jardin, pour abri, pour ombrage,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Que la ronce qui traîne aux sentiers du village,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Ou l'arbre sépulcral, le séculaire ormeau,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Dont l'ombre que l'on fuit n'appartient qu'au tombeau,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui voit tous les soirs, au cercueil de famille,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">S'asseoir un fils avec une mère et sa fille.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà pourtant sa vie et la nôtre en ce heu.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! courage, ô mon cœur ! la patrie est en Dieu !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'après avoir pleuré comme morte, la femme</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">A qui, jeune, on donna les prémices de l'âme,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Des bords lointains du monde, à son toit revenu,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">On la trouve vivante au bras d'un inconnu,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Entre l'étonnement, la douleur et la joie,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Le cœur plein et serré dans ses larmes se noie,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">S'interroge soi-même, et frémit de savoir</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Lequel est plus affreux de perdre ou de revoir ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi, cette maison que j'avais tant pleurée,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Que je me figurais des flammes dévorée,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Elle est encor debout…, mais pour nous repousser ;</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ce seuil qui fut à nous nous n'osons le passer ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon cœur déchiré, que ce souvenir tue,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ne sait s'il l'aime mieux intacte qu'abattue !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Hier, fatale idée ! elle conçut l'envie</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">De revoir pas à pas le scène de sa vie,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">La maison, le jardin, et de tout parcourir,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">D'y revivre un moment, fallût-il en mourir !</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Ma sœur et moi, cédant à tout par complaisance,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Du nouveau possesseur épiâmes l'absence,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et, profitant de l'heure, appuyée à nos bras,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'au seuil de l'enclos nous traînâmes ses pas.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Le concierge, attendri par ces deux voix de femmes,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Ouvrit furtivement la porte, et nous entrâmes.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Soit confiance en nous, ou soit cette pudeur</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ainsi que l'innocence inspire le malheur,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Cet homme, retournant à ses travaux champêtres,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Du jardin, du logis, sembla nous laisser maîtres.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! que son sentiment soit béni dans son cœur !</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Ma mère, dont la joue avait repris couleur,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Ma mère, dont la force, un moment ranimée,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Empruntait de la vie à cette terre aimée,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Parcourant du regard et le ciel et les lieux,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Voyait tout son passé remonter sous ses yeux ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Le nuage des pleurs qui flottaient sur sa vue</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Laissait à chaque aspect percer son âme émue.</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Elle nous entraînait partout d'un pas rêveur,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Montrait du doigt de loin chaque arbre, chaque fleur,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Voulait s'en approcher, les toucher, reconnaître •</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">S'ils ne frémiraient pas sous l'œil qui les vit naître,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Voir de combien de mains avaient grandi leurs troncs,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Les comparer de l'œil comme alors à nos fronts,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">En froisser une feuille, en cueillir une branche,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Appeler par son nom chaque colombe blanche</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, partant de nos pieds pour voler sur les toits,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Rappelaient à son cœur nos ramiers d'autrefois ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Écouter si le vent dans l'herbe ou la verdure,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">L'onde dans la rigole avaient même murmure ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Éprouver si le mur de la chère maison</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Renvoyait aussi tiède au soleil son rayon ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Ou si l'ombre du toit, sur son vert seuil de mousse,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Au penchant du soleil s'allongeait aussi douce !</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">C'était à chaque chose une exclamation,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Un soupir, puis un mot de résignation,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Puis de son bras au nôtre une étreinte plus vive</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Qui trahissait l'élan d'une âme convulsive.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin de la demeure ouverte, d'un coup d'œil</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'un élan rapide elle franchit le seuil ;</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Elle nous entraîna d'un pas involontaire</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Dans toute la maison, comme en un sanctuaire</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'elle semblait fouler avec recueillement,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">N'osant ni respirer, ni faire un mouvement,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Comme si du passé l'image tendre et sainte</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Devait au moindre bruit s'enfuir de cette enceinte.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Dans notre toit d'enfant presque rien de changé ;</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Le temps, si lent pour nous, n'avait rien dérangé :</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">C'était toujours la salle ouvrant sur la pelouse,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Le réduit qu'obscurcit la liane jalouse,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">La chambre maternelle où nous vînmes au jour,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Celle de notre père, à côté, sur la cour,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Ces meubles familiers qui d'une jeune vie,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Sous notre premier toit, semblent faire partie,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'on a toujours vus, connus, pensés, touchés ;</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Cette première couche où Dieu nous a couchés,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Cette table où servait la mère de famille,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Cette chaise où la sœur travaillant à l'aiguille</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Auprès de la fenêtre en cet enfoncement,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Sous ses cheveux épars, penchait son front charmant ;</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les murs décrépis ces deux vieilles gravures</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les regards étaient toujours sur nos figures ;</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Et près du vieux divan que la fleur nuançait,</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">L'estrade où de son pied ma mère nous berçait ;</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Tout était encor là, tout à la même place,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Chacun de nos berceaux avait encor sa trace ;</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Chacun de nous touchait son meuble favori,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme s'il avait compris jetait un cri.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ma mère entr'ouvrant la chambre paternelle</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous poussant du geste : « A genoux ! nous dit-elle,</l>
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">« Enfans, voilà le lit où votre père est mort ! »</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Puis tombant elle-même à genoux sur le bord,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Et des mains embrassant le pilier de la couche,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Comme nous en pleurant elle y colla sa bouche ;</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Ses larmes sur le bois ruisselaient à grands flots,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Et la chambre un moment fut pleine de sanglots…</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Mais des pieds de chevaux dans la cour résonnèrent,</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Le marteau retentit et les cloches sonnèrent.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">A ce bruit tout à coup reprenant nos esprits,</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme des voleurs craignant d'être surpris,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Emportant dans mes bras ma mère évanouie</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Dont cette émotion venait d'user la vie,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Dérobés aux regards par le mur de jasmin,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Je regagnai tremblant la porte du chemin,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Soutenant sur mon cœur ma mère à demi morte ;</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans le moment même où la secrète-porte</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Se fermait doucement sous la main de ma sœur,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">J'entendis les enfans du nouveau possesseur,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Sortant de la maison en joyeuse volée,</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Courir de haie en haie et d'allée en allée,</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Et leurs cris de bonheur monter et retentir</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les pas de la mort qui venait d'en sortir.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">O vraie et lamentable image de la vie !</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">La joie entre par où la douleur est sortie !</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Le bonheur prend le lit d'où fuit le désespoir !</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">A ce qui naît le jour Dieu fait place le soir ;</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">La coupe de la vie a toujours même dose,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Mais une main la prend quand l'autre la dépose,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Hélas ! et si notre œil pouvait parfois sonder</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Ces coupes de bonheur qui semblent déborder,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Ne trouverions-nous pas que chaque joie humaine</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Des cendres et des pleurs d'un autre est toujours pleine ?</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">C'en est donc fait ! ma mère ! ah ! ce dernier effort</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">De sa vie expirante a brisé le ressort !</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">O nuit de l'agonie et de la délivrance,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Écris-toi dans mon âme en larmes d'espérance !</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Je veillais, en priant, seul, au bord de son lit,</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">L'étoile du matin parut, elle me dit :</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">« Courage, mon enfant, je sens que je vous quitte ;</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">« De ses derniers élans mon cœur pour vous palpite ;</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">« Avant que cette étoile ait pâli dans le jour</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">« Je vous embrasserai de l'éternel séjour !</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">« Oh ! réjouissez-vous, les vrais jours vont m'éclore ;</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">« Pourtant sur cette terre embrassons-nous encore,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">« Va réveiller ta sœur !… non, je le le défend,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">« Écoute : dans son sein elle porte un enfant,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">« Cette heure d'agonie à voir est trop cruelle,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">« Il faut la lui sauver pour son fruit et pour elle !</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">« Il faut laisser ce voile entre elle et le trépas ;</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">« Et mon dernier baiser tu le lui donneras !</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">« Tu sais quels saints devoirs ce grand moment réclame,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">« Accomplis-les, mon fils, je te livre mon âme !</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">« Va, tu n'es plus pour moi que le prêtre de Dieu. »</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! béni soit celui qui du suprême adieu</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">M'adoucit à ce point l'heure toujours amère !</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Et fait ouvrir le ciel par le fils à la mère !</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Vous en fûtes témoins, anges du Dieu vivant !</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! si mon faible cœur se révolta souvent,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Si trouvant le joug lourd et le devoir austère,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Je traînai comme un poids mon sacré caractère,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">De tout ce qu'ici-bas j'avais sacrifié,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! par ce seul moment je me sentis payé,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Puisque Dieu permettait que par ce sacrifice</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Cette mort pour ma mère adoucît son calice !</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">J'allumai ces flambeaux de la dernière nuit,</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Double image du jour qui commence et qui fuit ;</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le vase caché de l'humble Eucharistie</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Des mourans à sa voix j'allai puiser l'hostie ;</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Et penché sur son front, de ma tremblante main,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Tout mouillé de mes pleurs je lui rompis le pain ;</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">La splendeur de sa foi rayonnait dans la chambre ;</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Du chrême des mourans je touchai chaque membre,</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Ce front où mes baisers voulaient suivre mes doigts,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Ces flancs qui sur son cœur m'avaient couvé neuf mois,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Ces bras qui, m'entourant, tout petit, de tendresse,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">M'avaient fait tant de fois un berceau de caresse ;</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Ces pieds, qui les premiers frayèrent mon chemin,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Dont toute trace allait disparaître demain !</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Absorbée et présente à chaque grand symbole,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Quand tout fut accompli, reprenant la parole :</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">« Jocelyn, me dit-elle, encore, encore un don ! »</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">— « Et lequel, ô ma mère ?» — « Oh ! mon fils, ton pardon !</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">« Non le pardon de Dieu qui sur moi surabonde,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">« Mais le pardon du fils que je laisse en ce monde !</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">« De ton amour pour nous pauvre jeune martyr,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">« Une mère jamais n'aurait dû consentir</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">« A te laisser tenter ce dévoûment sublime !</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">« Ta vie est un désert, ton cœur est un abîme</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">« Que tu ne peux combler qu'à force de vertu !</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">« C'est moi qui l'ai creusé, dis, me pardonnes-tu ? »</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Je collai sur ses mains mes lèvres en silence.</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">« Oh ! que ma douce mort te soit ta récompense !</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">« Je t'ai fermé le monde, et c'est toi dont la main</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">« Du ciel ouvert par toi m'aplanit le chemin !</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">« Je vais t'y préparer, dit-elle, une demeure</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">« Plus durable, à mon tour, ô mon fils, et meilleure !</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">« Ici le cœur tarit, les longs bonheurs sont courts,</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">« Ton âme a sa patrie où l'on aime toujours ! »</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Puis sentant que la mort affaissait ses paupières :</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">« Récite-moi, mon fils, ces divines prières</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">« Qui de l'âme fidèle accompagnent l'essor,</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">« Afin qu'en expirant elle bénisse encor. »</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">J'obéis ; sous mes pleurs je lui lus, dans ses Heures,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">La tristesse de l'âme à ses dernières heures ;</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Ses lèvres, dont l'accent paraissait s'assoupir,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Murmuraient les répons de ce pieux soupir,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Comme l'écho lointain d'une voix affaiblie</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'éloigne et déjà répond de l'autre vie ;</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Tout à coup au refrain je ne l'entendis plus,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Elle achevait au ciel les chants interrompus !…</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Le livre s'échappa de mes mains qui s'ouvrirent,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'hymne de la mort… mes sanglots le finirent !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">O nuit ! oh ! couvre-moi de ta noire épaisseur ;</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Demain !… quoi ! c'est demain que j'emmène ma sœur !</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Demain j'aurai quitté pour jamais cette terre,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sépulcre où mon âme entre auprès de ma mère !</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! sur ce lit d'argile où sa dépouille dort</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">N'ayant entre elle et moi que ce rideau de mort,</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Cette couche de cendre, hélas ! si peu profonde,</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un cœur soulèverait et qui sépare un monde !</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Nuit qui deviens mon jour, laisse-moi me coucher</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Près du sol remué d'hier et le toucher !</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">M'enivrer de tristesse ainsi que d'une joie,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Écouter ce qu'au cœur de là-bas Dieu m'envoie,</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Et la bouche collée au sol mystérieux ;</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Le pétrir de mes mains, l'arroser de mes yeux !</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Béni sois-tu, mon cœur, et toi, ma foi divine,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">De me parler si haut, si fort dans la poitrine !</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">En ce moment où l'œil ne voit que le trépas,</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">Que serais-je, grand Dieu, si vous ne parliez pas ?</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Si de mon seul instinct l'infaillible espérance</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Ne me répondait pas que tout n'est qu'apparence,</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un peu d'argile ici sur l'argile jeté</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">N'ensevelit pas l'âme et l'immortalité ?</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Que la vie, un moment détournée en sa course,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Ne s'anéantit pas en montant à sa source,</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi que le rayon qui s'enfuit de nos yeux</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Ne s'éteint pas là-haut en remontant aux cieux !</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Non ! tu vis, tu m'entends, tu me réponds, tu m'aimes,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Nos places ont changé, nos rapports sont les mêmes !</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Âme qui fus ma mère, oh ! parle, parle-moi,</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Ma conversation est au ciel avec toi !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Seulement ici-bas, séparés par l'absence,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Nos cœurs qui se cherchaient souffraient de la distance ;</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Tu m'entends maintenant de partout ; ton regard</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Ne connaît plus ni lieu, ni retour, ni départ,</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Ton amour ne tient plus dans ce doux cœur de femme,</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Mais comme une atmosphère enveloppe mon âme !…</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi sur ce gazon mouillé de mes regrets</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Si je viens dans la nuit te pleurer de plus près,</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Ce n'est pas que mon cœur rêve que cette cendre</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Se réchauffe à mon souffle et puisse mieux m'entendre :</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Non, c'est l'aveugle instinct de la tendre douleur.</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Qui mène à notre insu les pieds où va le cœur,</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans l'illusion que le regret embrasse</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Nous fait chercher encor le pas où fut la trace.</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! coulez ! oh ! coulez ! mon cœur, épanche-toi !</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">O terre, bois mes pleurs ! ces pleurs c'est encor moi !</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">O sol de mon berceau, que ne puis-je te rendre</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Ce corps pétri de toi ! que ne puis-je répandre</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Toute ma vie en eau de mes yeux épuisés !</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Restituer ces pleurs où je les ai puisés,</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le filet d'eau qui lassé de sa course</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Tarit et rentre en terre à deux pas de sa source !…</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Bière ! sous ton regard de tendresse interdit,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Non, tu ne savais pas ! je ne t'ai jamais dit,</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne me suis jamais dit peut-être à moi-même,</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">(C'est quand on a perdu qu'on sait comment on aime)</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Non, je ne savais pas ! je ne dirai jamais</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">De quelle âme de fils, ô mère, je t'aimais !</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">L'aimer, mais pour l'aimer étais-je un autre qu'elle ?</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">N'étais-je pas nourri du suc de sa mamelle,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Éclos de son amour, réchauffé dans son flanc,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">La moelle de ses os, le plus pur de son sang ?</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">L'air qu'elle respirait dans sa chaste poitrine</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Ne fut-il pas neuf mois celui de ma narine ?</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">De son cœur près du mien le moindre battement</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Ne m'inspirait-il pas le même sentiment ?</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Mon corps n'était-il pas tout son corps, et mon âme</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Un foyer emprunté qu'allume une autre flamme ?</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">De cette âme du ciel chaque vibration,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">En me communiquant la même impulsion,</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">N'imprimait-elle pas à ma jeune pensée</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">La même impression en moi recommencée,</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un son dans les sons imprime un même accord,</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Ou comme un flot du flot reçoit le pli du bord !</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Cette pensée, ainsi de la sienne venue,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Est-ce une âme qui naît ? une qui continue ?</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Et plus tard, quand bercé, grandi sur tes genoux,</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Mon oreille s'ouvrait à tes accens si doux,</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Que du monde et du ciel l'obscure intelligence</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">A travers ton sourire éclairait mon enfance,</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Que tes saintes leçons façonnaient ma raison,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Que le bord de ta robe était mon horizon,</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Et que toute mon âme, attentive à la tienne,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">N'était que la lueur d'une autre dans la mienne,</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">O mère, qui pouvait démêler d'un regard</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Cette existence à deux, faire à chacun sa part,</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Distinguer toi de moi dans cette âme commune,</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Restituer en deux ce qui sentait en une,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Dans nos doubles clartés voir laquelle avait lui,</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sans mentir au ciel, dire : C'est elle ou lui ?</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi qu'étais-je ici que ta vivante image ?</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Ton œil semblait avoir façonné mon visage ;</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Jeune, dans la maison on ne distinguait pas</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Le timbre de nos voix ni le bruit de nos pas ;</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Par le frémissement de chaque même idée</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le même moment notre âme était ridée ;</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Le même sentiment battait dans nos deux cœurs ;</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Si tu devais pleurer, mes yeux roulaient des pleurs ;</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">S'il passait sur mon front quelque fraîche pensée,</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">D'un sourire avant moi ta lèvre était plissée.</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Un en deux, toi le tronc, moi le tendre rameau,</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Toi la voix, moi le son, toi la source et moi l'eau !</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Union si profonde et si forte des âmes,</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Que Dieu seul peut de l'œil en démêler les trames ;</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Que lui seul peut savoir, en sondant nos deux cœurs,</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Si c'est toi qui survis ou si c'est moi qui meurs.</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Meurt ? oh ! non, car je crois ! meurt ? oh ! non, car tu vis !</l>
     <l n="356" rhyme="b" line_length="6+6">Ma mère, oh ! dans ta mort je suis encor ton fils !</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'éternel bonheur où la vertu t'appelle</l>
     <l n="358" rhyme="a" line_length="6+6">Un ciel remplirait-il une âme maternelle ?</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">Non : si Dieu lui donnait le ciel sans son enfant,</l>
     <l n="360" rhyme="b" line_length="6+6">Son cœur demanderait son fils ou le néant ;</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! je crois au néant plutôt qu'à ton absence !</l>
     <l n="362" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la foi de mon cœur je marche en ta présence</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Je sens ce cœur brûlant sous ta main s'apaiser,</l>
     <l n="364" rhyme="b" line_length="6+6">Mon front baissé frémit comme sous ton baiser.</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! de tout ce qui s'aime et de tout ce qui prie</l>
     <l n="366" rhyme="a" line_length="6+6">La présence est en Dieu, car Dieu c'est leur patrie !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>