<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Philosophie</title>
    <author>Alphonse de Lamartine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">126</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alphonse de Lamartine_philosophie</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Philosophie</title>
     <author>Alphonse de Lamartine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Philosophie</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! qui m'emportera vers les tièdes rivages</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'Arno, couronné de ses pâles ombrages,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Aux murs de Médicis en sa course arrêté,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Réfléchit le palais par un sage habité,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et semble, au bruit flatteur de son onde plus lente,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Murmurer les grands noms de Pétrarque et de Dante ?</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Ou plutôt que ne puis-je, au doux tomber du jour,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Quand, le front soulagé du fardeau de là cour,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Tu vas sous tes bosquets chercher ton Égérie,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Suivre, en rêvant, tes pas de prairie en prairie,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Jusqu'au modeste toit par tes mains embelli,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Où tu cours adorer le silence et l'oubli ?</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">J'adore aussi ces dieux : depuis que la sagesse</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Aux rayons du malheur a mûri ma jeunesse,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Pour nourrir ma raison des seuls fruits immortels,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">J'y cherche en soupirant l'ombre de leurs autels</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'il est au sommet de la verte colline,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">S'il est sur le penchant du coteau qui s'incline,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">S'il est aux bords déserts du torrent ignoré</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Quelque rustique abri, de verdure entouré,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Dont le pampre arrondi sur le seuil domestique</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Dessine en serpentant le flexible portique ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Semblable à la colombe errante sur les eaux,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, des cèdres d'Arar découvrant les rameaux,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Vola sur leur sommet poser ses pieds de rose,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Soudain mon âme errante y vole et s'y repose.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi, pendant qu'admis dans les conseils des rois,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Représentant d'un maître, honoré par son choix,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Tu tiens un des grands fils de la trame du monde,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, parmi les pasteurs, assis aux bords de l'onde,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis d'un œil rêveur les barques sur les eaux,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">J'écoute les soupirs du vent dans les roseaux ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Nonchalamment couché près du lit des fontaines,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Je suis l'ombre qui tourne autour du tronc des chênes,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Ou je grave un vain nom sur l'écorce des bois,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Ou je parle à l'écho qui répond à ma voix,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, dans le vague azur, contemplant les nuages,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Je laisse errer comme eux mes flottantes images.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">La nuit tombe, et le Temps, de son doigt redouté,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Me marque un jour de plus que je n'ai pas compté.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Quelquefois seulement, quand mon âme oppressée</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Sent en rhythmes nombreux déborder ma pensée,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Au souffle inspirateur du soir dans les déserts,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Ma lyre abandonnée exhale encor des vers !</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">J'aime à sentir ces fruits d'une sève plus mûre</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Tomber, sans qu'on les cueille, au gré de la nature,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Comme le sauvageon, secoué par les vents,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les gazons flétris, de ses rameaux mouvants</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse tomber ses fruits que la branche abandonne,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui meurent au pied de l'arbre qui les donne.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Il fut un temps peut-être où mes jours mieux remplis,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Par la gloire éclairés, par l'amour embellis,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Et fuyant loin de moi sur des ailes rapides,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la nuit du passé ne tombaient pas si vides.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Aux douteuses clartés de l'humaine raison,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Égaré dans les cieux sur les pas de Platon,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Par ma propre vertu je cherchais à connaître</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Si l'âme est en effet un souffle du grand Être ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Si ce rayon divin, dans l'argile enfermé,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Boit être par la mort éteint ou rallumé ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">S'il doit après mille ans revivre sur la terre ;</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Ou si, changeant sept fois de destins et de sphère,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et montant d'astre en astre à son centre divin,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">D'un but qui fuit toujours il s'approche sans fin ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Si dans ces changements nos souvenirs survivent ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Si nos soins, nos amours, si nos vertus nous suivent ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">S'il est un juge assis aux portes des enfers,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sépare à jamais les justes des pervers ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">S'il est de saintes lois qui, du ciel émanées,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Des empires mortels prolongent les années,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Jettent un frein au peuple indocile à leur voix,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et placent l'équité sous la garde des rois ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Ou si d'un dieu qui dort l'aveugle nonchalance</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Laisse au gré du destin trébucher sa balance</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Et livre, en détournant ses yeux indifférents,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">La nature au hasard et la terre aux tyrans.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, ainsi que des cieux, où sou vol se déploie,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">L'aigle souvent trompé redescend sans sa proie,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ces vastes hauteurs où mon œil s'est porté</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Je n'ai rien découvert que doute et vanité ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Et, las d'errer sans fin dans des champs sans limite,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Au seul jour où je vis, au seul bord que j'habite,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai borné désormais ma pensée et mes soins :</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Pourvu qu'un dieu caché fournisse à mes besoins,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Pourvu que, dans les bras d'une épouse chérie,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Je goûte obscurément les doux fruits de ma vie ;</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Que le rustique enclos par mes pères planté</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Me donne un toit l'hiver, et de l'ombre l'été ;</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Et que d'heureux enfants ma table couronnée</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">D'un convive de plus se peuple chaque année,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Ami, je n'irai plus ravir si loin de moi,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les secrets de Dieu, ces comment, ces pourquoi,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Ni du risible effort de mon faible génie</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Aider péniblement la sagesse infinie.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Vivre est assez pour nous ; un plus sage l'a dit :</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Le soin de chaque jour à chaque jour suffit.</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Humble, et du saint des saints respectant les mystères,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">J'héritai l'innocence et le Dieu de mes pères ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">En inclinant mon front, j'élève à lui mes bras ;</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Car la terre l'adore et ne le comprend pas :</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Semblable à l'alcyon, que la mer dorme ou gronde.</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Qui dans son nid flottant s'endort en paix sur l'onde,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Me reposant sur Dieu du soin de me guider</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">A ce port invisible où tout doit aborder,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Je laisse mon esprit, libre d'inquiétude,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">D'un facile bonheur faisant sa seule étude,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Et prêtant sans orgueil la voile à tous les vents,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Les yeux tournés vers lui, suivre le cours du temps.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Toi qui, longtemps battu des vents et de l'orage,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Jouissant aujourd'hui de ce ciel sans nuage,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Du sein de ton repos contemples du même œil</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Nos revers sans dédain, nos erreurs sans orgueil ;</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la raison facile, et chaste sans rudesse,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Des sages de son temps n'a pris que la sagesse,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui reçus d'en haut ce don mystérieux</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">De parler aux mortels dans la langue des dieux ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">De ces bords enchanteurs où ta voix me convie,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Où s'écoule à flots purs l'automne de ta vie,</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Où les eaux et les fleurs, et l'ombre et l'amitié,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">De tes jours nonchalants usurpent la moitié,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ces vers inégaux que ta muse entrelace,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Dis-nous, comme autrefois nous l'aurait dit Horace,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Si l'homme doit combattre ou suivre son destin ;</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Si je me suis trompé de but ou de chemin ;</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">S'il est vers la sagesse une autre route à suivre,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Et si l'art d'être heureux n'est pas tout l'art de vivre.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>