<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime disperse - I</title>
    <author>Iacopo Sannazaro</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">90</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopo Sannazaro_rime-disperse-i</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime disperse - I</title>
     <author>Iacopo Sannazaro</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime disperse - I</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Mai non vo' più cantar com'io soleva,</l>
     <l n="2">c'altri non si doleva; ma s'io torno</l>
     <l n="3">a l'usato soggiorno, ove sì presto</l>
     <l n="4">persi, per non mirar ove volgeva</l>
     <l n="5">mia vista che si leva d'ogni intorno,</l>
     <l n="6">persi con mio gran scorno di me il resto,</l>
     <l n="7">forse serò più desto. E tal che or osa</l>
     <l n="8">far mia vita noiosa, quando vada</l>
     <l n="9">per altra strada, benché sia ritrosa,</l>
     <l n="10">superba e disdegnosa,</l>
     <l n="11">pur converà che ponga giù la spada;</l>
     <l n="12">e quel c'or sì m' agrada, s'io l'impetro,</l>
     <l n="13">convien ch'io serbi col bel tempo verde,</l>
     <l n="14">perché tanto si perde</l>
     <l n="15">quanto si lassa a le sue spalle dietro.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="16">Voi dite ch'io m'impetro, et io ben so</l>
     <l n="17">quel c'oggi far si pò; ben m'intend'io.</l>
     <l n="18">Lieve soma è un bon fio; sì, ma a tenerlo</l>
     <l n="19">non bastaria San Pietro; or non più, no;</l>
     <l n="20">ché sì gonfiato ha il Po mio piccol rio,</l>
     <l n="21">che dove più m'invio per mantenerlo</l>
     <l n="22">men spero de riaverlo; onde mi doglio,</l>
     <l n="23">però che a quel ch'io voglio non risponde,</l>
     <l n="24">anzi s'asconde al sol, colmo d'orgoglio.</l>
     <l n="25">Non son qual esser soglio,</l>
     <l n="26">sì circondan mia nave orribil onde.</l>
     <l n="27">Tal si pasce di fronde, e fior tal brama,</l>
     <l n="28">che, visto, ad or ad or s'appiatta e fugge;</l>
     <l n="29">tal si dilegua e strugge</l>
     <l n="30">per cui sua morte di continuo chiama.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="31">Proverbio: «Ama chi t'ama» è fatto antico.</l>
     <l n="32">Io 'l so: però tel dico; ma giovare</l>
     <l n="33">forsi potria cercare altro paese.</l>
     <l n="34">Non son di leggier fama così amico;</l>
     <l n="35">ma, se 'l ciel m'è nemico, lassa andare,</l>
     <l n="36">benché è duro imparare a le sue spese.</l>
     <l n="37">Deh, perché sì cortese fòr de usanza</l>
     <l n="38">me diede alor speranza? Ma s'io fui</l>
     <l n="39">spinto d'altrui, il tempo che m'avanza</l>
     <l n="40">finirò in altra stanza,</l>
     <l n="41">non già d'Amor, ch'io non mi fido in lui,</l>
     <l n="42">ma seguirò Colui che fra suo gregge</l>
     <l n="43">già mi racolse, e pregarò che me erga</l>
     <l n="44">la mente ov'egli alberga,</l>
     <l n="45">e dove il ver si vede aperto e lègge.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="46">Lui gli erranti corregge; ivi, s'intende,</l>
     <l n="47">il ben chiar si comprende; chi altra piglia</l>
     <l n="48">via, non è maraviglia se 'l si sprezza.</l>
     <l n="49">Ah dura d'Amor legge! spesso scende</l>
     <l n="50">dal vero, chi te attende, molti miglia;</l>
     <l n="51">né val se 'l s'assottiglia, poi che avezza</l>
     <l n="52">ha l'alma a tua dolcezza sì soave,</l>
     <l n="53">di por giù il peso che have, e che lui volse</l>
     <l n="54">istesso e tolse a le sue spalle grave.</l>
     <l n="55">Benedetta la chiave</l>
     <l n="56">che di tanti laccioli il mio cor sciolse!</l>
     <l n="57">ché se alor ben mi dolse, or non più dole;</l>
     <l n="58">ond'io ringrazio l'alto mio Signore,</l>
     <l n="59">che in me spento ha in poche ore</l>
     <l n="60">l'ardor, che a pena morte spenger suole.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="61">Non voglio più parole accorte e sagge</l>
     <l n="62">in alme sì selvagge. Or altra cura</l>
     <l n="63">men faticosa e dura, altro costume</l>
     <l n="64">coglier vo', non vïole per le piagge,</l>
     <l n="65">ché quel mi sotragge ogni paura,</l>
     <l n="66">mi tira e fura al suo benigno lume;</l>
     <l n="67">onde degli occhi un fiume il tristo volto</l>
     <l n="68">mi bagna, quando ascolto, e vedo u' sia</l>
     <l n="69">quasi per gelosia, misero!, còlto,</l>
     <l n="70">se 'l mio Signor racolto</l>
     <l n="71">non mi avesse &lt;e&gt; condutto in altra via.</l>
     <l n="72">Ah dura sòrte e ria, di quanti affanni</l>
     <l n="73">cagion sei ben, e stolto è chi ti segue!</l>
     <l n="74">Chi guarda a le tue tregue,</l>
     <l n="75">al fin squarciati ne riporta i panni.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="76">Presto sen volan gli anni, et io ancor nido</l>
     <l n="77">non ho, ch'io non mi fido in quel ch'io odo;</l>
     <l n="78">se al presente non godo, peggio aspetto.</l>
     <l n="79">Non sia alcun che s'inganni, ché, s'io rido</l>
     <l n="80">in fronte, nel cor grido e piango, in modo</l>
     <l n="81">ch'io me ne strugo e rodo. Gran desdetto</l>
     <l n="82">certo fu il mio, che stretto m'ebbe avinto;</l>
     <l n="83">ma da tanti mal cinto fui, che un dito</l>
     <l n="84">mover non era ardito, e, così pinto,</l>
     <l n="85">mi trovo quasi estinto</l>
     <l n="86">da chi ancor una fiata non m'ha udito.</l>
     <l n="87">Lei che m'ha il cor ferito, se nol salda,</l>
     <l n="88">poco tempo mi arà più seco vivo;</l>
     <l n="89">ché dir ad altri schivo</l>
     <l n="90">il fuoco sol che notte e dì mi scalda.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>