<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime disperse - XXXVI*</title>
    <author>Iacopo Sannazaro</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">25</measure>
    <measure unit="line">73</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopo Sannazaro_rime-disperse-xxxvi</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime disperse - XXXVI*</title>
     <author>Iacopo Sannazaro</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime disperse - XXXVI*</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se mai per pïetà d' un raro effetto</l>
     <l n="2">pianse l' umana prole, ogge devria</l>
     <l n="3">rompere in pianto ogne indurato petto,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">che un novo caso mai più inteso pria</l>
     <l n="5">succeso è al mundo. E qual spietato core</l>
     <l n="6">per pietà pronto a lacrimar non fia?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Eccote in cruce estinto il tuo Signore,</l>
     <l n="8">ecco, orbo mundo, il Re de l' universo</l>
     <l n="9">nel legno affisso sol per nostro amore.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Era nel buio eterno il mundo immerso,</l>
     <l n="11">e quisto pio pastor, ch' è in cruce esangue,</l>
     <l n="12">redento ha il grege suo smarrito e pèrso.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Redento l' ha da man del rabid' angue,</l>
     <l n="14">per forza d' arme non, non per tesoro,</l>
     <l n="15">ma sol che in cruce ha sparso il propio sangue.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Col propïo morir dat' ha restoro</l>
     <l n="17">a' nostri lunghi affanni, et ha portato</l>
     <l n="18">ogne nostro languor col suo martoro.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Mira si è in vèr soi servi ameno e grato,</l>
     <l n="20">ché, per saldar la nostra empia ferita,</l>
     <l n="21">il pio Signore lui s' ha aperto il lato.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Oh pietà summa, oh carità infinita!</l>
     <l n="23">Il Re del ciel, per ricomprar soe squatre</l>
     <l n="24">d' eterna morte, dà la propia vita.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Per nostri falli e culpe acerbe et atre,</l>
     <l n="26">oh pietà immensa!, il ver figliol de Dio</l>
     <l n="27">vittima è stato et olocausto al patre.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Fallì suo servo, e lui al patibul rio</l>
     <l n="29">per lui s' è offerto. Oh vero pellicano,</l>
     <l n="30">che a sé stato è crudel e al servo pio!</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Distese il braccio il nostro patre insano</l>
     <l n="32">al proïbito frutto, e lui distese</l>
     <l n="33">ne l' aspra cruce l' una e l' altra mano.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Dal ciel nel virginal ventre discese,</l>
     <l n="35">e nacque e visse et abitò fra noi;</l>
     <l n="36">né il mundo cieco sua deità comprese!</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Compagni n' ebe non possenti eroi,</l>
     <l n="38">ma sol in compagnia del Re del cielo</l>
     <l n="39">for certi poveretti eletti soi.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Sustenne fame, sete, caldo e gelo;</l>
     <l n="41">non de purpurio o ver assirio manto</l>
     <l n="42">ma sol coperto fu d' un umil velo.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Amor con pïetà valse in lui tanto,</l>
     <l n="44">che penar volse in questo aspro emispero</l>
     <l n="45">per fare a noi fruir quel regno santo.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">La via della salute e 'l fine vero</l>
     <l n="47">aperse al mundo; e in merto il mundo ingrato</l>
     <l n="48">l' ha in recompensa eretto al legno fiero!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Lui have il popul suo diletto amato</l>
     <l n="50">più che se stesso: il mundo ha lui tradito,</l>
     <l n="51">preso e condutto lacero a Pilato!</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Il mundo esalta: il mundo ha lui schernito!</l>
     <l n="53">Lui venne per saldar nostro empio strale:</l>
     <l n="54">il mundo ingrato il petto ha a lui ferito.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Perché restoro fu nel nostro male,</l>
     <l n="56">morte l' ha data il mundo fraudulente.</l>
     <l n="57">Mira che premio e che mercede equale!</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Piange, orbo mundo, donche, e tu, dolente</l>
     <l n="59">natura umana, effunde flebil voce,</l>
     <l n="60">ché perdón merta chi del mal se pente.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Bagna col pianto, bagna il legno atroce,</l>
     <l n="62">da poi che 'l tuo Signor, che in esso pende,</l>
     <l n="63">col sangue per tuo amor bagnò la croce!</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Ecco che poi che 'l braccio al legno estende,</l>
     <l n="65">te chiama il pio Signor; recorre ad esso,</l>
     <l n="66">ché 'l propio sangue sol per te dispende.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Chiede da lui perdón nel mal commesso;</l>
     <l n="68">che altro da te non brama il Re benegno,</l>
     <l n="69">si non col suo morir salvi te stesso.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Orsù, curramo a piè del sacro legno,</l>
     <l n="71">col cor contrito e l' occhi pien de pianto,</l>
     <l n="72">perdón chiedendo al Re del summo regno</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">de nostro mal commesso et error tanto!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>