<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 281</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">26</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-281</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 281</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 281</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Lasso, quanti suspir' costa un sol riso</l>
     <l n="2">in questa vita lubrica, che drento</l>
     <l n="3">è un ceco inferno e in vista un paradiso!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Tu sciai, Galeazo, cum che prosper vento</l>
     <l n="5">navigassemo insieme il mar de amore:</l>
     <l n="6">invidia n'ebbe ogni nochier contento</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">e, quando avean le vele più favore,</l>
     <l n="8">turbosse il cielo in un momento e l'onda;</l>
     <l n="9">Borea, Zephyr scacciando, apparve fuore,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">tal che spersi per l'aqua atra e profonda</l>
     <l n="11">ne andor remi, l'antenna, e a' nostri frali</l>
     <l n="12">legni non restò sana alcuna sponda.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">E quel che fa più gravi i mei gran mali</l>
     <l n="14">è che il navilio tuo trovato ha il porto,</l>
     <l n="15">e il mio ne resta a' venti aspri e mortali;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">ché a un misero non è poco conforto</l>
     <l n="17">ne la ruina sua trovar compagno:</l>
     <l n="18">giova sfogar il suo cum l'altrui torto.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Se hor piango, ridi e s'io mi doglio e lagno,</l>
     <l n="20">tu canti: ahimè, gli è cosa iniusta al danno</l>
     <l n="21">pari non esser nui come al guadagno!</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Non trovo come il mio ostinato affanno</l>
     <l n="23">possa aver fin: ch'io me starei patiente,</l>
     <l n="24">s'io sperasse posar doppo qualche anno.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Veggio da me chi me tien vivo absente,</l>
     <l n="26">in guardia de cento occhi e sotto mille</l>
     <l n="27">chiave, né a me Mercurio è obediente;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">né mi è concesso in precïose stille</l>
     <l n="29">di quel metal più rico transformarme</l>
     <l n="30">che già spense de Giove le faville;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">né mi posso giovar per lamentarme,</l>
     <l n="32">ché sordo si fa Amor, madonna è longe:</l>
     <l n="33">questo non vòl, non pò quella ascoltarme;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">e se alcuno altro miser se congionge</l>
     <l n="35">a dolersi cum me, non mi consola,</l>
     <l n="36">ché al mio gran duol nessun dolore agionge.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Era a la mia la tua miseria sola</l>
     <l n="38">equale: ond'io comprendo che l'ingrato</l>
     <l n="39">che per i cori human' col foco vola</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">non tornò te nel loco tuo beato</l>
     <l n="41">per voler il tuo ben, ma per far privo</l>
     <l n="42">d'un tal solazo il mio infelice stato;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">né sper de tanti affanni in che ognhor vivo</l>
     <l n="44">uscir per morte, ché l'iniqua e atroce</l>
     <l n="45">corre ai felici e gli infelici ha a schivo.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Hor guarda se gli è ben crudo e feroce</l>
     <l n="47">e senza legge Amor, quando men stima</l>
     <l n="48">chi più l'honora e premia chi gli noce!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Poscia che ad ambedui giù da la cima</l>
     <l n="50">de la sua rota ne fe' fare il salto,</l>
     <l n="51">somergendone in valle oscura et ima,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">bench'io fosse al cader vetro, e non smalto,</l>
     <l n="53">tacqui, portando la percossa in pace,</l>
     <l n="54">ché fugir non si dê per uno asalto;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e tu, cum lingua libera e mordace,</l>
     <l n="56">dannasti in versi la puerile etade,</l>
     <l n="57">il mal governo suo, l'arco e la face.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Me, che levar dovea per l'humiltade,</l>
     <l n="59">lassò depresso e die' al superbo mano:</l>
     <l n="60">sprezò il buon servo, a l'empio usò pietade.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Ma poi che a te gli è sì cortese e humano,</l>
     <l n="62">godi felice! Io, poi che 'l cielo il vòle,</l>
     <l n="63">me ne starò da gli homini lontano:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">andrò per selve inhabitate e sole</l>
     <l n="65">calcando serpi, et a la tygre ingiuria</l>
     <l n="66">farò quando lactare i figli suole;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">e accenderò ver' me tanto la furia</l>
     <l n="68">de gli animal', che a queste membra lasse</l>
     <l n="69">la morte donaran, de che ho penuria.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Ma se reliquia alcuna se trovasse</l>
     <l n="71">di me, te prego che gli faci fossa;</l>
     <l n="72">e dica il mio sepulchro a chiunque passe:</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">“Qui son del Bentivoglio Hannibal l'ossa,</l>
     <l n="74">che non men danno per amar sofferse</l>
     <l n="75">che quel che a Roma die' sì gran percossa:</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">se Italia quel, questo la vita perse”.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>