<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 282</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">30</measure>
    <measure unit="line">88</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-282</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 282</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 282</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Io me partì' da te: s'io n'ebbi doglia</l>
     <l n="2">sciallo il Po, sciallo l'empia navicella</l>
     <l n="3">che portò via la exanimata spoglia;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">ché del gran pianto mio quel crebbe, e quella</l>
     <l n="5">spinta da' mei suspir' corse qual penna,</l>
     <l n="6">tal che fui spesso per perir cum ella,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">ché, sforzata da quei, cadè l'antenna.</l>
     <l n="8">Ma il ciel, che nega a' miseri il morire,</l>
     <l n="9">fe' che per più mio mal gionsi a Ravenna;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">qui me firmai, né mi sapea partire,</l>
     <l n="11">trovando del tardar mio scuse molte:</l>
     <l n="12">ma a chi ad altrui si dà forza è obedire.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Partìme, e fra me mille e mille volte</l>
     <l n="14">io maledissi la gloria e il guadagno,</l>
     <l n="15">che fan serve venir le gente sciolte;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">ecco, io, per farme in l'arme excelso e magno,</l>
     <l n="17">per trar l'afflicta Italia de fatica,</l>
     <l n="18">da te, da la qual pendo, me scompagno.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">E che mi giovarà che il mondo dica</l>
     <l n="20">di me, quando serò consumpto e spento?</l>
     <l n="21">O humana gente stolta e a sé nemica,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">che va dietro al fastidio et al tormento,</l>
     <l n="23">e perde questa vita dolce e amena</l>
     <l n="24">per acquistarne una de fumo e vento!</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Quel mi par saggio, che soi giorni mena</l>
     <l n="26">cum letitia e piaceri, e al fin camina</l>
     <l n="27">fuggendo più che pò travaglia e pena;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">credo che offenda la bontà divina</l>
     <l n="29">chi la vita se abrevia e, aciò che lassi</l>
     <l n="30">fama di sé, cerca l'altrui ruina.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Io me ne vo per boschi e alpestri sassi</l>
     <l n="32">cum l'exercito mio, e ognhora expecto</l>
     <l n="33">di trovar gli nemici oculti ai passi;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">e perché sempre fisso ho l'intelletto</l>
     <l n="35">a te, temo de aver danno et incarco:</l>
     <l n="36">ché a dui signor' non se sta ben sugetto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Non era meglio, oimè, de l'arme scarco</l>
     <l n="38">goder la patria e il tuo bel lume santo,</l>
     <l n="39">che a gli ingordi occhi mei non fu mai parco?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Ché, quando io penso ben, non è chi tanto</l>
     <l n="41">si possa glorïar de la fortuna:</l>
     <l n="42">io ho la cità che il nome ebbe da Manto</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">– più fertil, né più forte è terra alcuna –,</l>
     <l n="44">io ho subditi fideli, io ho te che me ami,</l>
     <l n="45">che fra le donne te pòi dir sola una.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Non è ragion chi ha te più oltra brami,</l>
     <l n="47">ché gli è pur troppo, e solamente questo</l>
     <l n="48">può far che fortunato uno huom se chiami;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">e iustamente merto Amore infesto,</l>
     <l n="50">che un don mi fe' non mai più conceduto</l>
     <l n="51">ch'io lassai per seguir Marte funesto.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Prender mai non dovea lancia né scuto,</l>
     <l n="53">se non per te, quando me fussi tolta:</l>
     <l n="54">perisco, ahimè, per dare ad altri aiuto!</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Ma fallando se impara! Una altra volta</l>
     <l n="56">aprirò meglio gli occhi; hora che il piede</l>
     <l n="57">ho inviato al camin, non vo' dar volta.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Il pacto che ho cum quel senato chiede</l>
     <l n="59">ch'io seguiti l'impresa: ch'el si vòle</l>
     <l n="60">insino a gli nemici servar fede!</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Cercarò de expedirme; e ben mi duole</l>
     <l n="62">che il tuo amante far se abia empio e inhumano,</l>
     <l n="63">che esser sì mite e mansüeto suole:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">ché, qualhor pensarò ch'io son lontano,</l>
     <l n="65">diverrò contra l'hoste de più rabia</l>
     <l n="66">che non fa persi i figli il tygre hyrcano;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">e spero de condure una gran gabia</l>
     <l n="68">piena de Galli e di donarte tanti</l>
     <l n="69">pregion', che a scioglier me la tua mano abia.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Deh, che dico io? Io non vo' alcun se vanti,</l>
     <l n="71">fuor io, de tanta donna esser pregione:</l>
     <l n="72">troppo per te son dolci i lacci e i pianti!</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Più süave per te me è la passione</l>
     <l n="74">che non me serìa star per altri in gioco:</l>
     <l n="75">che benedecto sia chi fu cagione,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">il giorno, l'anno, la stagione e il loco!</l>
     <l n="77">E quando caro ti fosse altri che io,</l>
     <l n="78">sii certa ch'io starei in vita poco.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Questo te scrivo aciò sapi che il mio</l>
     <l n="80">spirto non è, se 'l corpo è, da te absente:</l>
     <l n="81">gran cose son, ma le fa Amor che è dio.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">S'io andasse ai Scythi, te serò presente;</l>
     <l n="83">prego, se ne son degno, che tu anchora</l>
     <l n="84">vogli al tuo fidel servo aver la mente:</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">al servo che non t'ama, anci te adora,</l>
     <l n="86">che un suspir solo o una sol lacrimetta</l>
     <l n="87">chiede a te, s'avien che in l'arme mora.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Vale: scripta a cavallo, in gridi, in fretta.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>