<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 279</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">63</measure>
    <measure unit="line">187</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-279</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 279</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 279</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Già cum süavi e mansüeti carmi</l>
     <l n="2">cercò farse sentir l'humil mia musa,</l>
     <l n="3">hor de un rigido stil convien che s'armi;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">ché se ogni crudeltà Cupido me usa,</l>
     <l n="5">forza è che usi anchor io verso crudele,</l>
     <l n="6">ché dentro il foco hormai troppo mi brusa.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Qual è colui che, al suo signor fidele</l>
     <l n="8">sendo visso, non mandi al ciel le strida,</l>
     <l n="9">vedendosi premiar come infidele?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Chi è offeso a torto, se pò, taccia e rida,</l>
     <l n="11">che non posso io: tanto doler mi voglio,</l>
     <l n="12">che ognun l'intenda che d'Amor se fida!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Securo facto son più che non soglio:</l>
     <l n="14">ché, non potendo hormai lui farme peggio,</l>
     <l n="15">dirò senza temer l'empio suo orgoglio.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Né qui, come son uso, il favor chieggio</l>
     <l n="17">di Baccho, Apollo o de le sue sorelle,</l>
     <l n="18">ma giù sotterra dal tartareo seggio;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">che a volere imprecar male a le stelle,</l>
     <l n="20">chi soccorrer pò meglio il mio intelletto</l>
     <l n="21">che le maligne Furïe, al ciel ribelle?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Venite, adunque, col squarciato petto</l>
     <l n="23">e cum le tempie de cerasti armate,</l>
     <l n="24">Megera mia, Tisiphone et Aletto!</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Pregovi in questo caso me portiate</l>
     <l n="26">qualche carta non scripta del volume</l>
     <l n="27">ove se notan l'anime dannate,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">e per mia penna un calamo de un fiume</l>
     <l n="29">de abysso, e temperatime uno inchiostro</l>
     <l n="30">cum infernal caligine e cum schiume</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">che escon di bocca a quel triforme mostro</l>
     <l n="32">che, legato a la porta de l'inferno,</l>
     <l n="33">spaventa ognun che scende al regno vostro.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Vui, sacri habitator' del ciel superno,</l>
     <l n="35">excusarete il mio furore insano,</l>
     <l n="36">ché questo vien dal vostro mal governo.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">A che rectori far del stato humano</l>
     <l n="38">Fortuna e Amor? ché ceca è quella e quello.</l>
     <l n="39">Mal sta un regno a fanciulli e a donne in mano!</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">E se direte: “Perché servo ad ello</l>
     <l n="41">ti festi, cognoscendolo garzone</l>
     <l n="42">e simil de ale a un vagabundo ucello?”,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">rispondo che se vui questa passione</l>
     <l n="44">non potesti fugir, che immortal' sète,</l>
     <l n="45">manco fugir pòn le mortal' persone;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">poste legge inhoneste in terra avete</l>
     <l n="47">per nostro mal, però non ve dispiaccia</l>
     <l n="48">se inhonesto parlar da me udirete.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Perduto ho il tempo in l'amorosa traccia,</l>
     <l n="50">il core, il spirto e sol la lingua resta,</l>
     <l n="51">che insin che ha forza non vo' mai che taccia;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">maledicendo disperata e mesta</l>
     <l n="53">homini, dèi, terra, aqua, aere e foco,</l>
     <l n="54">farà le mie vendette in parte questa.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Non abia più qua giù iustitia loco,</l>
     <l n="56">ma sol la vïolenza e fraude regni,</l>
     <l n="57">non se finisca senza sangue gioco;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">ciascun buon servo de tradir se ingegni</l>
     <l n="59">il suo signore, e ogni figliol la madre,</l>
     <l n="60">come il thebano infortunato, impregni</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">e ne nascano monstri infesti al padre;</l>
     <l n="62">tra gli elementi non sia pace alcuna,</l>
     <l n="63">fulmini giù dal ciel vengano a squadre;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">ogni fanciul suffochisi in la cuna,</l>
     <l n="65">e il dolce lacte mutesi in veneno</l>
     <l n="66">che al pecto de la madre si raduna.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">I volanti corsier' di mano il freno</l>
     <l n="68">togliano a Phebo e, discorrendo intorno,</l>
     <l n="69">faccian di foco l'universo pieno,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">sì che s'asconda di vergogna e scorno</l>
     <l n="71">Apollo, né mai più su il carro monti,</l>
     <l n="72">lassando eterna nocte e morto il giorno.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Cresca par l'aqua a gli più excelsi monti,</l>
     <l n="74">né più se trovi Deucalion che renda</l>
     <l n="75">gli homin' coi sassi a transmutarse pronti;</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">apra la terra la sua bocca horrenda,</l>
     <l n="77">l'un fratel contra l'altro fratel vada,</l>
     <l n="78">né altro fra nui che biastemar se intenda;</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">surga Orïon cum la tremenda spada,</l>
     <l n="80">Eolo il suo furor di carcer scioglia,</l>
     <l n="81">che rotto in scogli ogni navilio cada.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Né biada alcuna né liquor s'acoglia,</l>
     <l n="83">secchinsi l'herbe e ogni arbor che fa frutto,</l>
     <l n="84">tutti i cibi vitali il ciel ne toglia,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">tal che da fame ogni animal condutto</l>
     <l n="86">corra ne le citade; e per gran rabia</l>
     <l n="87">se stesso il seme human coroda tutto,</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">mostrando al ciel le sanguinose labia.</l>
     <l n="89">Poi l'aër si corrumpa e peste nasca,</l>
     <l n="90">aciò che a compimento ogni mal se abia;</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">e, come fronda per l'automno casca,</l>
     <l n="92">caschino in spatio breve gli animanti</l>
     <l n="93">e, spento il seme lor, mai non rinasca.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">E finite l'angustie e i nostri pianti,</l>
     <l n="95">l'antica madre ogni suo sforzo mostri</l>
     <l n="96">in produr, come già, fieri giganti,</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">che a prender vadan gli celesti chiostri;</l>
     <l n="98">e, spaventati i dèi, ciascun concluda</l>
     <l n="99">de armarse contra gli terribil' mostri;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">e nel più bel de la battaglia cruda</l>
     <l n="101">mova l'humero Atlante e cader lassi</l>
     <l n="102">il grave peso per cui spesso suda;</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">né sol ruine a questi lochi bassi,</l>
     <l n="104">ma più giù cali e, gionto al fondo extremo,</l>
     <l n="105">cum sue stelle e pianeti se fracassi.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Non scio se basta, e de dir poco io temo:</l>
     <l n="107">venga peggio, se pò, dopoi che a torto</l>
     <l n="108">per ben far piango, ardo, suspiro e gemo.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Stolto, che aver credea qualche conforto</l>
     <l n="110">doppo tante fatiche! Hor veggio chiaro</l>
     <l n="111">che chi ama mai non posa, se non morto.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Crudel signor, signor ingrato e avaro,</l>
     <l n="113">che per cibo a la mensa altro non hai</l>
     <l n="114">che sangue de' toi servi e pianto amaro!</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Senza i lamenti lor dormir non sciai,</l>
     <l n="116">contrario a ognun, ché chi dormir desia</l>
     <l n="117">cerca il silentio, e tu fuggendo il vai.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Ben sapesti trovar, crudel, la via</l>
     <l n="119">di porme al basso, dimostrando fuore</l>
     <l n="120">che procedesse da Fortuna ria!</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Ma mal s'asconde chi ha commesso errore,</l>
     <l n="122">forza è che se discopra a gli acti e al volto:</l>
     <l n="123">raro d'acordo son la fronte e il core!</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Secretamente il forte braccio hai tolto</l>
     <l n="125">di Fortuna, e cum essa te acordasti,</l>
     <l n="126">ché sempre a inganni il tuo pensiero è volto.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Lasso, quanti per te regni son guasti,</l>
     <l n="128">quante cità son divenute ville,</l>
     <l n="129">quanti homin' degni a tristo fin tirasti!</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">De ciò pieni ne son volumi mille;</l>
     <l n="131">ma quel che molto più condanna e infama</l>
     <l n="132">toi dardi accesi di mortal' faville</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">è che festi saciar l'horribil brama:</l>
     <l n="134">Mirrha col padre, e vacca a un thoro farse</l>
     <l n="135">Pasiphe, onde ne fu gran gente grama.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">E non ti bastò questo: ché anchor arse</l>
     <l n="137">Vener, tua madre, da' toi colpi offesa</l>
     <l n="138">alhor che il legiadretto Adon gli aparse;</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">né manco se sentì per Marte accesa,</l>
     <l n="140">quando insieme cum lui, presenti i dèi,</l>
     <l n="141">sotto la rete da Vulcan fu presa.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">E di voler sì insaciabil sei,</l>
     <l n="143">che il pecto saettasti di te stesso</l>
     <l n="144">per Psiche, ma non già quanto io vorrei.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Donque, come un che a te stia sottomesso</l>
     <l n="146">trovar ne le tue man' pietade expetta</l>
     <l n="147">(quel che né a te né a Venere hai concesso)?</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">Non sperar che dal duol vinto mi metta</l>
     <l n="149">a occiderme, ch'io scio che d'un tuo servo</l>
     <l n="150">quanto è il biasmo magior più ti diletta.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Non arai tanto gaudio! A te riservo</l>
     <l n="152">le membra mie: tu mi darai la morte,</l>
     <l n="153">se tu vorai ch'io mora, empio e protervo.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Scio che da molti, che hor ne la tua corte</l>
     <l n="155">godeno cum favor lieti e contenti,</l>
     <l n="156">questi mei versi fien biasmati forte,</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">parendo a lor che a torto io me lamenti;</l>
     <l n="158">ma non andrà per quattro segni il sole</l>
     <l n="159">che piangeran, come io, tristi e dolenti,</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">ponendo in note d'or le mie parole;</l>
     <l n="161">e s'io serò già polve, spargeranno</l>
     <l n="162">sopra il tumulo mio rose e vïole.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">I dolci giorni lor non duraranno,</l>
     <l n="164">ché il ben che da te vien non molto dura,</l>
     <l n="165">né al fin se n'ha se non vergogna e danno.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">Qual altro ebbe di me miglior ventura?</l>
     <l n="167">Ma fu sì breve ch'io la vidi apena,</l>
     <l n="168">come chi è preso subito che fura,</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">che ne l'oscuro carcere si mena,</l>
     <l n="170">né pò godere il furto e, a un tempo solo,</l>
     <l n="171">del thesor ride e piange de la pena.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">Cussì ad un tratto ebbi io letitia e duolo:</l>
     <l n="173">quella fuggì, questo rimase meco,</l>
     <l n="174">ché sì grave è che non può alzarse a volo.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">Ma tu, nympha gentil, che sempre hai teco</l>
     <l n="176">il fidel spirto mio, che mutò stanza</l>
     <l n="177">quel dì che al tuo bel lume io restai ceco,</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">poco spatio de vita hormai me avanza!</l>
     <l n="179">Vivrò tuo, come son visso sino hora:</l>
     <l n="180">serai mia prima et ultima speranza.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">Causa ho de amarte vivo e morto anchora:</l>
     <l n="182">e sol incolpo quel che porta l'ale,</l>
     <l n="183">che sempre afflige più chi più l'adora.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Volentier moro per finir mio male</l>
     <l n="185">e il tuo, ché, perché me ami, te è nemico;</l>
     <l n="186">onde, mancato me, l'homicidiale</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">porrà giù l'odio e a te farasse amico.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>