<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 284</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">42</measure>
    <measure unit="line">124</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-284</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 284</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 284</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se poi che l'alma già disciolta e scarca</l>
     <l n="2">ne l'aspra pugna, come piacque a Dio,</l>
     <l n="3">lassò la spoglia de ferite carca</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">non ho scripto, come era officio mio,</l>
     <l n="5">non vo' che credi che col corpo extinto</l>
     <l n="6">restasse extinto anchor l'affecto pio:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">la fragil scorza fu, no il voler vinto</l>
     <l n="8">dal mortal colpo, e alhor certo compresi</l>
     <l n="9">che uno amor mai non mor,se non è finto.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">La cagion ch'io non scrissi è ch'io discesi</l>
     <l n="11">cum tante anime a quello altro hemispero,</l>
     <l n="12">che molti giorni in su la riva spesi;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">picola era la barca, era il nochiero</l>
     <l n="14">vecchio, infinito il numero, e ciascuna</l>
     <l n="15">avea di passar primo desidèro:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">io le volsi veder ad una ad una</l>
     <l n="17">su l'altro lito, pria ch'io intrasse in nave,</l>
     <l n="18">per non esser molesto ad alma alcuna.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Del legno uscito, in una aura süave</l>
     <l n="20">condutto fui e dentro a un campo ameno,</l>
     <l n="21">che un tal il mondo di lasù non have:</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">per quel ch'io odì', sempre si trova pieno</l>
     <l n="23">di casia, zigli, rose e de vïole,</l>
     <l n="24">e senza seme alcun rende il terreno.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Qui giongon tutti quei che de le scole</l>
     <l n="26">di Marte escon, tra i quai ne vidi dui</l>
     <l n="27">tra gli altri esser quale è fra stelle il sole.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Credo che inteso avean, non scio da cui,</l>
     <l n="29">ch'io fosse; onde un mi disse: “Se non sciai,</l>
     <l n="30">padre di quel che fusti servo io fui”.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Subito inanti a lui me ingenochiai;</l>
     <l n="32">sorger mi fece e l'avo tuo mostròmi,</l>
     <l n="33">di tanta gravità ch'io ne tremai;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">poi l'uno e l'altro in disparte menòmi,</l>
     <l n="35">e Federico, che avea sete molta</l>
     <l n="36">de odir nove, del figlio dimandòmi;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">e perché quel che cose grate ascolta,</l>
     <l n="38">poi che le ha odite, odirle anchor desia,</l>
     <l n="39">forza fu replicar più d'una volta.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Sì che pel dimorar ch'io fei tra via</l>
     <l n="41">e pel narrar, signor, tardi t'ho scritto:</l>
     <l n="42">di perdon degna è la tardanza mia!</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Da spirti che di là vengon mi è ditto</l>
     <l n="44">che ognhor versi per me suspiri e pianto,</l>
     <l n="45">de che rimango sconsolato e afflitto:</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">ché, mentre avolto fui nel terren manto,</l>
     <l n="47">tal' doni ebbi da te, che patir morte</l>
     <l n="48">per te potea sol satisfare a tanto;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">et oltra l'altre assai che mi fur pòrte,</l>
     <l n="50">di questa gratia m'avea facto degno</l>
     <l n="51">la mia, sino a la fin, liberal sorte.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Hor, intendendo questo novo segno</l>
     <l n="53">d'amor, non scio che far, ché d'un magiore</l>
     <l n="54">obligo debitore a te divegno;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">ciascun che nasce una sola volta more:</l>
     <l n="56">non posso più morir, e senza questo</l>
     <l n="57">non è possibil pagar tanto honore.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">E quel che fa che più affannato io resto</l>
     <l n="59">è ch'io temo che 'l duol tanto ti prema,</l>
     <l n="60">che a Italia e a l'honor tuo non sia molesto.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Mentre il nemico fugitivo trema,</l>
     <l n="62">seguil, né por giù l'honorata spada</l>
     <l n="63">sinché oltra l'Alpe cum vergogna gema.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Se saprai caminar per questa strada,</l>
     <l n="65">non fia de gloria alcun moderno o antico,</l>
     <l n="66">fuor che Scipion, che teco a paro vada:</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">lui, che fu sempre al ben publico amico,</l>
     <l n="68">poi che fur Publio e Gneo rotti e dispersi</l>
     <l n="69">in Spagna da l'exercito nemico,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">vedendo i roman' cori al tutto persi,</l>
     <l n="71">giovenetto se offerse a l'alta impresa,</l>
     <l n="72">tanto che fe' Carthagine dolersi.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Cussì al presente, essendo Ausonia offesa</l>
     <l n="74">da gente externe e già il neapolitano</l>
     <l n="75">regno e gran parte di Toscana presa,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">né si trovando alcun spirto italiano</l>
     <l n="77">che contrastasse a l'impeto del Gallo,</l>
     <l n="78">tu solo ardisti prender l'arme in mano;</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">e se ciascun nel sanguinoso ballo,</l>
     <l n="80">come tu, de la gloria aveva cura,</l>
     <l n="81">quel dì Carlo di re venia vasallo!</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Fur sole le tue gente fossa e mura</l>
     <l n="83">al barbaro furor, come fa fede</l>
     <l n="84">il Taro, a Mantoa facto sepultura;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">basta che l'hoste fier ritrasse il piede,</l>
     <l n="86">del tuo assalto impaurito, e in Hasti è corso,</l>
     <l n="87">lassando in preda le mal tolte prede.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Seguita, e poni al dolor crudo il morso,</l>
     <l n="89">e a la salute de l'Hesperia pensa,</l>
     <l n="90">che perso te non ha più alcun soccorso.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Col grave danno il grande honor compensa;</l>
     <l n="92">e considra che quella incerta e lassa</l>
     <l n="93">vita senza passion non se dispensa,</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">e che chi per il mare instabil passa</l>
     <l n="95">spesso in scoglio si trova, e chi fuor pasce</l>
     <l n="96">le pecore qualche una al lupo lassa.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Ne la guerra si more e non si nasce,</l>
     <l n="98">né sperar lacrimando darme aiuto,</l>
     <l n="99">ché, tronco il fatal fil, non se rinasce;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">ma grato esser ti pò che m'hai perduto:</l>
     <l n="101">ché, quanto perdi cosa a te più cara,</l>
     <l n="102">il veneto Leon te è più tenuto.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Io mi contento, e questa morte rara</l>
     <l n="104">stata me è de letitia e di dolceza:</l>
     <l n="105">ché angustia cum honor mai non fu amara.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Saggio chi a gli bisogni il viver spreza,</l>
     <l n="107">né fa come l'infermo che ha thesoro</l>
     <l n="108">e assai più quel che la salute apreza!</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Far del viver si dê come de lo oro:</l>
     <l n="110">spenderlo in facti necessarii e magni,</l>
     <l n="111">come io, che per salvar Italia moro.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Non ami me, se del mio ben tu piagni;</l>
     <l n="113">tempo verrà che se vedremo anchora,</l>
     <l n="114">non creder che per sempre io me scompagni;</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">fingi che gito sia in viaggio fuora</l>
     <l n="116">per qualche giorno e tornar debba in breve,</l>
     <l n="117">benché a chi ama par longa ogni dimora.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">In questo mezo, aciò che te sia leve</l>
     <l n="119">l'expectar, in vision ti verrò spesso:</l>
     <l n="120">se ben longo è il camin, non me fia greve;</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">un simil mio, che mi fu sol concesso,</l>
     <l n="122">lasso a la madre cum le fasce intorno,</l>
     <l n="123">tu pòi in vece di me tenirlo apresso:</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">me teco arai de nocte e lui de giorno.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>