<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 277</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">24</measure>
    <measure unit="line">70</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-277</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 277</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 277</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Io me n'andrò: serà possibil questo?</l>
     <l n="2">Se un dì da te non scio viver lontano,</l>
     <l n="3">come vivrò se fuor più tempo io resto?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">A che più dura sorte, a che più strano</l>
     <l n="5">caso poteva il mio destin dannarme?</l>
     <l n="6">Andrò senza alma? Io son pur corpo humano!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Ben fu crudel chi trovò prima l'arme,</l>
     <l n="8">chi primo incomenciò partir la terra,</l>
     <l n="9">cagion che l'huom contra l'altro huomo se arme!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Nacque alhor l'empia e sanguinosa guerra,</l>
     <l n="11">e il desio di lassar di sé memoria</l>
     <l n="12">col domar gente e por cità sotterra.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Lasso, che honor posso acquistar, che gloria,</l>
     <l n="14">rimanendo qui il spirto? S'io son preso,</l>
     <l n="15">come de gli nemici arò victoria?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">E come serà altrui da me difeso,</l>
     <l n="17">s'io non difendo me da un nudo e ceco</l>
     <l n="18">a cui mi son senza contrasto reso?</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">più grato me seria dentro da un speco</l>
     <l n="20">horrido e oscur, senza richeza e nome,</l>
     <l n="21">il resto de mia età dispensar teco,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">godendo quei begli occhi e quelle chiome</l>
     <l n="23">di che Amor trasse il foco e ordì la corda</l>
     <l n="24">che mi lega, che m'arde e non scio come.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Altro non brama, e non è d'altro ingorda</l>
     <l n="26">la voglia mia che del tuo sacro volto,</l>
     <l n="27">che chi il mira, mai più non se ne scorda;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">ma ben scorda se stesso, come io stolto,</l>
     <l n="29">ch'i' di quel sempre penso e non ho cura</l>
     <l n="30">di me, che ognhor son più nei lacci avolto.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Cum tal dolceza il spirto e il cor mi fura</l>
     <l n="32">che, aciò che più durasse, aver vorrei</l>
     <l n="33">mille cor', mille spirti da Natura;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">e certo son che ti mandor qua i dèi</l>
     <l n="35">perché Amor mi potesse il giogo porre,</l>
     <l n="36">ché ogni altra donna disprezata arrei.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Potess'io almen te per compagna tòrre,</l>
     <l n="38">anci regina de mie genti farte!</l>
     <l n="39">che Achil non stimaria, né il forte Hectorre,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">né quando acceso è de più furia Marte;</l>
     <l n="41">alhor non sentirei fatica alcuna,</l>
     <l n="42">alhor non vorrei far se non questa arte.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Ma gli è pur forza andar, ché vòl Fortuna,</l>
     <l n="44">Fortuna che al mio mal sempre fu pronta,</l>
     <l n="45">poi ch'io uscì' de le fasce e de la cuna;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">io gli perdonarei, purché questa onta,</l>
     <l n="47">purché non mi facesse un tanto oltraggio,</l>
     <l n="48">che troppo acerbamente hora m'affronta.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Partome e torno al tuo celeste raggio,</l>
     <l n="50">più ch'io posso tardando per men doglia,</l>
     <l n="51">e vorrei pur, né scio porme in viaggio.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Exprimer non scio ben quanto mi doglia:</l>
     <l n="53">imagina tu quando se divide</l>
     <l n="54">per morte un spirto da l'amata spoglia.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Tale è la sorte mia, né sol me occide</l>
     <l n="56">il doverte lassar, ma gelosia,</l>
     <l n="57">ch'io non scio come del tuo amor me fide;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">temo che il tuo voler mutato sia</l>
     <l n="59">al mio ritorno, ché se l'occhio spesso</l>
     <l n="60">non infiamma la donna, ella se oblia.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Guarda s'io son uscito di me stesso,</l>
     <l n="62">ch'io sper de rivederte e far ritorno!</l>
     <l n="63">Expecta pur de la mia morte un messo;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">asai mi parerà s'io vivo un giorno,</l>
     <l n="65">se forsi Amor, che una persona viva</l>
     <l n="66">spesso tien senza cor, non fa ch'io torno.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Non scio quel che serà; ma mora o viva</l>
     <l n="68">serò qual fui, ché una verace fede</l>
     <l n="69">non mor, ma va col spirto a l'altra riva,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">né colui ama che altramente crede.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>