<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 272</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">53</measure>
    <measure unit="line">157</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-272</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 272</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 272</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Per dar riposo a l'affannata mente</l>
     <l n="2">posto m'era a giacer sotto un bel lauro</l>
     <l n="3">sopra la riva d'un roscel corrente,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">ne la stagion che cum le corna il Tauro</l>
     <l n="5">pinge il mondo de varii e bei colori,</l>
     <l n="6">che a gli animi gentil' suol dar ristauro.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Ivi disteso, in fra süavi odori,</l>
     <l n="8">incominciai fra me pianger sì forte</l>
     <l n="9">ch'io bagnava d'intorno herbette e fiori,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">maledicendo mia perversa sorte</l>
     <l n="11">e il mio crudel destino e l'empio fato,</l>
     <l n="12">tal ch'io bramava per men mal la morte;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">e ciò facea per ritrovarme nato</l>
     <l n="14">in questo secul ferreo pien di fango,</l>
     <l n="15">contra il qual veggio il ciel ognhor più irato.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Ma quando poi ben penso perché piango,</l>
     <l n="17">ritrovo che del cielo e di Fortuna</l>
     <l n="18">mi doglio a torto, onde muto rimango:</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">ché se la gente de ben far digiuna</l>
     <l n="20">scaccia da sé la povera iustitia,</l>
     <l n="21">che al mondo più non regna in parte alcuna,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">se gli animi son dati a la pigritia,</l>
     <l n="23">a l'ocio sonnolento, a la luxuria,</l>
     <l n="24">se sol se studia in gola e in avaritia,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">gran cosa non mi par se cum tal furia</l>
     <l n="26">contra nui il ciel la spada sua diserra,</l>
     <l n="27">vedendo ognhor multiplicar la ingiuria!</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Ché poi ch'io venni ad habitar in terra</l>
     <l n="29">insino a questo dì, non mi ricordo</l>
     <l n="30">mai sentire in Italia altro che guerra;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">questo avien sol da uno apetito ingordo</l>
     <l n="32">che ha ognhor più fame, e non mi maraviglio</l>
     <l n="33">se 'l cielo a' nostri preghi si fa sordo.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Cussì, de vista priva e di consiglio,</l>
     <l n="35">in precipitio va la nostra etade,</l>
     <l n="36">né fede alcuna è più tra il padre e il figlio;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">hoggi gloria non s'ha se non per spade,</l>
     <l n="38">per furti, per violenza e per inganni,</l>
     <l n="39">felice chi pò usar più crudeltade.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Narrar non vo' tutti i passati danni</l>
     <l n="41">che in Italia son stati a' giorni mei,</l>
     <l n="42">ma di quel che visto ho solo in dui anni:</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">che non gli homini sol, ma anchor gli ocei</l>
     <l n="44">ne gridano, e le fiere, i sassi e l'acque.</l>
     <l n="45">Se non piangi, lector, ben crudel sei!</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Ché poi che tra il Leone et Hercul nacque</l>
     <l n="47">l'odio da cui la guerra principio ebbe,</l>
     <l n="48">mai la mia patria de gridar non tacque;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">e tanto sopra lei l'incendio crebbe,</l>
     <l n="50">che del regno troiano il caso duro</l>
     <l n="51">apresso questo poco mal serebbe;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">non mai Thebani in tanta angustia furo,</l>
     <l n="53">né a Carthago si sparse tanto sangue,</l>
     <l n="54">né a Canne, di Roman' sepulchro oscuro.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Poi che Venetia se era facta exangue</l>
     <l n="56">e che Ferrara aver dovea victoria,</l>
     <l n="57">abandonata fu, che anchor ne langue:</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">questo è l'immortal nome e la gran gloria</l>
     <l n="59">che hoggi se acquista, e la perpetua fama</l>
     <l n="60">che i signor' lassan de la lor memoria!</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Impara, patria mia dolente e grama,</l>
     <l n="62">de non credere a pacto o sacramento,</l>
     <l n="63">ché ognun più lo oro assai che la fede ama.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Hor che 'l vigor de Italia è in tutto spento</l>
     <l n="65">in queste imprese perigliose e vane,</l>
     <l n="66">del nostro ultimo fin temo e pavento;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">dal lito orïental se è mosso un cane,</l>
     <l n="68">più che Cerbero pien de rabia e sdegno,</l>
     <l n="69">per darne in preda a crudel' gente e strane;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">lassò coperto il mar di tanto legno</l>
     <l n="71">(al passar del gran Xerse non fu visto),</l>
     <l n="72">che Neptun pose in gelosia del regno!</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Ciascun sta muto e non è chi per Christo</l>
     <l n="74">si mova a la diffesa, e sol se attende</l>
     <l n="75">in far de l'altrui stato iniusto acquisto;</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">più per la fede argento non si spende,</l>
     <l n="77">vèdesse il gran nemico che a la porta</l>
     <l n="78">sta per entrar, e niun la spada prende.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Che fai, curia romana, in vitii morta,</l>
     <l n="80">albergo e nido de ogni mal costume,</l>
     <l n="81">che essere a gli altri doveresti scorta?</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Posto hai i toi pensieri in calde piume,</l>
     <l n="83">in soperchi apparati et in vivande,</l>
     <l n="84">né in te sintilla è de l'antico lume;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">la tua superbia ognhor si fa più grande,</l>
     <l n="86">più non si noma Dio, ma Baccho e Venere:</l>
     <l n="87">forza è che in precipicio il ciel ti mande</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">e che i palazi toi si facian cenere,</l>
     <l n="89">tal che non resti in fondamenti pietra,</l>
     <l n="90">se non rafreni queste voglie tènere!</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Io sento la fornace oscura e tetra</l>
     <l n="92">di Vulcan risonar, che s'afatica</l>
     <l n="93">a impir de strali a Giove la pharetra;</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">tu vai pur dietro, e lui l'ira nutrica</l>
     <l n="95">dentro al suo pecto, e tardi l'arco scocca</l>
     <l n="96">per darti magior colpo e più fatica.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">O tu, sancto pastor, questo a te tocca!</l>
     <l n="98">Raduna insieme i toi greggi dispersi:</l>
     <l n="99">non vedi il lupo cum l'aperta bocca?</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Se gli anumeri ben, molti son persi</l>
     <l n="101">da un tempo in qua per esser senza guida,</l>
     <l n="102">ché a la voglia di quel si son conversi;</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">apri l'orecchie, et odirai le strida</l>
     <l n="104">di Nigroponte, che fa gran lamenti,</l>
     <l n="105">odi Constantinopul, che anchor grida.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Tutti li perderai, se ge 'l consenti;</l>
     <l n="107">ma non temer d'alcun furore externo,</l>
     <l n="108">se concordia serà tra li toi armenti.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Non ti lassar di man tòrre il governo,</l>
     <l n="110">ché il mondo è sì disposto nel far male</l>
     <l n="111">che fede hormai fra nui più non discerno;</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">et è la nostra età venuta a tale,</l>
     <l n="113">che a dir di quella non seria bastante</l>
     <l n="114">Lucilio, Persio, Oratio e Iuvenale.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Spiega l'insegne victoriose e sante</l>
     <l n="116">contra di questo can crudo e infidele</l>
     <l n="117">che in Italia firmar cerca sue piante;</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">qual serà mai sì duro e sì crudele</l>
     <l n="119">signor che non si mova a seguitarte</l>
     <l n="120">per dimostrar almen d'esser fidele?</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">E poi che da lontan le voce sparte</l>
     <l n="122">seranno udite, teco a questa impresa</l>
     <l n="123">verrà la Spagna e di Franza gran parte.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Tempo è de vendicar ciascuna offesa;</l>
     <l n="125">ma non tardar, ché 'l sforzo seria nulla</l>
     <l n="126">quando in Italia fia la fiamma accesa.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Scio che ognun di me ride e si trastulla;</l>
     <l n="128">ma se a tanto furor non si provede,</l>
     <l n="129">diran: “Deh, foss'io morto in fasce o in culla!”.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">Hercule estense, in cui solo si vede</l>
     <l n="131">fiorir virtù, che è rara a' tempi nostri,</l>
     <l n="132">non men di forza che del nome herede,</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">de vitii domitor, de fiere e mostri,</l>
     <l n="134">amator de iustitia, hor te apparecchia,</l>
     <l n="135">e fa' che in questo il tuo valor dimostri.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Se ben guardi, ciascuno in te si specchia</l>
     <l n="137">e Italia a l'ombra tua pur dorme alquanto,</l>
     <l n="138">che hormai per tanti affanni è facta vecchia.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Questo non serà il porco de Erimanto,</l>
     <l n="140">né il fier Centauro, né il leon nemeo</l>
     <l n="141">de la scorza del qual ti festi un manto;</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">questo non fia Acheloo, l'Hydra, né Antheo,</l>
     <l n="143">né il tauro de che Creta anchor ragiona,</l>
     <l n="144">ma un nemico de Dio spietato e reo.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Se liberasti il mondo e ogni persona</l>
     <l n="146">da crudel' monstri, quanto più per Giove</l>
     <l n="147">oprar dêi quel valor che lui ti dona!</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">Fa' che tra le fatiche e tue gran prove</l>
     <l n="149">questa l'ultima sia, come più degna,</l>
     <l n="150">ché una altra tal non credo che se trove;</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">ogni altra impresa a te serebbe indegna,</l>
     <l n="152">questa farà cantar tutto Parnaso,</l>
     <l n="153">questa de gir al ciel te mostra e insegna.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Se non si sferra il mio dextrier Pegàso,</l>
     <l n="155">disposto son, signor, seguirte anch'io;</l>
     <l n="156">né curarò di morte o d'altro caso,</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">ché morir non pò quel che mor per Dio.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>