<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 280</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">50</measure>
    <measure unit="line">148</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-280</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 280</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 280</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quella che a te se rese al primo sguardo</l>
     <l n="2">te manda questo epistola, Hanniballe,</l>
     <l n="3">perché hormai al tornar sei troppo tardo.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Poscia che tu volgesti a me le spalle,</l>
     <l n="5">te chiamai tanto che imparò il tuo nome</l>
     <l n="6">ciascun monte vicin, ciascuna valle;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">stracciammi il viso e l'innocenti chiome,</l>
     <l n="8">che sì laudavi già, quando col vento</l>
     <l n="9">scherzando eran de gli humer' grate some.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Poi deposi le lacrime e il lamento,</l>
     <l n="11">pensando che al partir m'avevi ditto:</l>
     <l n="12">“Non pianger, ché a tornar non serò lento!”.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Non sei tornato e, quel che è peggio, scritto</l>
     <l n="14">anchor non m'hai; e pur per questi monti</l>
     <l n="15">il passaggio a' corrier' non è interditto!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Lassa, l'hore, come io, e i dì non conti,</l>
     <l n="17">come io tòcco non fusti de un stral d'oro,</l>
     <l n="18">ché seriano i toi pie' ver' me più pronti!</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Tu godi ne la patria, io qui me acoro,</l>
     <l n="20">tu in braccio ad altra donna et io a la Morte,</l>
     <l n="21">chi te ama fuggi, io chi me occide adoro;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">né me sola hai conducta a simil sorte,</l>
     <l n="23">ché – chi potesse ben sapere il tutto –</l>
     <l n="24">per te, crudel, son mille donne morte.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ma sempre non arai il volto asciutto,</l>
     <l n="26">ogni successo tuo non fia beato:</l>
     <l n="27">al fin secondo il seme serà il frutto.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Spiace al rector di sopra ogni peccato,</l>
     <l n="29">ma cum flagel magior sempre percote</l>
     <l n="30">chi è al fidele infidele e al grato ingrato.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Deh, perché non mi fur tue fraude note</l>
     <l n="32">il primo dì che Amor di te me accese?</l>
     <l n="33">ché hor non serei su sì volubil' rote!</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Legomme il tuo parlar dolce e cortese</l>
     <l n="35">e l'aspecto, che non solo il cor mio,</l>
     <l n="36">ma le più alpestre fiere arebbe prese;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">l'empia Natura è da incolpar, non io,</l>
     <l n="38">che per ingannar me cum altre molte</l>
     <l n="39">ti fe' dentro sì crudo e fuor sì pio.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Ma più non trovarai di queste stolte,</l>
     <l n="41">ché a bocca e in carte doglieromme tanto</l>
     <l n="42">che le tue insidie non staran sepolte.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Son questi gli trïomphi, è questo il vanto</l>
     <l n="44">che aver cerchi? O magnanima victoria</l>
     <l n="45">portar al tempio un mulïebre manto!</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Sfòrzate, come il nome, aver la gloria</l>
     <l n="47">di quel Carthaginese, animo franco,</l>
     <l n="48">de cui rinverde ognhor più la memoria,</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">che cum le squadre armate sempre al fianco,</l>
     <l n="50">Libya lassando, in queste parte venne:</l>
     <l n="51">per altro non tremò sì Roma unquanco.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">In extrema miseria Italia tenne</l>
     <l n="53">– scia 'l Ticin, Trebia, Canne e Trasimeno –,</l>
     <l n="54">sinché Fabio tardando la sovenne;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e de Italia scacciato e del terreno</l>
     <l n="56">nativo, non si perse, ognhor cercando</l>
     <l n="57">come potesse porre a Roma il freno.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Cussì visse quel spirto, trïumphando,</l>
     <l n="59">non per dar morte a questa donna e a quella,</l>
     <l n="60">come tu, che de ciò te vai gloriando!</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Deh, che fa Marte che non monte in sella?</l>
     <l n="62">Ogni dì acenna, mai non move guerra,</l>
     <l n="63">giacendo in grembo a la sua Vener bella.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Tanta avaritia nei signor' si serra</l>
     <l n="65">che, benché l'uno e l'altro odio se porti,</l>
     <l n="66">non però alcun di lor la spada afferra;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">e più presto soportan mille torti</l>
     <l n="68">che trar de l'arca piena la moneta,</l>
     <l n="69">credendola portar cum seco morti;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">né val se in ciel si mostra il gran cometa,</l>
     <l n="71">né, se adombrandol, Cynthia al sol fa ingiuria:</l>
     <l n="72">più l'avaritia pò che alcun pianeta.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Ché se 'l bifronte dio per qualche furia</l>
     <l n="74">aprisse il tempio suo, forza venire</l>
     <l n="75">ti serebbe a guardar la bella Hetruria:</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">onde a le fiate io poterei fruire</l>
     <l n="77">l'aspecto tuo, che sì me piacque e piace</l>
     <l n="78">che convien che cum gli occhi il cor s'adire.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Per me non fa che sia in Italia pace,</l>
     <l n="80">per me fa che Tisiphone e Megera</l>
     <l n="81">vadano intorno cum l'ardente face!</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Non mi vo' anchora disperar, ch'el spera</l>
     <l n="83">chi ha al col la corda, chi è spezato in scoglio:</l>
     <l n="84">scio pur che il lacte non te die' una fiera!</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Confortame il cognome Bentivoglio</l>
     <l n="86">che vorai il mio bene, e che tu sei</l>
     <l n="87">di nobil sangue, ove non regna orgoglio.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Intender da te, perfido, vorrei</l>
     <l n="89">qual causa fa che in le felsinee mura</l>
     <l n="90">rinchiuso stai, lontan da gli occhi mei;</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">il padre vive et ha del stato cura,</l>
     <l n="92">sì robusto e prudente, che sotto esso</l>
     <l n="93">Italia tutta potria star secura,</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">et ha molti altri soi figlioli apresso.</l>
     <l n="95">Acquista, hor che tu pòi, fama di fuore:</l>
     <l n="96">col tempo il regger te serà concesso;</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">non perder ne la patria il tuo bel fiore:</l>
     <l n="98">veder varii costumi e varie genti</l>
     <l n="99">fece ad Ulisse in vita e anchor fa honore.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Pensa che gli soldati, da te absenti,</l>
     <l n="101">son come membra del suo capo senza,</l>
     <l n="102">diventano ocïosi e somnolenti:</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">ché, se vi fosse tua regal presenza,</l>
     <l n="104">hor col disco, hor in giostra, hor in palestra</l>
     <l n="105">farebbon de le membra experienza;</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">e tu, cum la persona agile e destra,</l>
     <l n="107">pareresti tra lor quel che Chirone</l>
     <l n="108">nutrì ne la spelonca aspra e silvestra.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Duolme che non mi occor qualche ragione</l>
     <l n="110">più forte per poter meglio piegarte:</l>
     <l n="111">l'ignorantia me offende, e la passione.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Ma a che però tanti argumenti farte?</l>
     <l n="113">Vincer ti deve un sol: ch'io ti son serva.</l>
     <l n="114">Tu correrai, se pensi, a questa parte;</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">e se altra donna apresso sé ti serva,</l>
     <l n="116">crederò ben che assai più bella sia</l>
     <l n="117">de me, ma non che cum tal fe' ti serva!</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Inteso hai come io sto: mettite in via!</l>
     <l n="119">L'estade passa et è il verno vicino,</l>
     <l n="120">che fa dubiosa la speranza mia:</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">ché, se hor non vien', che è facile il camino,</l>
     <l n="122">ben manco alhor verrai, quando ogni sasso</l>
     <l n="123">fia di neve coperto in Apenino.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Mentre è l'aër temprato, mentre basso</l>
     <l n="125">è ciascun fiume e solide le strate,</l>
     <l n="126">fa' presto, come hirundinella, il passo.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Quando poi le montagne arai passate,</l>
     <l n="128">prego che il cielo in modo si commova</l>
     <l n="129">che mai non sia più primavera o estate;</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">e senza mai cessar nevichi e piova,</l>
     <l n="131">tal che somersi sian poggi e campagne,</l>
     <l n="132">faccia grandine e venti ogni lor prova,</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">aciò che più da me non ti scompagne,</l>
     <l n="134">sinché la terza e inexorabil suora</l>
     <l n="135">divida i corpi e l'anime acompagne.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Se a le fiate il mio verso uscisse fuora</l>
     <l n="137">a dir cosa, signor, che te offendesse,</l>
     <l n="138">gli è il duol, che vince i più saggi talhora.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Voria ingiuria trovar che ti potesse</l>
     <l n="140">accender de ira sì sfrenata e intensa</l>
     <l n="141">che tua man per dispecto me occidesse,</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">per liberarmi da la fiamma immensa,</l>
     <l n="143">ch'ha d'Amor per tributo tante legna</l>
     <l n="144">quante volte di te l'alma mia pensa.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Adonque vieni, o scriveme ch'io vegna!</l>
     <l n="146">E se forsi il tuo core arde e sfavilla</l>
     <l n="147">per altra, che di me stimi più degna,</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">piacciate almen ch'io venga per sua ancilla.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>