<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 286</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">37</measure>
    <measure unit="line">109</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-286</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 286</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 286</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Sacre, legiadre, honeste, immortal' dive,</l>
     <l n="2">senza il favor de cui smarito resta</l>
     <l n="3">come Icaro qualunque in versi scrive,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">se mai dentro da Cirrha si fe' festa,</l>
     <l n="5">hoggi si faccia, ché anchor mai novella</l>
     <l n="6">in Parnaso non fu simile a questa:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">la magnanima, saggia, alma Isabella,</l>
     <l n="8">in cui non ha il diffecto alcuna parte,</l>
     <l n="9">che già Ferrara et hor fa Mantua bella,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">da ogni altra cura se alïena e parte</l>
     <l n="11">per prender contra Morte il vostro scudo,</l>
     <l n="12">che si guadagna cum inchiostro e carte.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">E perché in questo già gran tempo io sudo,</l>
     <l n="14">e per la patria e per la immensa fede</l>
     <l n="15">qual mostra gli ho col core aperto e nudo,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">me per sua guida a questa impresa chiede;</l>
     <l n="17">et io, che de servirla ingordo sono</l>
     <l n="18">– ché sol per questo al mondo il ciel me diede –,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">de le mie forze, benché poche, un dono</l>
     <l n="20">gli ho facto e, perché segua il suo pensiero,</l>
     <l n="21">depinto gli ho il camin facile e buono.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Però l'alpestre e rigido sentiero</l>
     <l n="23">siate preste a spogliar de sterpi e spine</l>
     <l n="24">aciò che sia il salir dextro e legiero,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">ché non è honesto che un tal pie' camine</l>
     <l n="26">per aspri dumi, un pie' che fa la neve</l>
     <l n="27">parer men bianca e l'avorio e le brine;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">e ciascuna de vui sforzar si deve</l>
     <l n="29">in scacciar certa turba ignara e vile</l>
     <l n="30">che il chiaro fonte atosca qualhor beve;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">e porre ogni arte, diligenza e stile</l>
     <l n="32">in purgar l'aque e in trovar vaso degno</l>
     <l n="33">di quella bocca placida e gentile.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Quando tempo serà, vi farò segno</l>
     <l n="35">e vui giù a mezo il monte scenderete,</l>
     <l n="36">ché insin a lì voglio esserli sustegno;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">lì lassarola, e vui la condurete</l>
     <l n="38">a l'alta cima ove l'honor s'acquista,</l>
     <l n="39">mostrandoli le grotte più secrete,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">ove cantò colui che, de la vista</l>
     <l n="41">essendo privo, più de gli altri vide</l>
     <l n="42">e il mantüan che alquanto pur l'atrista.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Vorò col tempo che costei me guide,</l>
     <l n="44">come hor lei guido, se l'avara Parca</l>
     <l n="45">troppo presto de invidia non l'ucide;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">farà lei come buon corsiero e barca</l>
     <l n="47">ch'è l'ultima al partir e poi a la meta</l>
     <l n="48">prima si trova e tutte l'altre varca:</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">ché, se il furor poetico è propheta,</l>
     <l n="50">parme che ci prometta alte e legiadre</l>
     <l n="51">cose l'effigie sua pensosa e lieta.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Quanto honor ve fia aver fra vostre squadre</l>
     <l n="53">una che da regal figlia abia l'orto,</l>
     <l n="54">un marchese consorte, un duca padre!</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Questa fia de poeti albergo e porto,</l>
     <l n="56">che a nostra età son reputati stolti:</l>
     <l n="57">tanto è l'human vïaggio obliquo e torto!</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Qual stupor è veder lor magri volti,</l>
     <l n="59">non per vigilie, ma per fame extrema,</l>
     <l n="60">che paion corpi de sepulchro tolti!</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">La scalza turba e lacerata trema</l>
     <l n="62">e non è, non vo' dir chi gli porga oro,</l>
     <l n="63">ma pur chi presti orecchie a un suo poema;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">però spessi non son come già foro,</l>
     <l n="65">né di quella excellenza, ché non vòle</l>
     <l n="66">in steril campo afaticarse il thoro.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Il cielo, a cui di tal miseria duole,</l>
     <l n="68">mandata ha in lor favor questa alma elletta,</l>
     <l n="69">sì ben vestita che è fra donne un sole;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">né mai sì grata fu né sì perfetta</l>
     <l n="71">vostra arte come hor fia, se in sì bel manto</l>
     <l n="72">avien che se ritrovi avolta e stretta:</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">ché se Orpheo e Amphïon già fecer tanto</l>
     <l n="74">col cantar solo, che farà costei,</l>
     <l n="75">che averà insieme la belleza e il canto?</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Hor sol cum quella non fa manco lei;</l>
     <l n="77">prove vedrem non mai più viste o intese,</l>
     <l n="78">tal che talhor se ne dorranno i dèi</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">perché fien pari a le lor alte imprese.</l>
     <l n="80">O felice alhor me! che pur dirasse:</l>
     <l n="81">“Dal Thebaldeo l'initio e il modo prese”;</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">ché, benché adietro vinto al fin restasse</l>
     <l n="83">d'Aristotel Platon, pur gli fu gloria</l>
     <l n="84">che un spirito sì degno amaestrasse.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Farà di me chi de essa farà historia,</l>
     <l n="86">cussì la mia, che in breve mancarebbe,</l>
     <l n="87">viverà cum la sua longa memoria.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Fortunato signor, che per moglie ebbe</l>
     <l n="89">una alma tal che, quando a un dio concessa</l>
     <l n="90">fosse, non scio se quanto merta arebbe!</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Che gaudio arà quando contexta e messa</l>
     <l n="92">udrà da lei ogni sua palma in verso!</l>
     <l n="93">Lui al far serà pronto, al scriver essa.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Ma io voglio andar, ché troppo tempo ho perso;</l>
     <l n="95">io scio che la mi expecta e che s'adira</l>
     <l n="96">del mio tardar a lei noioso e adverso,</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">tanto è il desio che a veder vui la tira!</l>
     <l n="98">Ma tu, facundo Apol, non gli esser parco,</l>
     <l n="99">quando verrà, de la tua propria lyra!</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Scio ben, signor, che al primo sguardo l'arco</l>
     <l n="101">e le saette ti cadran di mano</l>
     <l n="102">e de mille pensier' restarai carco,</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">come per Daphne divenendo insano.</l>
     <l n="104">Io te l'ho detto aciò che freni il core,</l>
     <l n="105">ché non men questa seguiresti invano;</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">e tanto la passion seria magiore</l>
     <l n="107">quanto che gli è più bella e più pudica.</l>
     <l n="108">Pensa a l'util dei toi, pensa al tuo honore:</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">parer ti deve asai che te sia amica.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>