<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 271</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">23</measure>
    <measure unit="line">67</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-271</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 271</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 271</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Egli è pur ver che al fugir presto e leve</l>
     <l n="2">dei giorni ogni gran sdegno riman morto,</l>
     <l n="3">e l'ira al tempo è come al sol la neve!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Lasso, io, che ricevei sì grave torto</l>
     <l n="5">da la mia donna, io, che tanta ira presi,</l>
     <l n="6">suo più che prima son, più amor li porto.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Col desire amoroso assai contesi,</l>
     <l n="8">al fin me ho reso; ahi, crudo Amor, che fai</l>
     <l n="9">più favore a chi offende che a gli offesi!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Farò, signor, quanto comesso me hai;</l>
     <l n="11">ma almen fa', se me humilio, ella se pieghi,</l>
     <l n="12">ché, se m'ha offeso, può bastarli assai;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">troppo mi par ch'io, che ho ragion, la preghi</l>
     <l n="14">e che de l'error suo perdon li chieda:</l>
     <l n="15">iniustissimo sei, se ciò me neghi!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Tu me lo giuri; ahimè, non scio s'io el creda,</l>
     <l n="17">ingannato altre volte, e pur conviene,</l>
     <l n="18">se ben me inganni, ch'io me fidi e ceda.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Madonna, a te pentito et humil viene</l>
     <l n="20">quel servo antico che ti tolse a sdegno,</l>
     <l n="21">quel che giurò di romper le catene;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">giurai, e volea farlo, e ogni arte e ingegno</l>
     <l n="23">ve posi (o pensier' vani!), essendo anchora</l>
     <l n="24">rude e novel ne l'amoroso regno:</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">ché quando esser pensai del carcer fuora,</l>
     <l n="26">me ritrovai più nei legami avolto,</l>
     <l n="27">e veggio che forza è che in quelli io mora.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Conosco ben che fui imprudente molto</l>
     <l n="29">a cercar guerra cum chi può disfarme,</l>
     <l n="30">ma tu sciai ben che qualunque ama è stolto.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Dovea de la mia sorte contentarme,</l>
     <l n="32">ché non gli homini sol, ma i dèi celesti</l>
     <l n="33">potean di tal ventura invidïarme!</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Né a gli passati seculi né a questi</l>
     <l n="35">mostrò Natura una opra sì perfetta</l>
     <l n="36">da far che ogni scriptor confuso resti;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">sendo tu cosa singulare e eletta,</l>
     <l n="38">e dar potendo a più degno huomo il core,</l>
     <l n="39">te dignasti amar me, persona abietta;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">io, che non era assueto a tanto honore,</l>
     <l n="41">altier divenni, ma la penitenza</l>
     <l n="42">de la superbia già non fu minore:</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">ché io, che mi pasco sol di tua presenza,</l>
     <l n="44">de toi sguardi, toi risi e tue parole,</l>
     <l n="45">son stato molti e molti giorni senza.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Né pur hor del fallir me incresce e duole,</l>
     <l n="47">ma sin nei primi dì ne fui pentito;</l>
     <l n="48">ma facto ho come far chi ha fronte suole,</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">ché vergogna era a me, che tanto ardito</l>
     <l n="50">nel parlar mi mostrai, tornar sì tosto</l>
     <l n="51">a gli toi piedi supplice e invilito.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Né te dê dispiacer s'io fui disposto</l>
     <l n="53">fugir, ché per tale acto hai facto prova</l>
     <l n="54">del laccio tuo che intorno al col m'hai posto:</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">visto hai che esser non può ch'io lo rimova;</l>
     <l n="56">et io de l'amor tuo farò più stima:</l>
     <l n="57">più apreza il ben chi el perde e doppo el trova.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Vogli adonque dal basso trarme in cima!</l>
     <l n="59">Amor te prega, Amor a te me invia,</l>
     <l n="60">giurando che serai a me qual prima;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">non ardirei per la servitù mia</l>
     <l n="62">pregarte, ché il gran fal merita e chiede</l>
     <l n="63">che indegno el servir mio de gratia sia.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Se non ti move Amor né la mia fede,</l>
     <l n="65">guarda al tuo honor, ché sol clemenza io odo</l>
     <l n="66">farne equale a gli dèi: se ti concede</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">l'error mio farte dea, conosci il modo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>