<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 278</title>
    <author>Antonio Tebaldeo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">33</measure>
    <measure unit="line">97</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Antonio Tebaldeo_rime-278</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 278</title>
     <author>Antonio Tebaldeo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 278</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Lasso, a che fine, a che malvaggia sorte</l>
     <l n="2">condotto io son! a che infelice passo,</l>
     <l n="3">che anchor mi nega il suo soccorso Morte!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Miser, ch'io mi pensai su un firmo sasso</l>
     <l n="5">esser fondato e trovome su un vetro,</l>
     <l n="6">e quanto alto già fui, tanto hor son basso;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">rivolto è il tempo chiaro in fosco e tetro,</l>
     <l n="8">ché mai gaudio ad alcun non fu concesso</l>
     <l n="9">che non avesse il suo contrario dietro;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">e se non ch'io ho pietade di me stesso,</l>
     <l n="11">tanto è il duol che mi struge a nervo a nervo,</l>
     <l n="12">che a darme morte hormai mi seria messo.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Non le chiare aque l'affannato cervo</l>
     <l n="14">giamai tanto desiò, né porto nave,</l>
     <l n="15">exul la patria o libertade un servo,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">né stanco peregrino ombra süave</l>
     <l n="17">quando più scalda il sol l'arida terra,</l>
     <l n="18">né fuor de' ceppi uscir chi è in pregion grave,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">quanto io desiai ne l'amorosa guerra</l>
     <l n="20">cogliere il fructo che ogni amante expecta,</l>
     <l n="21">il fructo che mi manda hora sotterra;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">ché Fortuna, che romper se dilecta</l>
     <l n="23">ogni principio bel, ve se interpose</l>
     <l n="24">per far mia vita al mal sempre sugecta.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Chi arìa creduto mai che quelle rose</l>
     <l n="26">che fur da me cum sudor tanto accolte</l>
     <l n="27">avesser sotto sé tal spine ascose?</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Quanto già iubilando, quante volte</l>
     <l n="29">dissi: “Qual altro è più di me beato?”!</l>
     <l n="30">Ma Amor ridea de mie parole stolte;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">e tanto me fidava nel mio stato,</l>
     <l n="32">ch'io non credea mai più viver scontento,</l>
     <l n="33">non stimando Fortuna, Amor né Fato.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Hor, tardo accorto del mio error, mi pento,</l>
     <l n="35">facto specchio et exempio a ogni mortale</l>
     <l n="36">che non repona sue speranze al vento.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Quanto è l'human iudicio infermo e frale</l>
     <l n="38">in fidarse de Amore e di Fortuna!</l>
     <l n="39">ché una in su rote sta, l'altro in su l'ale.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Ma de che mi doglio io? Tu sei quella una</l>
     <l n="41">donna crudel de che doler mi deggio,</l>
     <l n="42">e non di lor, ch'io non ho causa alcuna.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Altra fortuna, amor altro non veggio</l>
     <l n="44">che mi possa far lieto a un punto e tristo,</l>
     <l n="45">se non te sola, a cui soccorso chieggio;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">tu la mia fede e il mio servir hai visto:</l>
     <l n="47">vo' servir più che mai, vo' servar fede,</l>
     <l n="48">purch'io non perda un sì precioso acquisto.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Scio pur che in cor gentil regna mercede:</l>
     <l n="50">se me l'usasti già, non ti pentire,</l>
     <l n="51">ché ogni virtù perseveranza excede;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">non è gloria il principio, ma il seguire,</l>
     <l n="53">de qui nasce l'honor vero e perfetto:</l>
     <l n="54">che vale entrare in campo e poi fugire?</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Non credo aver commesso alcun diffetto</l>
     <l n="56">per il qual meritar debia un tal stratio,</l>
     <l n="57">se tu non tieni il troppo amar dispetto.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Non fui, non son e non serò mai satio</l>
     <l n="59">d'averte per mia dea insin ch'io vivo,</l>
     <l n="60">benché io credo fia breve il vital spazio;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">a ciò me stringe il tuo celeste e divo</l>
     <l n="62">viso, da inamorare uno huom silvaggio,</l>
     <l n="63">da fare arder per forza un marmo vivo.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Qual spirto è sì sagace, accorto e saggio,</l>
     <l n="65">che stando intento al tuo süave lume</l>
     <l n="66">non arda e avampi d'amoroso raggio?</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Taccio gli modi honesti e il bel costume</l>
     <l n="68">e mille altre virtù che in te fan nido,</l>
     <l n="69">cagion che inanti tempo io me consume.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Ne l'humil mia pacienza io mi confido,</l>
     <l n="71">ché vedendome ognhor più al servir caldo</l>
     <l n="72">alfin si piegarà tuo core infido.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Ahimè, che lamentando io me riscaldo,</l>
     <l n="74">tal che la rima mal cum l'altra accordo:</l>
     <l n="75">non pò l'ingegno pel dolor star saldo.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Alcuna fiata, quando io me ricordo</l>
     <l n="77">quei vaghi risi, quei toi dolci sguardi,</l>
     <l n="78">disperato le man' mi straccio e mordo;</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">e sento dentro al cor sì acuti dardi,</l>
     <l n="80">che vagabundo vo de monte in monte,</l>
     <l n="81">biasmando i dèi che a occidermi son tardi.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Vedess'io di Medusa almen la fronte,</l>
     <l n="83">poi che la toa veder più non me lice,</l>
     <l n="84">che uscirei fuor de tanti affanni et onte!</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Un sol conforto al mio stato infelice</l>
     <l n="86">sono li doni precïosi e rari</l>
     <l n="87">ch'io ebbi da te nel tempo mio felice;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">a lor narro i mei stenti acerbi e amari,</l>
     <l n="89">dico a lor quel che dir non posso teco</l>
     <l n="90">e assai più che la vita mi son cari;</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">questi meco staran sinché del ceco</l>
     <l n="92">mondo mi parta, e ne la tomba oscura</l>
     <l n="93">commandarò che sian sepulti meco.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">E sper col tempo che toa voglia dura</l>
     <l n="95">se pentirà d'averme usato torto,</l>
     <l n="96">conoscendo mia fe' constante e pura,</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">e quel che vivo odiasti, amarai morto.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>