<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - CCCXXXII</title>
    <author>Francesco Petrarca</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">75</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Francesco Petrarca_canzoniere-cccxxxii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - CCCXXXII</title>
     <author>Francesco Petrarca</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - CCCXXXII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Mia benigna fortuna e 'l viver lieto,</l>
     <l n="2">i chiari giorni et le tranquille notti</l>
     <l n="3">e i soavi sospiri e 'l dolce stile</l>
     <l n="4">che solea resonare in versi e 'n rime,</l>
     <l n="5">vòlti subitamente in doglia e 'n pianto,</l>
     <l n="6">odiar vita mi fanno, et bramar morte.</l>
     <l n="7">Crudele, acerba, inexorabil Morte,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="8">cagion mi dài di mai non esser lieto,</l>
     <l n="9">ma di menar tutta mia vita in pianto,</l>
     <l n="10">e i giorni oscuri et le dogliose notti.</l>
     <l n="11">I mei gravi sospir' non vanno in rime,</l>
     <l n="12">e 'l mio duro martir vince ogni stile.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Ove è condutto il mio amoroso stile?</l>
     <l n="14">A parlar d' ira, a ragionar di morte.</l>
     <l n="15">U' sono i versi, u' son giunte le rime,</l>
     <l n="16">che gentil cor udia pensoso et lieto;</l>
     <l n="17">ove 'l favoleggiar d' amor le notti?</l>
     <l n="18">Or non parl' io, né penso, altro che pianto.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Già mi fu col desir sí dolce il pianto,</l>
     <l n="20">che condia di dolcezza ogni agro stile,</l>
     <l n="21">et vegghiar mi facea tutte le notti:</l>
     <l n="22">or m' è 'l pianger amaro piú che morte,</l>
     <l n="23">non sperando mai 'l guardo honesto et lieto,</l>
     <l n="24">alto sogetto a le mie basse rime.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Chiaro segno Amor pose a le mie rime</l>
     <l n="26">dentro a' belli occhi, et or l' à posto in pianto,</l>
     <l n="27">con dolor rimembrando il tempo lieto:</l>
     <l n="28">ond' io vo col penser cangiando stile,</l>
     <l n="29">et ripregando te, pallida Morte,</l>
     <l n="30">che mi sottragghi a sí penose notti.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Fuggito è 'l sonno a le mie crude notti,</l>
     <l n="32">e 'l suono usato a le mie roche rime,</l>
     <l n="33">che non sanno trattar altro che morte,</l>
     <l n="34">cosí è 'l mio cantar converso in pianto.</l>
     <l n="35">Non à 'l regno d' Amor sí vario stile,</l>
     <l n="36">ch' è tanto or tristo quanto mai fu lieto.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Nesun visse già mai piú di me lieto,</l>
     <l n="38">nesun vive piú tristo et giorni et notti;</l>
     <l n="39">et doppiando 'l dolor, doppia lo stile</l>
     <l n="40">che trae del cor sí lacrimose rime.</l>
     <l n="41">Vissi di speme, or vivo pur di pianto,</l>
     <l n="42">né contra Morte spero altro che Morte.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43">Morte m' à morto, et sola pò far Morte</l>
     <l n="44">ch' i' torni a riveder quel viso lieto</l>
     <l n="45">che piacer mi facea i sospiri e 'l pianto,</l>
     <l n="46">l' aura dolce et la pioggia a le mie notti,</l>
     <l n="47">quando i penseri electi tessea in rime,</l>
     <l n="48">Amor alzando il mio debile stile.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="49">Or avess' io un sí pietoso stile</l>
     <l n="50">che Laura mia potesse tôrre a Morte,</l>
     <l n="51">come Euridice Orpheo sua senza rime,</l>
     <l n="52">ch' i' viverei anchor piú che mai lieto!</l>
     <l n="53">S' esser non pò, qualchuna d' este notti</l>
     <l n="54">chiuda omai queste due fonti di pianto.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="55">Amor, i' ò molti et molt' anni pianto</l>
     <l n="56">mio grave danno in doloroso stile,</l>
     <l n="57">né da te spero mai men fere notti;</l>
     <l n="58">et però mi son mosso a pregar Morte</l>
     <l n="59">che mi tolla di qui, per farme lieto,</l>
     <l n="60">ove è colei ch' i' canto et piango in rime.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="61">Se sí alto pòn gir mie stanche rime,</l>
     <l n="62">ch' agiungan lei ch' è fuor d' ira et di pianto,</l>
     <l n="63">et fa 'l ciel or di sue bellezze lieto,</l>
     <l n="64">ben riconoscerà 'l mutato stile,</l>
     <l n="65">che già forse le piacque anzi che Morte</l>
     <l n="66">chiaro a lei giorno, a me fesse atre notti.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="67">O voi che sospirate a miglior' notti,</l>
     <l n="68">ch' ascoltate d' Amore o dite in rime,</l>
     <l n="69">pregate non mi sia piú sorda Morte,</l>
     <l n="70">porto de le miserie et fin del pianto;</l>
     <l n="71">muti una volta quel suo antiquo stile,</l>
     <l n="72">ch' ogni uom attrista, et me pò far sí lieto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="73">Far mi pò lieto in una o 'n poche notti:</l>
     <l n="74">e 'n aspro stile e 'n angosciose rime</l>
     <l n="75">prego che 'l pianto mio finisca Morte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>