<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - LXXX</title>
    <author>Francesco Petrarca</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Francesco Petrarca_canzoniere-lxxx</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - LXXX</title>
     <author>Francesco Petrarca</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - LXXX</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Chi è fermato di menar sua vita</l>
     <l n="2">su per l' onde fallaci et per gli scogli</l>
     <l n="3">scevro da morte con un picciol legno,</l>
     <l n="4">non pò molto lontan esser dal fine:</l>
     <l n="5">però sarrebbe da ritrarsi in porto</l>
     <l n="6">mentre al governo anchor crede la vela.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">L' aura soave a cui governo et vela</l>
     <l n="8">commisi entrando a l' amorosa vita</l>
     <l n="9">et sperando venire a miglior porto,</l>
     <l n="10">poi mi condusse in piú di mille scogli;</l>
     <l n="11">et le cagion' del mio doglioso fine</l>
     <l n="12">non pur d' intorno avea, ma dentro al legno.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Chiuso gran tempo in questo cieco legno</l>
     <l n="14">errai, senza levar occhio a la vela</l>
     <l n="15">ch' anzi al mio dí mi trasportava al fine;</l>
     <l n="16">poi piacque a lui che mi produsse in vita</l>
     <l n="17">chiamarme tanto indietro da gli scogli</l>
     <l n="18">ch' almen da lunge m' apparisse il porto.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Come lume di notte in alcun porto</l>
     <l n="20">vide mai d' alto mar nave né legno</l>
     <l n="21">se non gliel tolse o tempestate o scogli,</l>
     <l n="22">cosí di su da la gomfiata vela</l>
     <l n="23">vid' io le 'nsegne di quell' altra vita,</l>
     <l n="24">et allor sospirai verso 'l mio fine.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Non perch' io sia securo anchor del fine:</l>
     <l n="26">ché volendo col giorno esser a porto</l>
     <l n="27">è gran vïaggio in cosí poca vita;</l>
     <l n="28">poi temo, ché mi veggio in fraile legno,</l>
     <l n="29">et piú che non vorrei piena la vela</l>
     <l n="30">del vento che mi pinse in questi scogli.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">S' io esca vivo de' dubbiosi scogli,</l>
     <l n="32">et arrive il mio exilio ad un bel fine,</l>
     <l n="33">ch' i' sarei vago di voltar la vela,</l>
     <l n="34">et l' anchore gittar in qualche porto!</l>
     <l n="35">Se non ch' i' ardo come acceso legno,</l>
     <l n="36">sí m' è duro a lassar l' usata vita.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Signor de la mia fine et de la vita,</l>
     <l n="38">prima ch' i' fiacchi il legno tra gli scogli</l>
     <l n="39">drizza a buon porto l' affannata vela.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>