<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ELELETH.</title>
    <author>Leubner, František</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">30</measure>
    <measure unit="line">120</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Leubner, František_eleleth</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ELELETH.</title>
     <author>Leubner, František</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ELELETH.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101001011010010" line_length="15">Jitra mrazivé mlhy lnou k země obzoru v sněhu,</l>
     <l n="2" met="110101001001001" line_length="15">k dni okna chrámu vysoká nítí se prokmity lamp.</l>
     <l n="3" met="010010010010010010" line_length="18">Kdo za prací opět už pílí, kdo z orgií domů se motá,</l>
     <l n="4" met="010010011001001" line_length="15">ni k nebi, ni ku chrámu v mhách nevzhledne kalný mu zor.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="01010010010010010" line_length="17">Má duše, k půlnoci bděla's a údivů pouty tě rdousil</l>
     <l n="6" met="110001011001001" line_length="15">v tmy hluchu zas ten bolný žas: hlubinou prostorů, tmou</l>
     <l n="7" met="11001011001010010" line_length="17">zem v okruhu slunce jde sirá, jen s dálných průvody planet...</l>
     <l n="8" met="110010001001001" line_length="15">Vstaň! Z oblastí závratných k nám putuje vesmíru host!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="1001001010010010" line_length="16">Nad mlhy západu hleď! Zda vstává tam jitřenka nová?</l>
     <l n="10" met="0100101001001001" line_length="16">Ač dní se, ba zlata záplavou slunce již nad sněhy plá –</l>
     <l n="11" met="11001001010010010" line_length="17">třpyt nad lemem země se chví tam z daleka tajemství hvězdných</l>
     <l n="12" met="01001001100101" line_length="14">a vítězí nad bělí dne křišťálný jeho lesk.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="101001010010010" line_length="15">Nový rodí se svět? Je z dálky to věčnosti úsměv?</l>
     <l n="14" met="010101001101001" line_length="15">Či příštích trestů výstrahou hrot meče brousí tam Bůh?</l>
     <l n="15" met="0100100101010010" line_length="16">Zda konec to znamená, zmar a nové obrody jinde?</l>
     <l n="16" met="010010011001000" line_length="15">Jest budoucích soudů to zvěst, Gehenna řítí se k nám?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="101001001010010" line_length="15">Hvězda míhavých třpytů prv jiskří hranolu břitem,</l>
     <l n="18" met="110101001001001" line_length="15">den po dni roste do kruhu, vstávajíc váhavě z tmy.</l>
     <l n="19" met="010010010010010010" line_length="18">Toť krvavá tarče: kdos nese ji proti nám, zbrocenou krví</l>
     <l n="20" met="110010001001010" line_length="15">k mstě za ní se skrývá a k nám ohňové šípy metá.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="110010110010010010" line_length="18">Den po dni zde davy slov zvědavých výměnou v hluku se jitří,</l>
     <l n="22" met="101101000101001" line_length="15">smích i děs hledí v obavách, jak jitro příští mu vzplá.</l>
     <l n="23" met="1101001010010010" line_length="16">Jde ovšem jitro a noc, však plamenná hvězda jí roste</l>
     <l n="24" met="01010001001000" line_length="14">a měsíc na plně jest blednoucí bludičkou k ní.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="10010010110010010" line_length="17">K bouři to v étheru vlnách blud ohnivé signály nítí?</l>
     <l n="26" met="010101000101001" line_length="15">Toť požár světů! S Neptunem jak dvojí krvavá pěst</l>
     <l n="27" met="110010010110010010" line_length="18">hvězd utkal se vetřelec bludný. Žár, plameny, výbuchy hluché –</l>
     <l n="28" met="01010011001000" line_length="14">a s tlamou krvavou zmok supá nám ohnivý vstříc.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="1001001110010010" line_length="16">Planý tu lhostejna klam... Děs do hlubin duše mě protknul!</l>
     <l n="30" met="011101001001001" line_length="15">Toť skon! Zmar těla, pozemské snahy a práce a tuch!</l>
     <l n="31" met="11001001010010010" line_length="17">Chvěl kronikář dávných se dob kdys před letem Askony bludné,</l>
     <l n="32" met="001001001001001" line_length="15">mně teď Eleleth – Marnost – jest jménem i významem v děs.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="1010010110010010" line_length="16">Marnost, marnost a marnost! Rod země tu nadarmo bydlel,</l>
     <l n="34" met="110101001001001" line_length="15">snil, hloubal, toužil nadarmo, nadarmo budoval, bděl,</l>
     <l n="35" met="110010010010010010" line_length="18">pnul nadarmo k strmým se cílům, k nim slzou a krví se brodil,</l>
     <l n="36" met="010010011001001" line_length="15">a nadarmo otloukal rab o skálu okovy běd.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="010010101001000" line_length="15">Buď jedinci trudná smrt – jeť zákonem spravedlivým,</l>
     <l n="38" met="010101001011001" line_length="15">neb nade hroby vyrovná k smíru blud, dobro i zlo.</l>
     <l n="39" met="010010010010010010" line_length="18">Však záhubná Eleleth všemu je bezprávným katanem země,</l>
     <l n="40" met="010010001001001" line_length="15">jenž životu za život jest života zhoubou a mstou.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" met="10101000110110010" line_length="17">A já tady, nač jsem byl já? Kleč jenom, druh palmou byl jihu.</l>
     <l n="42" met="010101011001001" line_length="15">Jen kahan plachých snů a chmur, jiný byl sluncem a dnem.</l>
     <l n="43" met="11001001110010010" line_length="17">Druh vichornou bouří, já vzdech, nit pavučí na lanu zvonů</l>
     <l n="44" met="010010011001001" line_length="15">a skromnou přec těchou se pjal: neskanu, nesvanu v tmy.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" met="0100101010010010" line_length="16">Jsem na lidstva kmenu list. Jsem atomem v prahorách lidstva –</l>
     <l n="46" met="110101001001001" line_length="15">v suť padne skála zvětralá, v kosmu se rozplyne prach!</l>
     <l n="47" met="11001001011010010" line_length="17">Prach... Kroků v něm našich ni stopy. Hlas pádu ulehne v hlucho.</l>
     <l n="48" met="010010011001001" line_length="15">Jak před dávným stvoření dnem bude jen chaos a Bůh?</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" met="10010111010010" line_length="14">Čemu, ač vidím zmar, vzrůst hvězdy Eleleth stíhám?</l>
     <l n="50" met="110011001001010" line_length="15">– Noc. Ze spárů Lva uniklá ku hlavě Panny jde blíž</l>
     <l n="51" met="010010010010010010" line_length="18">a blankyt se modrá, jak úhor když modravou hadinců kvete.</l>
     <l n="52" met="01010011001001" line_length="14">V něm hasnou promyky hvězd. Sirius – vadnoucí květ.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" met="110010010110010010" line_length="18">Žeh ledovců – kalená ocel. Stín úvalů modravě hoří,</l>
     <l n="54" met="010001001001010" line_length="15">jak bez plamenů doutnavě tetelí síry se svit.</l>
     <l n="55" met="1100101001010010" line_length="16">Tmy prosvitem lidské tváře jsou larvy hnijících mrtvol.</l>
     <l n="56" met="010010011001001" line_length="15">Jak příkrovem kajících dnů zemi jest modravý sníh.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" met="10100101010110" line_length="14">Zvony k pokání zvou! V dřív pustých chrámech dus k mdlobám.</l>
     <l n="58" met="010010101001001" line_length="15">Bouř modliteb duní k Bohu. Stony a zvony jím hnou?</l>
     <l n="59" met="11001001011010010" line_length="17">Dmou hlaholnou vlnou se touhy, bol úpí kovovou mluvou,</l>
     <l n="60" met="010010001001001" line_length="15">co v hluboku prostoru vrou pohromy ze zřídla běd.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" met="0100100111010010" line_length="16">A Eleleth ohnivý kruh jde nebem nad krovy chrámů.</l>
     <l n="62" met="010100101001001" line_length="15">Dál pádí k objetí slunce nestihlý, plamenný let!</l>
     <l n="63" met="11001001010010010" line_length="17">Bol tuší s ním země a děs jí útroby úlekem bouří:</l>
     <l n="64" met="110010011001001" line_length="15">z dna vulkánů – vyhnilých ran – horoucí chrlí se krev.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" met="110010010010010110" line_length="18">Děs do hlubin třese jí horečně, lomcuje. Slzy jí v proudech</l>
     <l n="66" met="010101001001001" line_length="15">se hrnou tváří vrásčitou z bystřin a ručejů hor,</l>
     <l n="67" met="010010010010010010" line_length="18">kde odvěkých ledovců štíty už pukají, tají; z nich řítí</l>
     <l n="68" met="0101011001000" line_length="13">se dolů lavin pád s rachotem, praskotem drv.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" met="100101101010010" line_length="15">S hromovou bouřkou mrak tmy se láme nad zemí znojnou,</l>
     <l n="70" met="110101001001000" line_length="15">blesk dělí mraky schoulené, dusna však neochladí,</l>
     <l n="71" met="010010110110010010" line_length="18">neb sálavým vedrem schne země: vláh sotva k ní krůpěje padnou,</l>
     <l n="72" met="010010011001001" line_length="15">již mění je vedro a znoj na chumle syčících par.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" met="010010110010110010" line_length="18">Jen s východem slunce chlad dýchne, jak jindy k dne západu býval.</l>
     <l n="74" met="010001001101001" line_length="15">Teď není však už noci, ni dne tady k dílu neb snům,</l>
     <l n="75" met="01001001011010010" line_length="17">kde krvutná Marnosti hvězda jde s bledým měsícem spolu</l>
     <l n="76" met="010010010101001" line_length="15">a nítí a pálí a žhne, co země uchoval třas.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" met="100001101010010" line_length="15">Nad oceánem z vod jako klenba ohnivé brány</l>
     <l n="78" met="110101001001001" line_length="15">půl Hvězdy na hlaď vyplulo, pekla to chlemtavý chřtán;</l>
     <l n="79" met="11001001110010010" line_length="17">dmou vody se příboji z dna, smršť obrovská krouží je z hloubek,</l>
     <l n="80" met="110010011001001" line_length="15">rve ostrovy, pevniny mys... Smetla a shltnula hrou,</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" met="010010111010010" line_length="15">kde v přístavech břehů strach lid pudil do nitra lodí,</l>
     <l n="82" met="010101001001001" line_length="15">by prchly na sláň ochrannou. Pralesy hoří. A poušť</l>
     <l n="83" met="1001010010010010" line_length="16">písková taje na sklo. Vod sítí a rákosí džunglí</l>
     <l n="84" met="11001001101001" line_length="14">jam plápoly planou jak pýr, pekou poplachů zvěř.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" met="100111000010010" line_length="15">Zvíře, tvůj druh, Ó člověče, kdys, co lhostejně zřelo</l>
     <l n="86" met="010100101001000" line_length="15">dřív k hvězdě nesoucí zhoubu, hrůzou se pominulo;</l>
     <l n="87" met="100111000100010" line_length="15">zvíře, tvůj vrah, Ó člověče, kdys, nač teď by tě dralo,</l>
     <l n="88" met="110010001001001" line_length="15">an jímá i tebe tu s ním zvířecí pud jen a strach.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="89" met="10010010010010010" line_length="17">Z ohňů se do moře vrháš, kde u pradob života původ</l>
     <l n="90" met="010101011101000" line_length="15">jsi hledal v tůních prvých vod. Pěn po něm klokoty vrou</l>
     <l n="91" met="0101001110010010" line_length="16">a sloupy houstnoucích par z dna tryskají vroucího kotlů,</l>
     <l n="92" met="010110011001001" line_length="15">sláň vzdutá jde do ústí řek, do pevnin zátopou hřmí.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="93" met="1001001001001010" line_length="16">Vlnami potopy tona, kdo uvidí potom v hrůze,</l>
     <l n="94" met="010101001001001" line_length="15">jak jednou dobou měsíc i slunce i Eleleth vzplá?</l>
     <l n="95" met="1100101110010010" line_length="16">Jdou v ústrety sobě... Chvat... Den jediný pospolu planou</l>
     <l n="96" met="01001001100101" line_length="14">a pojednou splynou – jen mih! – v jediný žhoucí kruh!</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="97" met="100101101001010" line_length="15">V plamenech zásnub tří světů! Mraky tu halí zemi,</l>
     <l n="98" met="110111001001011" line_length="15">hrom temnem ráz, ráz burácí, žíhavý myká tmou blesk,</l>
     <l n="99" met="11001001010010010" line_length="17">kol potopa oblačných vod. A vedra jí netuchnou žáry,</l>
     <l n="100" met="010010011011000" line_length="15">ni vulkánů nemlkne hněv: zemi rvou otřesy dál.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="101" met="0101001001010010" line_length="16">Kde, kde jest pohled, tu spoustu by zřel? Co uvidí potom</l>
     <l n="102" met="010101001001000" line_length="15">ty bludné tlupy zděšenců, uniklé záhubě – kam?</l>
     <l n="103" met="010010100010010010" line_length="18">Kde jara již taví se sněhy, v nich nehledej otisku stop svých,</l>
     <l n="104" met="010010011001000" line_length="15">ni pyramid nehledej hrot v rozpadlých mraveništích.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="105" met="01001001001010010" line_length="17">Ač Eleleth zmizela s nebe, kde v nitru splanula slunce,</l>
     <l n="106" met="010101001001001" line_length="15">ač plane slunce jasněji, větší jsouc o její kruh,</l>
     <l n="107" met="0101001001010010" line_length="16">ač tají ledové pÓly a jara teplejší vanou –</l>
     <l n="108" met="010110011001001" line_length="15">zde hledáš ach! nadarmo stop po kroku minulých dob.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="109" met="101001011010010" line_length="15">Vnově počni zas člověk! V snách buduj novou si báji</l>
     <l n="110" met="100101001001001" line_length="15">o našem věku. Zlatým jej jmenuj – a v troskách jej viz!</l>
     <l n="111" met="110010010110010010" line_length="18">Snah jeho to soud byl. A po nás rod lidský snad šťastnější bude?</l>
     <l n="112" met="01001001101011" line_length="14">I jemu ten úžasný děs: práce věků jde v zmar!</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="113" met="10010011010010010" line_length="17">Nedošlo před zhouby dny lidstvo čile svých bolestných záhad,</l>
     <l n="114" met="010101000101000" line_length="15">však blíže bylo tajemstvím; ta vnově v dáli teď jsou,</l>
     <l n="115" met="01010010010010010" line_length="17">kdy hlad těch bědných se po chlebě pouze jim tázati bude</l>
     <l n="116" met="010010011001001" line_length="15">a toužiti po dávných dnech; hody se budou jim zdát.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="117" met="010010110010010010" line_length="18">Kéž aspoň pak hlavy v div zůstalých věštců jim poklady duchů</l>
     <l n="118" met="110001001001001" line_length="15">z dob uchránily minulých, odhaly bádavých snah,</l>
     <l n="119" met="11001001110010010" line_length="17">dech našich by rozevlál pravd jar budoucích mlhy, by po nás</l>
     <l n="120" met="0101000101011" line_length="13">jen mythem nebyla v nich věků práce, trud, zdar.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>