<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CLARA VOCE.</title>
    <author>Leubner, František</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">63</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Leubner, František_clara-voce</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CLARA VOCE.</title>
     <author>Leubner, František</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CLARA VOCE.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="1000" line_length="4">Alleluja!</l>
     <l n="2" met="1101001101010" line_length="13">Jas bílé soboty vzňal slunným dnem se v duši!</l>
     <l n="3" met="010" line_length="3">Co tuší?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" met="010010010010010010" line_length="18">Vrou peřeje tÓnů! Jak řítí se s kleneb i do hlubin chrámu!</l>
     <l n="5" met="110010010010010010" line_length="18">Div vlnami vzkypělých zvuků se nezalkne užaslá duše,</l>
     <l n="6" met="010010010010010010" line_length="18">jež bělostnou perutí bije již v oblouky kupole hrdé!</l>
     <l n="7" met="010010010010010010" line_length="18">Výš nad náplav slehlého prachu, jenž hnusí se hnilobou hrobů!</l>
     <l n="8" met="010010110010010010" line_length="18">Jen výše a výše duch touží již nad klenby, mraky a blankyt,</l>
     <l n="9" met="01001001010010010" line_length="17">až do slunných étherů vln, kde odvetných sabbathů poklid</l>
     <l n="10" met="010010010010010010" line_length="18">již v oblastech nezměrných – bouří se nevzruší nad znojem trudů.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" met="010010110010010010" line_length="18">Jen výše a blíže z vln rmutu až k majákům bezbouřných břehů –</l>
     <l n="12" met="01001001001001000" line_length="17">kdes v propastech prostorů závratných pod svahem Empyrea</l>
     <l n="13" met="01010010010010010" line_length="17">jen matnou bludičkou studem se zardívá třesoucí slunce...</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="14" met="01001001001010010" line_length="17">Jak nad země zamlhlou strží se třpytí hladina zářná,</l>
     <l n="15" met="11001000010010010" line_length="17">snem touhy jen rozčeřená ta nadsvětných Tajemství moře!</l>
     <l n="16" met="0101001001010010" line_length="16">Jen duší oblačná křídla jich tknou se v přeletu toužném,</l>
     <l n="17" met="010010010010010010" line_length="18">kdy z rubášů kuklí již letí a prchají závorám rakví...</l>
     <l n="18" met="010010010110010010" line_length="18">Kde nadhvězdných paprsků cudných – lan napjatých k přístavům touhy –</l>
     <l n="19" met="110010010010010010" line_length="18">duch dotkne se závanem tuchy: již vysoké étheru vlny</l>
     <l n="20" met="01001000010010010" line_length="17">se s jásotem rozplamení a vznesou jej požáry lásky</l>
     <l n="21" met="010010010010010010" line_length="18">až ku trůnu Vesmíra Vládce, kde mandorlu duhových blesků</l>
     <l n="22" met="11001001010010010" line_length="17">svit rozjitří do jisker hvězd; z nich Serafů oko se dívá,</l>
     <l n="23" met="01001001001010010" line_length="17">jichž bleskutná křídla se temní, kde svítí Beránka rouno...</l>
     <l n="24" met="110010010110010010" line_length="18">Dnů nezměrných nehaslé slunce – Bůh Sabaoth vítězům vládne!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" met="1100100011010010" line_length="16">Luh pod trůnem Beránkovým dnem plane v krůpějích rosy,</l>
     <l n="26" met="010010010010010010" line_length="18">co ručejí duhových svitů se sbírají na řeku Dinur,</l>
     <l n="27" met="110001001010010" line_length="15">krev z Beránkova boku se do ní paprskem řine – –</l>
     <l n="28" met="01001011011001010" line_length="17">i vine se slunně proud Dinur, jde nivami zahrad rajských,</l>
     <l n="29" met="0100100101100010" line_length="16">– kde nad nimi klene se nový bran triumfálných blankyt,</l>
     <l n="30" met="01001001001010010" line_length="17">co smouhou ho nekalí nikdy ni nádech oblaků sněžných –</l>
     <l n="31" met="01010010110010010" line_length="17">a Svatí jasnou si skráň a rty posvátným pramenem světí.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="32" met="110010010110010010" line_length="18">Jas lunou jim na čele září, klid v očích jim hvězdou se třpytí</l>
     <l n="33" met="010010010010010010" line_length="18">a velebné skráně jim vínkem' snět vítězných vavřínů zdobí.</l>
     <l n="34" met="110010010110010010" line_length="18">Hle, mávají palmami v rukou – z řas roucha jak lilije svítí,</l>
     <l n="35" met="01001001001010010" line_length="17">v jich dlaních již mozolů není a není krve ni prachu.</l>
     <l n="36" met="11001001001010010" line_length="17">Z úst krůpějí čarovných medů – ač rosou šalvějí voní,</l>
     <l n="37" met="01001001001010010" line_length="17">než přece jen medově kanou – jim plesná řinou se slova:</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="38" met="110010110010010010" line_length="18">Den radostí trvá! Žní Letnice štědré a Hossana týdnů!</l>
     <l n="39" met="11001001001010010" line_length="17">Dnů s uzrálých sbírejte oliv již mannu pro Sabbath věků!</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="40" met="1000" line_length="4">Alleluja?</l>
     <l n="41" met="1101001101010" line_length="13">Jas bílé soboty plá slunným dnem mi v duši.</l>
     <l n="42" met="010" line_length="3">Co tuší?</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="43" met="11001001011010010" line_length="17">Děs bolestí vyštval ji z hrudi... dlaň smrti strhla ji pouta,</l>
     <l n="44" met="0101001011010010" line_length="16">co jimi peruti sevřel, rzí třísnil po léta život...</l>
     <l n="45" met="010010010010010010" line_length="18">Již labutí rozpjala křídla a touha ji schválila vzhůru –</l>
     <l n="46" met="010010010110010010" line_length="18">než hrdlo jí plnily náhle slz zaleklých výrony prudké.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="47" met="110010010010010010" line_length="18">... Dech nadějné zavanul vesny... A vysoké étheru vlny</l>
     <l n="48" met="01001000010010010" line_length="17">již chopily omámenou a vyzvedly objetím zářným,</l>
     <l n="49" met="01001001001010010" line_length="17">by vyšlehlým plamenem lásky ji vrhly na břehy Dinur,</l>
     <l n="50" met="010010010110010010" line_length="18">jež vyvěrá z podnoží trůnu, slz přítoky po ráji sbírá,</l>
     <l n="51" met="11001001010010010" line_length="17">slz, kterými nerosí zrak hnět bolestí, svědomí hlody –</l>
     <l n="52" met="01001001001010010" line_length="17">jsouť úlevou radostí velkých a tichým oddechem blaha.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="53" met="010010010010010010" line_length="18">Jak oddaně ramena kříží a vrhá se ku proudům žízná:</l>
     <l n="54" met="11001001001010010" line_length="17">ret, vyprahlý touhou, si vlaží a skráně očistou rosí.</l>
     <l n="55" met="11001000010010010" line_length="17">Ples týčí ji na kolena – i rozpíná nadšeně rámě,</l>
     <l n="56" met="110010010110010010" line_length="18">ret odmýká lásky jí pocel, ples souzvuku k agapám míru:</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="57" met="110010110010010010" line_length="18">Den radostí vzešel! Jas sabbathů vonných a Hosanna věků!</l>
     <l n="58" met="010010010010010010" line_length="18">Buď Otci i Synu i svatému Duchu až na věky sláva!</l>
     <l n="59" met="01001010010110010" line_length="17">Buď veleben Bůh, jenž raní i hojí, křtem lítosti smývá,</l>
     <l n="60" met="010010010110010010" line_length="18">jenž po velkém života pátku k dnu vzkříšení paschály nítí,</l>
     <l n="61" met="01001001011010010" line_length="17">a na ústech, umlklých v smrti, zpěv budí Na nebe vzetí,</l>
     <l n="62" met="01011000010010010" line_length="17">by slavil ret Vyvolených již velebnou věčnosti Paschu,</l>
     <l n="63" met="110010110010010010" line_length="18">den plesu kde září, klid sabbathů slunných a Hosanna smrti!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>