<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Poesie - XLV</title>
    <author>Domenico da Prato</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">8</measure>
    <measure unit="line">120</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Domenico da Prato_poesie-xlv</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Poesie - XLV</title>
     <author>Domenico da Prato</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Poesie - XLV</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Non truovo altro rimedio alla mia pena</l>
     <l n="2">che trasformar di me sovente il core,</l>
     <l n="3">e farlo or la mia donna, or farlo Amore</l>
     <l n="4">e talor chi tra noi giudicio renda.</l>
     <l n="5">Non per tanto il martir, che al fin mi mena,</l>
     <l n="6">da me si parte sotto esto colore,</l>
     <l n="7">ma come chi in un prato d'ogni fiore</l>
     <l n="8">pe i solar razzi all'ombra si prostenda,</l>
     <l n="9">questa figura prenda,</l>
     <l n="10">mentre che in tetro carcer nudo verna,</l>
     <l n="11">che poi sen va l'effigie, e 'l ver rimane.</l>
     <l n="12">Così chi me a sua voglia governa</l>
     <l n="13">d'este fantasie vane,</l>
     <l n="14">io dico Amore, il fa perché la voce</l>
     <l n="15">mostri qual io per lui sia posto in croce.</l>
     <l n="16">Se di mia donna la divina imago</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="17">prende, qual ei diventi, o io che 'l porto,</l>
     <l n="18">pensil ciascun, ch'io nol so por sì scorto;</l>
     <l n="19">anzi né io né altri il potria dire.</l>
     <l n="20">Con mansüeto aspetto umile e vago</l>
     <l n="21">le luci alzando, all'alma un razzo ha porto</l>
     <l n="22">che tutta l'arde. «Or quale è questo torto?</l>
     <l n="23">— move la santa voce — e chente è a udire?</l>
     <l n="24">Chi fa costui languire,</l>
     <l n="25">Amor, che sì di me e di te si duole?</l>
     <l n="26">Se di te dice, tu stesso ti scusa,</l>
     <l n="27">e, se di me, non so quel che dir vuole.</l>
     <l n="28">Già non son io Medusa,</l>
     <l n="29">né infernal mostruosa o orribil fera,</l>
     <l n="30">ma giovin pura, leggiadra e sincera.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="31">Amor, non come uccel, con strali o arco</l>
     <l n="32">surge per dar risposta al dolce detto,</l>
     <l n="33">ma è un veloce desio, che per l'oggetto</l>
     <l n="34">crescendo lega il spirto, che l'ha impressa</l>
     <l n="35">non del costui tormento o biasmo o incarco.</l>
     <l n="36">Per chi il dolor discerne dal diletto,</l>
     <l n="37">o per chi alla ragion vuol star suggetto</l>
     <l n="38">fia tale abusïon per ver concessa;</l>
     <l n="39">ma sol quel che l'oppressa</l>
     <l n="40">è un volubil pensier, che 'l dover frange.</l>
     <l n="41">Dice il mio cor, d'Amor parlando in vice,</l>
     <l n="42">seguendo: «Ecco la prova: or canta or piange,</l>
     <l n="43">or dolente or felice;</l>
     <l n="44">confessi ei stesso il ver, ch'i' par che 'l volga,</l>
     <l n="45">né di noi due, ma sol di sé si dolga».</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="46">Io, che per far mia scusa accolgo i sensi</l>
     <l n="47">contra del vulgo credulo il mal dire,</l>
     <l n="48">anzi ridice, senza prova udire,</l>
     <l n="49">quel che non sa, e con spergiur l'afferma,</l>
     <l n="50">«Ahi, misero — dich'io fra me — che pensi?</l>
     <l n="51">Quei che t'incolpan, poi ti fan morire:</l>
     <l n="52">l'una tua donna e l'altro chiami sire;</l>
     <l n="53">sai che chi tace acconsente e conferma.</l>
     <l n="54">Deh, tien la ragion ferma!»</l>
     <l n="55">Volgomi a chi tra noi tribunal siede:</l>
     <l n="56">«So ben che l'ignorante plebe latra:</l>
     <l n="57">‘Giusto è il tormento suo, che a lui si diede’,</l>
     <l n="58">e questa oppinion atra</l>
     <l n="59">s'accosta con costor, li quai t'han porto</l>
     <l n="60">essere io quel, non lor, che mi fo torto.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="61">— Dice mia donna di sua forma alquanto,</l>
     <l n="62">per la qual gaudio aver dovria e non pena;</l>
     <l n="63">non la riprende Amor, né sé raffrena,</l>
     <l n="64">anzi son collegati a contro farmi.</l>
     <l n="65">E dice Amor ch'io piango e talor canto,</l>
     <l n="66">e non dic' esser quei che a ciò mi mena</l>
     <l n="67">medïante la vista alta e serena,</l>
     <l n="68">nella qual regna; ed ei sol potria aitarmi,</l>
     <l n="69">se con quelle proprie armi</l>
     <l n="70">lei combattesse, con le quai me prese,</l>
     <l n="71">ché contra lor, diffesa non si truova.</l>
     <l n="72">Sempre fedel son stato a lor palese,</l>
     <l n="73">né il ben servir mi giova:</l>
     <l n="74">l'una m'indusse, e l'altro me gli ha offerto.</l>
     <l n="75">Giudica tu se lor o io biasmo merto»</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="76">Quella che mi consuma e tiemmi in vita</l>
     <l n="77">replicando conchiude a quel che ascolta:</l>
     <l n="78">«Vuol ragion ciò ch'è piaciut' una volta</l>
     <l n="79">più non possa spiacer: dunque, se piacque</l>
     <l n="80">seguire a questo mia vista gradita,</l>
     <l n="81">l'errore è suo, se l'ha in spiacer volta;</l>
     <l n="82">anzi, il troppo piacermi ha l'alma tolta».</l>
     <l n="83">Rispondo: «El mio fedele amar gli spiacque;</l>
     <l n="84">per tradirmi, Amor nacque</l>
     <l n="85">del suo bel viso, al qual m'ha sottomesso».</l>
     <l n="86">«Non gli fo ingiuria, se mia ragion uso»</l>
     <l n="87">risponde Amor. Fermiam punto al processo.</l>
     <l n="88">Ricomincio: «Io gli accuso:</l>
     <l n="89">essa indiscreta ed ei fa ragion voglia.</l>
     <l n="90">Vedi che è lor la colpa e mia la doglia»</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="91">Colui che nostro giudice dissegno,</l>
     <l n="92">conchiuso in causa, e più nulla s'allega</l>
     <l n="93">per noi, ed ei, che in nulla parte piega,</l>
     <l n="94">dice: «Questa quistion due punti prende:</l>
     <l n="95">il biasmo è il primo, e in ciò giudicio tegno</l>
     <l n="96">ch'è di costei e d'Amor, che costui lega;</l>
     <l n="97">da me il secondo non si cede o niega,</l>
     <l n="98">che è statuir la pena a quel che offende,</l>
     <l n="99">perché non si distende</l>
     <l n="100">la mia giustizia sopra maggior possa,</l>
     <l n="101">ché saria contra Amor; ma, promulgando</l>
     <l n="102">la mia sentenzia donde è colpa mossa,</l>
     <l n="103">esser dich'io il bando</l>
     <l n="104">che si trasporti in quale a Amor consenta:</l>
     <l n="105">dunque, non men che lui, lei pena senta.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="106">Da questa aspra sentenzia io non appello,</l>
     <l n="107">che mi condanna, perché a Amor consento,</l>
     <l n="108">canzon, ma quel che m'adoppia il tormento</l>
     <l n="109">è che par che condanni ed egli assolve</l>
     <l n="110">la mia cruda avversaria, e sol per quello</l>
     <l n="111">che ogni senso d'amor veggio in lei spento;</l>
     <l n="112">or fuss'ei l'altro, ch'io morrei contento!</l>
     <l n="113">E così questo in sé mia mente volve</l>
     <l n="114">fin ch'io diventi polve,</l>
     <l n="115">che tosto fia, se soccorso non vene,</l>
     <l n="116">qual sol può scender da chi mi fa peggio.</l>
     <l n="117">Ecco bel refrigerio alle mie pene!</l>
     <l n="118">E con questo ognor veggio</l>
     <l n="119">l'estremo di mia vita incontro farsi,</l>
     <l n="120">e poi torno nel foco, ove prima arsi.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>