<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 188</title>
    <author>Bernardo Tasso</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">40</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Bernardo Tasso_rime-188</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 188</title>
     <author>Bernardo Tasso</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 188</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Cigno potrete ben bianco e gentile</l>
     <l n="2">farmi di corvo vil col vostro canto,</l>
     <l n="3">e col colto, leggiadro et alto stile</l>
     <l n="4">darmi di bon scrittor la gloria e 'l vanto,</l>
     <l n="5">e quasi arabo augel senza simile</l>
     <l n="6">pormi ai più chiari e più famosi a canto,</l>
     <l n="7">ma ciò fia vostro don, ché non è dato</l>
     <l n="8">loco a me sì sovrano e sì pregiato.</l>
     <l n="9">Non mi voglio agguaglia, topo, al leone,</l>
     <l n="10">onde mi manchi poi forza e valore,</l>
     <l n="11">ch' io temerei a sì gran paragone</l>
     <l n="12">d' acquistar biasmo ove più bramo onore;</l>
     <l n="13">Febo la palma e la corona done</l>
     <l n="14">a scrittor più di me dotto e maggiore,</l>
     <l n="15">ch' ombra fora di gloria oscura e frale</l>
     <l n="16">la mia, non chiara, vera et immortale.</l>
     <l n="17">Ma qual si sian queste mie basse rime,</l>
     <l n="18">l' obligo mio vi pagheranno in parte;</l>
     <l n="19">ben mi duol che non sian fra l' altre prime,</l>
     <l n="20">come scrivete ne le vostre carte,</l>
     <l n="21">per poter darvi un guiderdon sublime</l>
     <l n="22">di quanto studio voi ponete et arte,</l>
     <l n="23">perché il futuro secolo non taccia</l>
     <l n="24">ciò ch' (oh pur!) al mio merto si confaccia.</l>
     <l n="25">Datemi voi, onde m' inalzi al segno</l>
     <l n="26">ch' al mio lavor conviensi, e vanni e penne,</l>
     <l n="27">porgete mano a l' affannato ingegno,</l>
     <l n="28">che par ch' a basso di cadere accenne,</l>
     <l n="29">che col vostro favor forse fie degno</l>
     <l n="30">d' alzarsi dove alzarsi a quel convenne</l>
     <l n="31">che cantò di Rugier: voi ciò possete,</l>
     <l n="32">se l' aiutate, e se sua guida sete.</l>
     <l n="33">Se voi sarete il mio Signor di Delo,</l>
     <l n="34">Cinzio, io degno sarò di tanti pregi,</l>
     <l n="35">e poggierà con l' ali vostre al Cielo</l>
     <l n="36">il mio Amadigi fra gli illustri egregi;</l>
     <l n="37">ma se pur ciò non fia, temo, e no 'l celo,</l>
     <l n="38">ch' alcuno non sarà che 'l lodi e pregi,</l>
     <l n="39">né che col suo vivace e chiaro lume</l>
     <l n="40">be' raggi in lui di vera gloria allume.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>