<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 185</title>
    <author>Bernardo Tasso</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">98</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Bernardo Tasso_rime-185</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 185</title>
     <author>Bernardo Tasso</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 185</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Dunque così per tempo, alma gentile,</l>
     <l n="2">ogni cosa mortale avendo a sdegno</l>
     <l n="3">t' alzasti al Cielo et a la par tua stella?</l>
     <l n="4">Forse del tuo valor non era degno</l>
     <l n="5">questo secolo rio, né 'l mondo vile,</l>
     <l n="6">né di seco albergar donna sì bella;</l>
     <l n="7">ma perché ne l' orribile procella</l>
     <l n="8">di questo mar mai sempre irato e fiero</l>
     <l n="9">del mio grave dolor, me qui lasciasti,</l>
     <l n="10">me, che cotanto amasti,</l>
     <l n="11">acciò che in questo pin senza nocchiero</l>
     <l n="12">sospinto or ver' l' occaso, or verso l' orto,</l>
     <l n="13">veggia vicin gli scogli, e lungi il porto?</l>
     <l n="14">Legno sembr' io nel tempestoso Egeo</l>
     <l n="15">qualor Austro combatte e Aquilone,</l>
     <l n="16">qualor pugnano insieme i venti e l' onde,</l>
     <l n="17">e con la spada l' armato Orione</l>
     <l n="18">dal ciel si mostra, e dispietato e reo</l>
     <l n="19">l' aere, la terra e 'l mar turba e confonde.</l>
     <l n="20">Né sino ad ora, lasso, io veggio donde</l>
     <l n="21">fiato si muova, e nel mio lino spiri,</l>
     <l n="22">di vento destro, e così amico e fido</l>
     <l n="23">che mi sospinga al lido</l>
     <l n="24">ove ripose il Cielo i miei desiri:</l>
     <l n="25">ahi mia forte ventura, ahi destin rio,</l>
     <l n="26">com' oscurasti il lieto stato mio?</l>
     <l n="27">China gli occhi pietosi, e nel mio errore</l>
     <l n="28">sin di là su, qual fida tramontana,</l>
     <l n="29">mostrami qual camino io lasci o pigli,</l>
     <l n="30">che col tuo lume fuor de l' onda insana</l>
     <l n="31">esca del dispietato mio dolore,</l>
     <l n="32">che m' appresenta ognor nuovi perigli;</l>
     <l n="33">ch' altri non è che tu che mi consigli</l>
     <l n="34">né mi conforti in così grave danno,</l>
     <l n="35">e se la dispietata mia ventura</l>
     <l n="36">non rende l' aria pura</l>
     <l n="37">e piano il mar del mio soverchio affanno,</l>
     <l n="38">l' abete rotto, e per quest' onde errare</l>
     <l n="39">veggio le merci a me gradite e care.</l>
     <l n="40">Mentre de' tuoi begli occhi il vago sole</l>
     <l n="41">spiegava i raggi suoi fecondi e chiari</l>
     <l n="42">sopra queste palustri, oscure valli,</l>
     <l n="43">rideva intorno il ciel, la terra e i mari,</l>
     <l n="44">produceva il terren gigli e viole</l>
     <l n="45">e d' ogni tempo fior purpurei e gialli,</l>
     <l n="46">correano i fiumi lucidi cristalli,</l>
     <l n="47">di ricche gemme e d' oro ornati il fondo</l>
     <l n="48">e di vaghi topazi e di iacinti,</l>
     <l n="49">gli arbuscelli dipinti</l>
     <l n="50">faceano vago e dilettoso il mondo,</l>
     <l n="51">e sudavano mel le quercie annose,</l>
     <l n="52">e tutti i dumi avean purpuree rose.</l>
     <l n="53">Danzavan per le piaggie e per le rive,</l>
     <l n="54">presa forma mortal per teco starsi,</l>
     <l n="55">le virtuti dal Ciel discese in terra,</l>
     <l n="56">cui diero albergo sbigottiti e sparsi,</l>
     <l n="57">come il calor del giorno a l' aure estive,</l>
     <l n="58">i vizii rei, e la lor lunga guerra.</l>
     <l n="59">L' alme, i bassi desii posti sotterra,</l>
     <l n="60">vaghe di chiara loda ivano a pruova</l>
     <l n="61">a far al tempo et a la morte oltraggio:</l>
     <l n="62">non tante frondi ha faggio</l>
     <l n="63">qualor a mezz' april più bel si truova,</l>
     <l n="64">quanti atti illustri e degni di memoria</l>
     <l n="65">e di questo e di quel cantò la Gloria.</l>
     <l n="66">Ma al tuo partir così partir con teco,</l>
     <l n="67">come col lume i rai, col corpo l' ombra,</l>
     <l n="68">ogni virtute, ogni gentil costume:</l>
     <l n="69">selva or d' orror, se fosca notte adombra,</l>
     <l n="70">sembra la terra, e l' aere oscuro e cieco</l>
     <l n="71">abisso, dove non aggiunge lume;</l>
     <l n="72">e torbido et amar corre ogni fiume,</l>
     <l n="73">e gli arbuscelli del suo onor privati</l>
     <l n="74">mostrano ignude le frondose braccia,</l>
     <l n="75">e squallida la faccia</l>
     <l n="76">portano tutte le campagne e i prati;</l>
     <l n="77">né più qua giù fra noi si vede cosa</l>
     <l n="78">ch' a rimirar non sia grave e noiosa.</l>
     <l n="79">Ogni maschio pensier così fuggio</l>
     <l n="80">come nebbia dal sol, polve dal vento,</l>
     <l n="81">ché venner teco, e fer teco partita;</l>
     <l n="82">deh, potess' io qual pellegrin contento</l>
     <l n="83">al fin del suo camin, posti in oblio</l>
     <l n="84">i miei passati error, depor la vita,</l>
     <l n="85">e con la tua cotanto a Dio gradita</l>
     <l n="86">anima, sciolto dal carcer mortale,</l>
     <l n="87">inanzi a' piè di quel Signor eterno</l>
     <l n="88">starmi la state e 'l verno</l>
     <l n="89">senza temenza di futuro male!</l>
     <l n="90">Pregalo tu, ch' ei t' ama, e farlo puoi,</l>
     <l n="91">sì ch' un mi faccia de' diletti suoi.</l>
     <l n="92">Se di volar al Ciel così secure</l>
     <l n="93">penne, canzona, e destri vanni avrai,</l>
     <l n="94">non ne la selva degli ombrosi mirti,</l>
     <l n="95">ma fra i beati spirti</l>
     <l n="96">più cari a Dio, la mia donna vedrai;</l>
     <l n="97">dille: – Chi t' amò qui, lassù t' onora,</l>
     <l n="98">lasso ti chiama e ti sospira ognora. –</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>