<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 186</title>
    <author>Bernardo Tasso</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">136</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Bernardo Tasso_rime-186</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 186</title>
     <author>Bernardo Tasso</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 186</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Allor che l' alba appar ne l' orizzonte,</l>
     <l n="2">spiegati a l' aura i capei biondi e d' oro,</l>
     <l n="3">e con la chiara sua purpurea fronte</l>
     <l n="4">scopre de' verdi campi ogni tesoro,</l>
     <l n="5">sul dorso del bel Vaticano monte</l>
     <l n="6">un sacerdote in mezzo un lieto coro</l>
     <l n="7">di casti fanciulletti era, e d' intatte</l>
     <l n="8">vergini, e pure più che puro latte.</l>
     <l n="9">I quai col crine ch' ondeggiando intorno</l>
     <l n="10">giva ad ognor con mille vaghi errori,</l>
     <l n="11">di ricche gemme e di ghirlande adorno,</l>
     <l n="12">teste di vari e d' odorati fiori,</l>
     <l n="13">rivolti i lumi al Sole, ove soggiorno</l>
     <l n="14">fanno le Grazie e i semplicetti Amori,</l>
     <l n="15">da quei stillando un amoroso affetto</l>
     <l n="16">umido fean di dolce pianto il petto;</l>
     <l n="17">et ei con stola di color di rose,</l>
     <l n="18">vestito di sottil, candido velo,</l>
     <l n="19">così cantava in voci alte e pietose,</l>
     <l n="20">converso il volto e i suoi pensieri al Cielo:</l>
     <l n="21">– O sommo Iddio gran padre de le cose,</l>
     <l n="22">che con paterno et amoroso zelo</l>
     <l n="23">hai dato a noi mortali e spirto e vita,</l>
     <l n="24">che senza il nostro error fora infinita,</l>
     <l n="25">tu festi il cielo e l' altre cose belle,</l>
     <l n="26">co' duo lumi maggior, la luna e 'l sole,</l>
     <l n="27">e quello ornasti di cotante stelle</l>
     <l n="28">quante non have april rose e viole,</l>
     <l n="29">queste facendo fisse, erranti quelle</l>
     <l n="30">girar intorno a la terrena mole,</l>
     <l n="31">onde poi fanno con ordine eterno</l>
     <l n="32">autunno, primavera, e state e verno.</l>
     <l n="33">Tu con un vago variar de l' ore</l>
     <l n="34">a la notte et al dì termine hai dato,</l>
     <l n="35">et a questo ad ognor luce e splendore,</l>
     <l n="36">a quella orrori et ombre in ogni lato,</l>
     <l n="37">al verno ghiacci, a la stagion migliore</l>
     <l n="38">fioretti et erbe onde s' onora il prato,</l>
     <l n="39">e con perfetta, irreprensibil norma</l>
     <l n="40">a tutte l' altre cose ordine e forma.</l>
     <l n="41">Poi che 'l timone e le chiavi e la verga</l>
     <l n="42">hai dato de la barca e del tuo ovile,</l>
     <l n="43">perché come solea non si disperga</l>
     <l n="44">questa tua greggia mansueta, umile,</l>
     <l n="45">o nel profondo mar non si sommerga</l>
     <l n="46">il legno, con la merce alta e gentile,</l>
     <l n="47">a pastor cauto et a nocchier sì saggio,</l>
     <l n="48">che di lupo o di mar non teme oltraggio,</l>
     <l n="49">fa' tu, Signor, che 'l filo in lungo tiri</l>
     <l n="50">de la sua vita l' importuna Parca,</l>
     <l n="51">tanto che il sol più lustri il mondo giri</l>
     <l n="52">con la quadriga sua di luce carca,</l>
     <l n="53">onde l' afflitta Italia ne respiri,</l>
     <l n="54">e con favor di così gran Monarca</l>
     <l n="55">torni ogni colle, ogni sua piaggia aprica,</l>
     <l n="56">ai primi onori, a la bellezza antica. –</l>
     <l n="57">Così detto si tacque il sacerdote,</l>
     <l n="58">ai cui sonori et onorati accenti</l>
     <l n="59">i pargoletti con soavi note</l>
     <l n="60">acquetar, rispondendo, il mare e i venti;</l>
     <l n="61">sentir le voci lor caste e divote</l>
     <l n="62">a sì nova armonia gli angeli intenti,</l>
     <l n="63">e portar, dal Ciel scesi, in lunga schiera</l>
     <l n="64">a l' orecchie di Dio l' umil preghiera.</l>
     <l n="65">L' udio 'l Motor eterno, e con quel riso</l>
     <l n="66">che l' ira affrena d' ogni gran tempesta,</l>
     <l n="67">che fa d' un cieco abisso un paradiso,</l>
     <l n="68">pien di santa pietà chinò la testa;</l>
     <l n="69">e volto in giro il risplendente viso,</l>
     <l n="70">ove il perfetto ben si manifesta,</l>
     <l n="71">un alato chiamando e bel corriero</l>
     <l n="72">parte gli feo de l' alto suo pensiero;</l>
     <l n="73">ond' egli riverente oltre misura</l>
     <l n="74">inchinò le ginocchia e spiegò l' ale,</l>
     <l n="75">che farian lieta e vaga ogni pittura,</l>
     <l n="76">purpuree, d' or, d' azzurro orientale,</l>
     <l n="77">e volò ne l' albergo di Natura,</l>
     <l n="78">ove per legge et ordine fatale</l>
     <l n="79">stan le tre Parche al suo lavoro intente,</l>
     <l n="80">a cui fece di Dio nota la mente.</l>
     <l n="81">Esse per ubidir preste pigliaro</l>
     <l n="82">un vello aurato e vago a meraviglia,</l>
     <l n="83">più leggiadro del qual mai non filaro</l>
     <l n="84">da che i fior piaggia fer bianca e vermiglia,</l>
     <l n="85">e questo al primo aggiunto seguitaro</l>
     <l n="86">a trar lo stame, ove più s' assotiglia</l>
     <l n="87">volgendo il fuso, e cominciaro un canto</l>
     <l n="88">più vero degli oracoli di Manto:</l>
     <l n="89">– O splendor de l' Italia, essempio vero</l>
     <l n="90">d' immaculato onor, la cui virtute</l>
     <l n="91">il fragil pino condurrà di Piero</l>
     <l n="92">nel desiato porto di salute,</l>
     <l n="93">la cui gloria terrà de l' altre impero</l>
     <l n="94">insin che fian tutte le lingue mute;</l>
     <l n="95">felice vecchio, al cui valor s' inchina</l>
     <l n="96">quanto il sol mira, e cinge la marina!</l>
     <l n="97">Or sarà bello il mondo, e bianca Fede</l>
     <l n="98">e Giustizia e Pietà con lui vivranno,</l>
     <l n="99">e moveran securamente il piede,</l>
     <l n="100">senza temer giamai forza né inganno,</l>
     <l n="101">or la guerra n' andrà carca di prede</l>
     <l n="102">dove le cose rie piangendo stanno,</l>
     <l n="103">e la già tanto sospirata invano</l>
     <l n="104">pace verrà col verde olivo in mano.</l>
     <l n="105">Già fioriscon gl' ingegni alti et egregi,</l>
     <l n="106">e l' arti illustri al miglior tempo amate;</l>
     <l n="107">già si prepongon ricche palme e pregi</l>
     <l n="108">a l' opre gloriose et onorate;</l>
     <l n="109">già col suo essempio Imperadori e Regi</l>
     <l n="110">chiamano a prova le virtù, cacciate</l>
     <l n="111">da l' avarizia de' Prencipi indegni,</l>
     <l n="112">per tributari aver imperi e regni.</l>
     <l n="113">Ben può col corno suo picciolo e queto</l>
     <l n="114">pieno di perle e d' or correre al mare</l>
     <l n="115">fra le sponde di gemme il bel Sebeto,</l>
     <l n="116">e sovra ogn' altro fiume trionfare,</l>
     <l n="117">del suo sublime onore altiero, e lieto</l>
     <l n="118">con le sue vaghe Ninfe ognor danzare,</l>
     <l n="119">e con la maestà del suo gran figlio</l>
     <l n="120">andar di più corone ornato il ciglio.</l>
     <l n="121">Ecco ch' a gloria sua metalli e marmi</l>
     <l n="122">intaglia e stampa il mondo in ogni parte,</l>
     <l n="123">com' a quei che più pregi ebber nell' armi</l>
     <l n="124">fece a' suoi tempi il gran popol di Marte;</l>
     <l n="125">ecco le dotte istorie, i colti carmi</l>
     <l n="126">spiegati in chiare e memorabil carte,</l>
     <l n="127">che 'l suo gran nome porteran tant' alto</l>
     <l n="128">che sprezzerà degli anni il duro assalto.</l>
     <l n="129">Vivi, veglio beato, alto sostegno</l>
     <l n="130">de l' italico onor già quasi morto,</l>
     <l n="131">che sol merti d' aver impero e regno</l>
     <l n="132">dal Borea a l' Austro, e da l' occaso a l' orto,</l>
     <l n="133">poi che la tua virtù t' ha fatto degno,</l>
     <l n="134">e t' have a grado sì sublime scorto;</l>
     <l n="135">vivi sì lunga e sì tranquilla etade,</l>
     <l n="136">ch' ognor s' ammiri fra le cose rade. –</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>