<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Les Paraboles de dom Guy</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">39</measure>
    <measure unit="line">650</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_les-paraboles-de-dom-guy</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Les Paraboles de dom Guy</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Les Paraboles de dom Guy</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">En l'An mil quatre cent onzième de l'Hostie</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Éternelle, de qui la lumière est sortie,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Du Roi Christ, mort, cloué par les pieds et les mains,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Sigismund de Hongrie étant chef des Romains,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Manoel, d'Orient, Charles, que Dieu soutienne,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Des trois fleurs de lys d'or de la Gaule chrétienne,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et Balthazar Cossa, pirate sur la mer,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Étant diacre du Diable et légat de l'Enfer,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, Guy, prieur claustral en la bonne abbaye</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">De Clairvaux, où la règle étroite est obéie,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">J'inscris, Dieu le voulant, ceci, pour être su</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Du siècle très pervers, dans le péché conçu.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Clairs flambeaux, qu'en chemin l'œil de l'âme regarde,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Saints Martyrs, prenez-moi d'en haut sous votre garde ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">De la Béatitude auguste où je vous vois,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Mettez votre candeur héroïque en ma voix ;</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">De l'éblouissement de vos joyeux domaines</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Penchez-vous au plus noir des ténèbres humaines,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Voyageurs du beau ciel, Anges et Séraphins,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Qui nagez richement dans vos gloires d'ors fins,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et faites sur ma langue, au vent frais de vos ailes,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Pétiller et flamber le feu des meilleurs zèles.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Puis, veuille m'assister le divin Paraclet</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Par qui l'humble ignorant mieux qu'un docte parlait !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">O mon Seigneur Jésus et Madame la Vierge,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Plus d'huile dans la lampe et plus de mèche au cierge !</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">La moisissure mord le vélin du missel,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et tout soleil mûrit le mal universel,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis que, divisant la Chaire principale,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Trois cornes ont poussé sur la mitre papale :</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Trois rameaux fort malsains, de malice nourris,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Florissants au dehors, mais au dedans pourris ;</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">De sorte que, voyant, par le temps et l'espace,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Sous cette ombre, la fleur de la foi qui trépasse,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">La charité décroître et l'espoir s'engloutir,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Le rocher du salut, Pierre, prince et martyr,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Pleure. La route est vide où s'en venaient les âmes ;</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Toutes cuisent, sitôt la mort, aux grandes flammes ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et le Portier divin, tant harcelé jadis,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Laisse pendre les clefs aux gonds du Paradis !</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Certes, sa peine est forte, et rude est sa navrure,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">De n'ouïr plus chanter la céleste Serrure,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Ce, pendant qu'Astaroth et Mammon, très contents,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Ouvrent la flamboyante issue à deux battants,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et que, la crosse au poing, dans les Obédiences,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Le Prince des damnés donne ses audiences !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Or, Caïphe et Pilate ont tant rivé tes clous,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Jésus ! que tes agneaux sont mangés par les loups.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">L'Église est moribonde en son chef et ses membres ;</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Les mou tiers sont, du Feu sans fin, les antichambres ;</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Les rois sont fort mauvais, les gens d'armes pillards,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Sans pitié des enfants, sans respect des vieillards,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Luxurieux, mettant à mal toutes les femmes,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans les vases saints buvant les vins infâmes !</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Puisque aussi bien, Jésus, ta terrestre maison</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Est un lieu de blasphème et non plus d'oraison,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Puisqu'en cet âge sombre et tenace où nous sommes,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Ton ineffable sang est perdu pour les hommes,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">O mon Seigneur, m'ayant de ta grâce pourvu,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Tu m'as dit : Vois ! et dis ce que tes yeux ont vu.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">L'Esprit a délié mon entrave charnelle :</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai franchi les hauteurs du monde sur son aile ;</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Par les noirs tourbillons de l'ombre j'ai gravi</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Les trois sphères du ciel où saint Paul fut ravi ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et, de là, regardant, au travers des nuées,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Les cimes de la terre en bas diminuées,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu, par l'œil perçant de cette vision,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">L'empire d'Augustus et l'antique Sion ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et, dans l'immense nuit de ces temps, nuit épaisse</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Où s'ensevelissait toute l'humaine espèce</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un agonisant qui hurle en son linceul,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu luire un rayon éblouissant, un seul !</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'était, entre l'âne et le bœuf à leur crèche,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Un Enfant nouveau-né sur de la paille fraîche :</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Chair neuve, âme sans tâche, et, dans leur pureté,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Étant comme un arôme et comme une clarté !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Le Père à barbe grise et la Mère joyeuse</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Saluaient dans leur cœur cette aube radieuse,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Ce matin d'innocence après la vieille nuit,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Apaisant ce qui gronde et charmant ce qui nuit ;</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Cette lumière à peine éclose et d'où ruisselle</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">L'impérissable Vie avec chaque étincelle !</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Et les Bergers tendaient la tête pour mieux voir ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'ai soudainement ouï par le ciel noir,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que les rumeurs d'en bas semblaient se taire,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Une voix dont le son s'épandit sur la terre,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Mais douce et calme, et qui disait : Emmanoël !</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'espace et le temps chantaient : Noël ! Noël !</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, comme les trois Rois survenus de Palmyre</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Offraient au bel Enfant l'encens, l'or et la myrrhe,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu, toute ma chair étant blême d'effroi,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Plus sombre que la nuit et plus haut qu'un beffroi,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Un Esprit, un Démon formidable apparaître</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">En face du petit Jésus venant de naître ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses yeux reluisaient fixement dans son chef.</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Les Bergers, ni les Rois, ni le bon saint Joseph,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Ni Madame Marie en son amour bercée,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Ne voyaient cette forme au milieu d'eux dressée.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Cet Esprit était beau comme un grand mont chenu ;</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Une foudre grondait autour de son front nu ;</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Il était impassible et dur, et sur sa bouche</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Siégeaient l'amer mépris et le vouloir farouche.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Il secoua sa tête où crépita le feu,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Et parla comme suit, sans vergogne, à son Dieu :</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">— Les siècles ont tenu les vieilles prophéties.</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Donc, te voici vivant entre tous les Messies,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Toi qui mettras Juda sur Ninive et Sidon !</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">C'est pitié de te voir en si piètre abandon :</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Ton trône est de fumier, ton palais est de chaume,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et le roi, certe, est trop chétif pour le royaume !</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Écoute ! j'ai nom Force, et j'ai nom Volonté ;</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Ma main tient le licou de l'univers dompté ;</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Je suis très grand, très fier, et plein d'intelligence,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Et tout est devant moi comme une vile engeance.</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Or, je te plains, étant plus grêle qu'un roseau,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Sans défense et tout nu comme un petit oiseau ;</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et je pourrais, du pied t'écrasant, forme vaine,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Épuiser brusquement tout le sang de ta veine.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Adore-moi, fétu de paille ! et tu seras</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un cèdre immobile avec de larges bras,</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Dans leur germe étouffant les arbres et les plantes</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Et versant l'ombre immense aux nations tremblantes. —</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Et le petit enfant Emmanoël lui dit :</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">— Tu ne tenteras point le Seigneur Dieu, Maudit !</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Ta puissance est fumée, et ta force est mensonge ;</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai mieux : les trois Clous et la Lance et l'Éponge ! —</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Le Spectre ceint de flamme, en entendant cela,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une haute tour dans l'ombre s'écroula.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Je vous le dis, Benoît, Grégoire et Jean, vicaires</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">De l'Antéchrist, gardiens des damnés reliquaires,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Mulets mitrés, crossés, malheur à vous, malheur,</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">Qui navrez le bercail très chrétien de douleur,</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Triple déchirement de la Foi, triple plaie</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Dont le troupeau dolent des saints Anges s'effraie !</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Triple spectre d'Orgueil, gare aux gouffres ardents</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">Où sont les pleurs avec les grincements de dents !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">En Esprit, j'ai plané du haut des cieux sans bornes,</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Oyant les nations en tumultes ou mornes,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Bruit lugubre parfois et tantôt irrité,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qui, des profondeurs de cette obscurité,</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Avait, plainte sinistre ou clameur meurtrière,</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Un vrai son de blasphème et jamais de prière.</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici que j'ai vu la Ville où fut occis</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Le tyran Julius en son orgueil assis,</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">La grand' Rome, hormis l'antique populace</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Des idoles, dont Christ en croix tenait la place.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu, blême, en haillons, par la pluie et le vent,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">Tout un peuple affamé, maigre, à peine vivant,</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">D'où sortait un sanglot désespéré, sauvage,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Comme en pousse la mer qui se rue au rivage ;</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce peuple assiégeait l'abord silencieux</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">D'un palais hérissé d'un triple rang de pieux,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">De grilles et de crocs aigus et de murailles</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Massives, qu'enlaçait un réseau de ferrailles.</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Or, la foule, parfois se taisant, écoutait</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un sourd cliquetis qui de l'antre sortait.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Sous le dôme, à travers la voûte colossale,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai vu, chose effroyable ! au centre d'une salle</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Éclatante, où brûlaient sept lampes au plafond,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le pavé de marbre accroupi, comme font</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Les bêtes, râlant d'aise, un fils d'Adam, un homme,</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, quel que soit le nom dont Belzébuth le nomme,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Un être abominable et rapace, acharné,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Ivre de sa débauche, et l'œil illuminé,</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Avec rage plongeant ses longues mains flétries</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">En des monceaux d'argent, d'or et de pierreries,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sonnaient et luisaient, pleins de flamboyements,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">En tombant de sa bouche et de ses vêtements.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Cet argent était chaud de vos larmes amères,</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">Pauvres enfants tout nus et lamentables mères !</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Il se nommait Traîtrise et Spoliation ;</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'était, nuit et jour, une exécration</l>
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Qui montait au Vengeur des faits illégitimes !</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Cet or fumait du sang d'innombrables victimes :</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Il se nommait Larcin à la pointe du fer,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">Meurtre qui va battant l'écume de la mer,</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Et Guet-apens du Diable à l'Équité suprême !</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, — ô fange mêlée à l'huile du saint chrême ! —</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Ces anneaux, ces colliers, ces nœuds de diamants</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Avaient nom Simonie infâme et Faux serments ;</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'était pis que pleurs et sang des misérables,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Car c'était le trafic des deux Clefs adorables,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">O Seigneur Christ, qui bus l'hysope avec le fiel !</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">C'était ta chair divine à l'encan, et ton ciel,</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Jésus ! Et, tout autour de ce palais immonde,</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Ceux qui souffraient étaient les chrétiens de ce monde :</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">C'était le troupeau maigre et sept fois l'an tondu</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Dont le Berger rapace au Maître a répondu,</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Et que lui-même, hélas ! étant un loup féroce,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Sans relâche exténue, assomme avec la crosse,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Étrangle avec l'étole, et suspend au plancher,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Le ventre tout béant, comme fait un boucher !</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'immense troupeau, par la nuit lamentable,</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">En attendant, Jésus, bêlait vers ton étable !</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici que j'ai vu, s'allongeant hors du mur,</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une main qui va détacher un fruit mûr,</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Une griffe, rougie à l'infernale forge,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Saisir le Grippe-sou monstrueux à la gorge</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'emporter, grouillant, sifflant, serrant encor</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">D'un poing crispé du feu qu'il prenait pour de l'or,</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Afin d'être à son tour dépecé, mis en vente</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Sur l'Étal éternel d'horreur et d'épouvante,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Débité membre à membre, et quartier par quartier,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Et toujours aussi vif que s'il était entier !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">A toi qui tiens le Siège avec la Pentapole,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Vêtu du pallium, et la chappe à l'épaule,</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Bandit de terre et d'eau, que le Diable a sacré</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Pour être au grand soleil un blasphème mitré !</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Puisqu'il faut pour ta soif que l'Océan tarisse,</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Je dis que l'Océan est à sec, Avarice !</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'au milieu de l'or sanglant qu'il entassa,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">La Griffe est sur le cou de Balthazar Cossa !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">L'Esprit m'a dit : Regarde ! — Un vol d'oiseaux funèbres,</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Silencieux, battait le flot lourd des ténèbres :</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Chauves-souris, hiboux, guivres, dragons volants,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Ayant la face humaine avec les yeux dolents,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Tels que Virgilius le disait des Harpies.</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Ils tournoyaient du fond des villes assoupies,</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Sortant par noirs essaims, démons lâches et laids,</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">De la sainte abbaye autant que du palais.</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Ils avaient nom la Peur, la Honte et la Sottise,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Appétits empêchés que l'impuissance attise,</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Ambition inepte et blême Vanité,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Attrait de faire mal avec impunité,</l>
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Rancune inexorable et Parole mentie,</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Poison dans l'eau bénite et poison dans l'hostie,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Haine sans but, Fureurs sans brides et sans mors,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Bave sur les vivants et bave sur les morts !</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici que j'ai vu, par les ombres nocturnes,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">S'amasser en un bloc les Oiseaux taciturnes,</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Se fondre étroitement comme s'ils n'étaient qu'un :</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Bête hideuse ayant la laideur de chacun,</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Araignée avec dents et griffes, toute verte</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un Dragon du Nil, et d'écume couverte,</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Écume de fureur muette et du plaisir</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">De souiller pour autrui ce qu'on ne peut saisir.</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Sa bouche en était pleine, et pleine sa paupière ;</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce venin mordait l'or et creusait la pierre,</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Et, quand il atteignait l'homme juste et puissant,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Il n'en restait qu'un peu de fange avec du sang.</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Donc, remuant la nuit de ses ailes sans nombre,</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Cette Bête rôdait lugubrement dans l'ombre.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Or, j'ai vu, du couchant, venir le Foudroyé</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Qui devant le Seigneur son Dieu n'a point ployé,</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">L'Archange porte-flamme où s'allumaient les astres,</l>
     <l n="246" rhyme="a" line_length="6+6">Dont les cieux autrefois ont pleuré les désastres,</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui, vil et méchant, lâche, impur et menteur,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">De la race maudite horrible tourmenteur</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Dont la poix et le soufre enseignent les approches,</l>
     <l n="250" rhyme="a" line_length="6+6">Règne piteusement sur les pals et les broches.</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Il venait d'Aragon, de Rome et d'Avignon,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Le noir Sire, ayant pris Judas pour compagnon,</l>
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Et, tenant par la peau du ventre Ischariote,</l>
     <l n="254" rhyme="a" line_length="6+6">S'en retournait avec ce vieux compatriote.</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Et la Bête au-devant du Maître s'envola.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'ai vu l'Orient s'entr'ouvrir, et voilà</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Que trois Formes d'azur, de lumière et de grâce,</l>
     <l n="258" rhyme="a" line_length="6+6">Laissant trois fleuves d'or ruisseler sur leur trace,</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Montaient d'un même trait dans le ciel réjoui,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Sans voir le monstre terne et Satan ébloui ;</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai vu que c'étaient, en pure gloire égales,</l>
     <l n="262" rhyme="a" line_length="6+6">Les trois Roses, les trois Vertus théologales.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">La Bête dit, sifflant de rage : — Par malheur,</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Si haut, je ne les puis atteindre ! Arrache-leur</l>
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Une aile, Maître, et prends les miennes en échange.</l>
     <l n="266" rhyme="a" line_length="6+6">— Aucune, dit Satan, n'en a, n'étant point Ange,</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Mais impalpable idée et divin sentiment.</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">— Leurs yeux ! arrache-les. Un œil, un seulement !</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu crèveras, Maître, après, mes deux prunelles.</l>
     <l n="270" rhyme="a" line_length="6+6">— Nulle, dit Satan, n'a de visions charnelles.</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Point d'ailes et point d'yeux : ce sont pures clartés.</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Va ! Laisse-les monter par les immensités</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">De lumière où leur Dieu se rit de ma défaite</l>
     <l n="274" rhyme="a" line_length="6+6">Et de la destinée horrible qu'il m'a faite.</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi bien, qui pourrait les suivre au fond du ciel ?</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le monde est à nous ; noyons-le dans le fiel :</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">C'est un gouffre plus sûr que l'antique Déluge ;</l>
     <l n="278" rhyme="a" line_length="6+6">Et que l'homme n'ait plus que l'Enfer pour refuge !</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Va ! Jean est chair du Diable, et Grégoire est mauvais,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Et Benoît fort têtu. Donc, rejoins-les. — J'y vais,</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Dit la Chauve-souris énorme, j'y vais, Maître. —</l>
     <l n="282" rhyme="a" line_length="6+6">Et je l'ai vue au fond de la nuit disparaître.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">Or l'Envie est en vous, Pierre, Ange et Balthazar !</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Cramponnés aux haillons de pourpre où fut César,</l>
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Chacun rit d'être nu, s'il a dépouillé l'autre ;</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur les trois morceaux du siège de l'Apôtre,</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Près de rôtir, avec un goupil infecté,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Intrus, vous aspergez le monde et la cité !</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">L'Esprit, par ses chemins, m'a mené d'une haleine</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Sur une masse noire et bourdonnante, pleine</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">De vapeurs, où dormait un fleuve entre des joncs,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">D'aiguilles hérissée et de tours, de donjons,</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">D'enclos tout crénelés comme des citadelles,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Et de vols carnassiers faisant un grand bruit d'ailes</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Autour de hauts gibets où flottaient, morfondus,</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la pluie et le vent des amas de pendus.</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai vu que c'était Paris, la bonne Ville :</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Masures et palais, princes et plèbe vile,</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Et non loin, le coteau des trois martyrs bénis,</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Éleuthère, Rustique et Monsieur saint Denys.</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai vu la maison des Lys, muette et haute,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Géhenne dont le roi Charles sixième est l'hôte ;</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Et les murs en montaient dans la brume, tout droits,</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Mornes, si ce n'était que, par rares endroits,</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Une rouge lueur, du fond des embrasures,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Sortait, comme du sang qui jaillit des blessures.</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'une des clartés de ce royal tombeau</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Était la lampe d'or de Madame Isabeau.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Certe, au pays d'Égypte, où brandit l'oriflamme</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Loys, le chevalier dont le Seigneur a l'âme,</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Jadis régna, du temps des mille dieux païens,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">Sur Thèbes et Memphis et les Éthiopiens,</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Cléopâtre avec qui le Démon fit ses œuvres,</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui portait, dit-on, un collier de couleuvres.</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">C'était une damnée effroyable, en effet.</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">N'ayant peur de l'enfer ni honte, elle avait fait</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">De son lit une auberge où s'en venait la terre</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Se soûler à pleins brocs du vin de l'adultère.</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Rois d'Asie et consuls de Rome, jours et nuits,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Y coudoyaient, tout pleins d'imbéciles ennuis,</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">L'esclave et l'homme noir à la face abêtie</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Que, dès l'aube, la mort happait à la sortie.</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Mais tous étaient frappés du même aveuglement,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Cette larve et le peuple antique son amant ;</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Tous péchaient et mouraient sous la loi d'anathème,</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Ignorant la Parole et les fonts du baptême ;</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Car ton soleil, Jésus, ne s'était point levé</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la femme, chair vile, et sur l'homme énervé.</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Or j'ai vu, comme aux temps de cette Égyptienne,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">Seigneur Christ ! en Paris, la Ville très chrétienne,</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">L'oratoire royal étant un mauvais lieu,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">La débauche s'ébattre à la face de Dieu ;</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Et, l'Époux étant fol, l'Épouse déchaînée</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">Meurtrir la bonne France aux quatre bouts saignée,</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">La vendre par quartiers à l'inceste éhonté,</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Au parjure damnable, au meurtre ensanglanté,</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Aux limiers d'Armagnac, aux bouchers de Bourgogne ;</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Pourvu que, secouant sa dernière vergogne,</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">La Ribaude, en horreur même aux plus avilis,</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Prostituât sa chair sur la couche des Lys !</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici que j'ai vu, dans la vapeur malsaine</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Épandue aux deux bords marécageux de Seine,</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Force maisons de Dieu, silencieusement,</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Monter comme des bras au sombre firmament ;</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai vu, tout navrés durant ces infamies,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Au fond des saintes nefs à cette heure endormies,</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Les Anges qui pleuraient du haut des pendentifs ;</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Et leurs lèvres de pierre avaient des sons plaintifs ;</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Et saint Michel-Archange, en sa cotte de mailles,</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Foulait plus rudement le Diable ceint d'écailles ;</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Et Madame la Vierge, un pied sur le croissant,</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa robe d'azur étoilé, gémissant,</l>
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Suppliante, tournait sa face maternelle</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="354" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! Madame Isabeau, tristes étaient les cieux !</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Mais j'ai vu clairement s'en venir, fort joyeux,</l>
     <l n="356" rhyme="a" line_length="6+6">Par milliers, les démons hurler à votre porte,</l>
     <l n="357" rhyme="a" line_length="6+6">Demandant si votre âme est à point qu'on l'emporte.</l>
     <l n="358" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici qu'au milieu du sabbat rugissant,</l>
     <l n="359" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu, prise aux cheveux, livide, l'œil en sang,</l>
     <l n="360" rhyme="a" line_length="6+6">Louve qui, de ses dents, retroussait sa babine,</l>
     <l n="361" rhyme="a" line_length="6+6">De l'intrus Jean vingt-trois la vieille concubine</l>
     <l n="362" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, devant Balthazar et Madame Isabeau,</l>
     <l n="363" rhyme="b" line_length="6+6">Frayait le grand chemin du flamboyant tombeau</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="364" rhyme="a" line_length="6+6">L'Esprit, en cette nuit impassible et sans trêve,</l>
     <l n="365" rhyme="a" line_length="6+6">A soufflé dans mes yeux la forme de mon rêve ;</l>
     <l n="366" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'ai vu, de mon ombre, émerger au levant</l>
     <l n="367" rhyme="b" line_length="6+6">Le soleil, nef de feu que flagellait le vent,</l>
     <l n="368" rhyme="a" line_length="6+6">Qui voguait, haut et rude, et, crevant les nuées,</l>
     <l n="369" rhyme="a" line_length="6+6">Rejetait en plein ciel leurs masses refluées.</l>
     <l n="370" rhyme="b" line_length="6+6">Les monts resplendissaient comme de grands falots</l>
     <l n="371" rhyme="b" line_length="6+6">Allumés par d'épais brouillards ; et, sur les flots</l>
     <l n="372" rhyme="a" line_length="6+6">De la mer, une rouge et furieuse écume</l>
     <l n="373" rhyme="a" line_length="6+6">Sautait avec le bruit de l'eau qui bout et fume ;</l>
     <l n="374" rhyme="b" line_length="6+6">Et les plaines, où sont les villes, les hameaux,</l>
     <l n="375" rhyme="b" line_length="6+6">Fleuves et lacs, et l'homme et tous les animaux,</l>
     <l n="376" rhyme="a" line_length="6+6">Avec la multitude innombrable des plantes,</l>
     <l n="377" rhyme="a" line_length="6+6">S'épandaient sous mes yeux, humides et sanglantes ;</l>
     <l n="378" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'ai cru voir le jour, dès longtemps résolu,</l>
     <l n="379" rhyme="b" line_length="6+6">Où viendra de l'abîme un astre chevelu,</l>
     <l n="380" rhyme="a" line_length="6+6">Horrible, qui fera de la terre une braise,</l>
     <l n="381" rhyme="a" line_length="6+6">Et puis un peu de cendre au fond de la fournaise !</l>
     <l n="382" rhyme="b" line_length="6+6">Seigneur ! ce n'était pas la suprême clarté</l>
     <l n="383" rhyme="b" line_length="6+6">Qui doit flamber au seuil de notre éternité ;</l>
     <l n="384" rhyme="a" line_length="6+6">Ce n'était pas le jour des tardives détresses,</l>
     <l n="385" rhyme="a" line_length="6+6">Ni le clairon d'appel aux âmes pécheresses,</l>
     <l n="386" rhyme="b" line_length="6+6">Ni Josaphat ployant sous la foule des morts,</l>
     <l n="387" rhyme="b" line_length="6+6">Effroyable moisson d'inutiles remords ;</l>
     <l n="388" rhyme="a" line_length="6+6">C'était, grâce à Satan qui l'allume et l'amène,</l>
     <l n="389" rhyme="a" line_length="6+6">L'ordinaire soleil dont luit la race humaine !</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="390" rhyme="b" line_length="6+6">Or, voici que j'ai vu le monde, comme un pré</l>
     <l n="391" rhyme="b" line_length="6+6">Immense, qui grouillait sous ce soleil pourpré,</l>
     <l n="392" rhyme="a" line_length="6+6">Plein d'hommes portant heaume et cotte d'acier, lance,</l>
     <l n="393" rhyme="a" line_length="6+6">Masse d'armes et glaive, engins de violence</l>
     <l n="394" rhyme="b" line_length="6+6">Avec loques d'orgueil, bannières et pennons</l>
     <l n="395" rhyme="b" line_length="6+6">Où le Diable inscrivait leur lignée et leurs noms.</l>
     <l n="396" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'était un amas de nations diverses :</l>
     <l n="397" rhyme="a" line_length="6+6">Sarrasins de Syrie, Arméniens et Perses,</l>
     <l n="398" rhyme="b" line_length="6+6">Et ceux d'Égypte et ceux de Tartarie avec</l>
     <l n="399" rhyme="b" line_length="6+6">Le More grenadin, le Sarmate et le Grec.</l>
     <l n="400" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces troupes de pied et ces cavaleries,</l>
     <l n="401" rhyme="a" line_length="6+6">Hurlant, les yeux hagards, haletantes, meurtries,</l>
     <l n="402" rhyme="b" line_length="6+6">Se ruant pêle-mêle en tourbillons, rendant</l>
     <l n="403" rhyme="b" line_length="6+6">L'écume de la rage à chaque coup de dent,</l>
     <l n="404" rhyme="a" line_length="6+6">Sur la terre, Jésus, que ta croix illumine,</l>
     <l n="405" rhyme="a" line_length="6+6">S'entre-mangeaient, ainsi qu'en un temps de famine.</l>
     <l n="406" rhyme="b" line_length="6+6">Et les plus furieux, Seigneur, quels étaient-ils ?</l>
     <l n="407" rhyme="b" line_length="6+6">Était-ce donc la horde aveugle des Gentils,</l>
     <l n="408" rhyme="a" line_length="6+6">Ou ceux qui, pour nier à l'aise ta lumière,</l>
     <l n="409" rhyme="a" line_length="6+6">Du fil de la malice ont cousu leur paupière ?</l>
     <l n="410" rhyme="b" line_length="6+6">Non ! les plus égorgeurs, hélas ! c'étaient tes fils,</l>
     <l n="411" rhyme="b" line_length="6+6">Les rois, oints du saint chrême aux pieds du Crucifix,</l>
     <l n="412" rhyme="a" line_length="6+6">Les peuples baptisés de ton sang adorable,</l>
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">Tels que des chiens hurlant sur un os misérable,</l>
     <l n="414" rhyme="b" line_length="6+6">Qui faisaient de la terre et de la Chrétienté</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Un heu de boucherie et de rapacité !</l>
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">Et les trois Échappés de leur triple conclave</l>
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">Soufflaient cet incendie et chauffaient cette lave !</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="418" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! s'il faut que toujours le terrestre troupeau</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">Donne une issue à l'âme au travers de la peau,</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Et que le sang toujours, par les monts et les plaines,</l>
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">Emplissant le ciel bleu de ses âcres haleines,</l>
     <l n="422" rhyme="b" line_length="6+6">Fume dans l'holocauste éternel d'ici-bas,</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">Rends-nous la Foi vivante et les sacrés combats,</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">Ton amour, ô Jésus, avec ton espérance,</l>
     <l n="425" rhyme="a" line_length="6+6">Comme aux jours des Philippe et des Loys de France,</l>
     <l n="426" rhyme="b" line_length="6+6">Alors qu'un monde entier, plein de joie et priant,</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">Ta pure image au cœur fluait vers l'Orient !</l>
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">Où les âmes, du corps périssable échappées,</l>
     <l n="429" rhyme="a" line_length="6+6">Et ceintes de l'éclair sans tache des épées,</l>
     <l n="430" rhyme="b" line_length="6+6">Montaient, laissant les fronts tranquilles et hardis,</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Par leur chemin sanglant, au divin Paradis !</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Car en ce temps, Jésus ! la mort, c'était la vie,</l>
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">La gloire bienheureuse où ta grâce convie</l>
     <l n="434" rhyme="b" line_length="6+6">Les héros trépassés autant que les martyrs,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="435" rhyme="a" line_length="6+6">Mais en ce pré, champ clos immense de la haine,</l>
     <l n="436" rhyme="a" line_length="6+6">La Colère broyait les morts pour la Géhenne,</l>
     <l n="437" rhyme="b" line_length="6−6">Et, triomphant dans sa hideuse déraison,</l>
     <l n="438" rhyme="b" line_length="6+6">D'un râle de damnés emplissait l'horizon</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="439" rhyme="a" line_length="6+6">L'Esprit m'a descendu sur les grasses vallées</l>
     <l n="440" rhyme="a" line_length="6+6">Tourangelles, durant les heures étoilées</l>
     <l n="441" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'alouette dort dans les blés, où les bœufs</l>
     <l n="442" rhyme="b" line_length="6+6">Ruminent en songeant aux pacages herbeux,</l>
     <l n="443" rhyme="a" line_length="6+6">Où le Jacque, épuisé de son labeur, oublie</l>
     <l n="444" rhyme="a" line_length="6+6">Sa grand'misère avec la chaîne qui le lie.</l>
     <l n="445" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'ai vu que la nuit était muette autour</l>
     <l n="446" rhyme="b" line_length="6+6">Du chaume pitoyable et de la noble tour,</l>
     <l n="447" rhyme="a" line_length="6+6">Hormis le noir moutier, qui, de la Loire claire,</l>
     <l n="448" rhyme="a" line_length="6+6">Dressait hautainement sa masse séculaire,</l>
     <l n="449" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'où sortaient des voix et de larges clartés</l>
     <l n="450" rhyme="b" line_length="6+6">Comme aux saintes Noëls dans les solennités.</l>
     <l n="451" rhyme="a" line_length="6+6">Or, ce n'était, selon les règles accomplies,</l>
     <l n="452" rhyme="a" line_length="6+6">Ni matines, Jésus ! ni laudes, ni complies,</l>
     <l n="453" rhyme="b" line_length="6+6">Ni les neuf psaumes, ni les pieuses leçons ;</l>
     <l n="454" rhyme="b" line_length="6+6">A vrai dire, c'étaient d'effroyables chansons,</l>
     <l n="455" rhyme="a" line_length="6+6">Et, par entier mépris du divin monitoire,</l>
     <l n="456" rhyme="a" line_length="6+6">Les torches de l'orgie autour du réfectoire !</l>
     <l n="457" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici que j'ai vu, par ces rouges éclats,</l>
     <l n="458" rhyme="b" line_length="6+6">La table, aux ais massifs, qui ployait sous les plats,</l>
     <l n="459" rhyme="a" line_length="6+6">Les cruches, les hanaps, les brocs, les écuelles ;</l>
     <l n="460" rhyme="a" line_length="6+6">Et, jetant leurs odeurs brutes et sensuelles,</l>
     <l n="461" rhyme="b" line_length="6+6">Les viandes qui fumaient : chair de porc à foison,</l>
     <l n="462" rhyme="b" line_length="6+6">Chair de bœuf, jars et paons rôtis, et venaison ;</l>
     <l n="463" rhyme="a" line_length="6+6">Chair d'agneau, moutons gras qui grésillaient encore,</l>
     <l n="464" rhyme="a" line_length="6+6">Et bons coqs que leur crête écarlate décore.</l>
     <l n="465" rhyme="b" line_length="6+6">Et les vapeurs montaient, épaisses, au plafond.</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">Le sire Abbé trônait sur son banc-d'œuvre, au fond ;</l>
     <l n="467" rhyme="a" line_length="6−6">Et, tout le long de cette énorme goinfrerie,</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Cent moines très joyeux, à la trogne fleurie,</l>
     <l n="469" rhyme="b" line_length="6+6">Entonnant les bons jus de Touraine, plongeant</l>
     <l n="470" rhyme="b" line_length="6+6">Les dix doigts dans la viande écharpée, aspergeant</l>
     <l n="471" rhyme="a" line_length="6+6">De sauces et de vin leurs faces et leurs ventres,</l>
     <l n="472" rhyme="a" line_length="6+6">Semblaient au tant de loups sanglants au fond des antres.</l>
     <l n="473" rhyme="b" line_length="6+6">Derrière ces goulus, non moins empressés qu'eux,</l>
     <l n="474" rhyme="b" line_length="6+6">Convers et marmitons, avec les maîtres queux,</l>
     <l n="475" rhyme="a" line_length="6+6">Les caves ou cuisaient les choses étant proches,</l>
     <l n="476" rhyme="a" line_length="6+6">Comblaient les plats vidés, dégarnissaient les broches,</l>
     <l n="477" rhyme="b" line_length="6+6">Allant, venant, courant, suant, vrai tourbillon</l>
     <l n="478" rhyme="b" line_length="6+6">De diables tout mouillés des eaux du goupillon.</l>
     <l n="479" rhyme="a" line_length="6+6">Quelque moine alourdi tombait par intervalle</l>
     <l n="480" rhyme="a" line_length="6+6">A la renverse, avec la cruche qu'il avale,</l>
     <l n="481" rhyme="b" line_length="6+6">Et les autres riaient de ses gémissements,</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'ensevelissaient sous les reliefs fumants.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="483" rhyme="a" line_length="6+6">Mais j'ai vu que le sire Abbé, droit sur son siège,</l>
     <l n="484" rhyme="a" line_length="6+6">Bouche close, au milieu du fracas qui l'assiège,</l>
     <l n="485" rhyme="b" line_length="6+6">Sous son capuchon noir, ainsi qu'un étranger,</l>
     <l n="486" rhyme="b" line_length="6+6">Oyait et regardait, sans boire ni manger.</l>
     <l n="487" rhyme="a" line_length="6+6">Or, prenant en souci ce jeûne et ce silence,</l>
     <l n="488" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai vu ses yeux, aigus comme des fers de lance,</l>
     <l n="489" rhyme="b" line_length="6+6">Qui tantôt reluisaient à travers ses cils roux,</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'emplissaient tantôt d'ombre comme deux trous.</l>
     <l n="491" rhyme="a" line_length="6+6">De sorte que, la bande étant à bout de forces,</l>
     <l n="492" rhyme="a" line_length="6+6">Les uns, tels que des troncs qui crèvent leurs écorces,</l>
     <l n="493" rhyme="b" line_length="6+6">Faisant craquer la peau trop pleine de leurs flancs ;</l>
     <l n="494" rhyme="b" line_length="6+6">Les autres, à demi noyés, les bras ballants,</l>
     <l n="495" rhyme="a" line_length="6+6">La tête sur la table, et la langue tirée,</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Pareils à des pourceaux repus de leur curée ;</l>
     <l n="497" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu le sire Abbé se lever lentement</l>
     <l n="498" rhyme="b" line_length="6+6">Au bout du réfectoire infect et tout fumant ;</l>
     <l n="499" rhyme="a" line_length="6+6">Et sa tête toucha les poutres enflammées ;</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai vu les deux mains d'ongles crochus armées,</l>
     <l n="501" rhyme="b" line_length="6+6">La face où le regard divin a flamboyé,</l>
     <l n="502" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'ai vu que c'était Satan, le Foudroyé !</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="503" rhyme="a" line_length="6+6">Un silencieux rire ouvrit ses blêmes lèvres</l>
     <l n="504" rhyme="a" line_length="6+6">Que dessèche la soif des ineffables fièvres.</l>
     <l n="505" rhyme="b" line_length="6+6">De son œil rouge et creux comme un gouffre, soudain</l>
     <l n="506" rhyme="b" line_length="6+6">Jaillit un morne éclair de joie et de dédain ;</l>
     <l n="507" rhyme="a" line_length="6+6">Il dit : — Holà ! c'est l'heure ! — Et voici qu'à cet ordre,</l>
     <l n="508" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que les repus commençaient de se tordre</l>
     <l n="509" rhyme="b" line_length="6+6">Et de geindre, voilà que, par milliers surgis,</l>
     <l n="510" rhyme="b" line_length="6+6">Marmitons, queux, servants, avec des pals rougis,</l>
     <l n="511" rhyme="a" line_length="6+6">Des fourches, des tridents et des pieux et des piques,</l>
     <l n="512" rhyme="a" line_length="6+6">A la file embrochaient les moines hydropiques,</l>
     <l n="513" rhyme="b" line_length="6+6">Et jetaient, toute chaude et vive, dans l'enfer,</l>
     <l n="514" rhyme="b" line_length="6+6">La Goinfrerie, ayant pour abbé Lucifer !</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="515" rhyme="a" line_length="6+6">L'Esprit m'a flagellé rudement en arrière</l>
     <l n="516" rhyme="a" line_length="6+6">Des temps, et j'ai revu, sous Rome la guerrière,</l>
     <l n="517" rhyme="b" line_length="6+6">Et le tétrarque Hérode et le vieux sanhédrin,</l>
     <l n="518" rhyme="b" line_length="6+6">La cité de David liée au joug d'airain,</l>
     <l n="519" rhyme="a" line_length="6+6">Josaphat, le Cédron et les saintes piscines,</l>
     <l n="520" rhyme="a" line_length="6+6">Et le bois d'oliviers aux antiques racines.</l>
     <l n="521" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici que j'ai vu, par le soleil levant,</l>
     <l n="522" rhyme="b" line_length="6+6">Le Temple où résidait l'arche du Dieu vivant.</l>
     <l n="523" rhyme="a" line_length="6+6">Une foule, semblable à des essaims d'abeilles,</l>
     <l n="524" rhyme="a" line_length="6+6">Entrait, sortait. Ceux-ci ployés sous des corbeilles</l>
     <l n="525" rhyme="b" line_length="6+6">De légumes, de fruits ou de chairs en quartiers ;</l>
     <l n="526" rhyme="b" line_length="6+6">Ceux-là traînant des bœufs. Gens de mille métiers,</l>
     <l n="527" rhyme="a" line_length="6+6">Vendeurs de lin d'Égypte et vendeurs de ramées,</l>
     <l n="528" rhyme="a" line_length="6+6">Vendeurs de graisse brute ou d'huiles parfumées,</l>
     <l n="529" rhyme="b" line_length="6+6">D'étoffes et de vins de la Perse, et d'amas</l>
     <l n="530" rhyme="b" line_length="6+6">De glaives et de dards fabriqués à Damas,</l>
     <l n="531" rhyme="a" line_length="6+6">De piques, de cuissards, de casques et de dagues ;</l>
     <l n="532" rhyme="a" line_length="6+6">Orfèvres, débitant les colliers et les bagues ;</l>
     <l n="533" rhyme="b" line_length="6+6">Changeurs d'or et d'argent bien munis de faux poids,</l>
     <l n="534" rhyme="b" line_length="6+6">Marchands de sel, marchands de résine et de poix ;</l>
     <l n="535" rhyme="a" line_length="6+6">Marchands de grains, donnant la mauvaise mesure,</l>
     <l n="536" rhyme="a" line_length="6+6">Et force grippe-sous prêtant à grande usure</l>
     <l n="537" rhyme="b" line_length="6+6">Autour des Chérubins et des sept Chandeliers.</l>
     <l n="538" rhyme="b" line_length="6+6">Donc, du parvis profond au bas des escaliers,</l>
     <l n="539" rhyme="a" line_length="6+6">Le Temple n'était plus qu'une halle effroyable</l>
     <l n="540" rhyme="a" line_length="6+6">Dont les Anges pleuraient et dont riait le Diable.</l>
     <l n="541" rhyme="b" line_length="6+6">Or, voici que j'ai vu, sous ses beaux cheveux roux,</l>
     <l n="542" rhyme="b" line_length="6+6">Jésus, Notre-Seigneur, très pâle de courroux,</l>
     <l n="543" rhyme="a" line_length="6+6">Qui passait à travers toutes ces industries</l>
     <l n="544" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces gens par la soif d'un lucre vil flétries,</l>
     <l n="545" rhyme="b" line_length="6+6">Infectant de fumier, de graisses et de vin,</l>
     <l n="546" rhyme="b" line_length="6+6">De clameurs et de vols impurs, le lieu divin !</l>
     <l n="547" rhyme="a" line_length="6+6">Le Roi Christ était doux, plein de miséricorde ;</l>
     <l n="548" rhyme="a" line_length="6+6">Mais j'ai vu qu'il tirait de sa robe une corde</l>
     <l n="549" rhyme="b" line_length="6+6">Noueuse, mise en trois et dure comme il faut,</l>
     <l n="550" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'à grands coups de fouet il les chassait d'en haut</l>
     <l n="551" rhyme="a" line_length="6+6">Par les rampes, crevant les sacs, les escarcelles</l>
     <l n="552" rhyme="a" line_length="6+6">Pleines d'argent, poussant les bœufs sur les vaisselles,</l>
     <l n="553" rhyme="b" line_length="6+6">Et les outres de vin sur les riches tissus,</l>
     <l n="554" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'âne sur l'ânier et le tout par-dessus ;</l>
     <l n="555" rhyme="a" line_length="6+6">Parce que cette engeance, ainsi qu'au temps moderne,</l>
     <l n="556" rhyme="a" line_length="6+6">Faisait de la maison divine une caverne !</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="557" rhyme="b" line_length="6+6">Et tandis que Jésus rendait ce jugement</l>
     <l n="558" rhyme="b" line_length="6+6">Et fouettait ces voleurs très véhémentement,</l>
     <l n="559" rhyme="a" line_length="6+6">Les disciples, non loin, assis sous les portiques,</l>
     <l n="560" rhyme="a" line_length="6+6">Méditaient, le cœur plein de visions mystiques,</l>
     <l n="561" rhyme="b" line_length="6+6">Et de l'âme cherchaient, comme d'autres des yeux,</l>
     <l n="562" rhyme="b" line_length="6+6">Le Royaume du Maître au delà des sept cieux.</l>
     <l n="563" rhyme="a" line_length="6+6">Nul ne se souciait, plongé dans sa pensée,</l>
     <l n="564" rhyme="a" line_length="6+6">De la foule en rumeur hors du Temple chassée,</l>
     <l n="565" rhyme="b" line_length="6+6">Croyant que tout est bien sur terre, quand on croit,</l>
     <l n="566" rhyme="b" line_length="6+6">Et que le mieux, après, arrive par surcroît.</l>
     <l n="567" rhyme="a" line_length="6+6">Et le Roi Christ survint, disant : — Ce n'est point l'heure</l>
     <l n="568" rhyme="a" line_length="6+6">De prier, quand le feu dévore la demeure.</l>
     <l n="569" rhyme="b" line_length="6+6">Bienheureux qui se lève, et, luttant, irrité,</l>
     <l n="570" rhyme="b" line_length="6+6">Pour la justice en peine et pour la charité,</l>
     <l n="571" rhyme="a" line_length="6+6">Applique sur le mal l'efficace remède !</l>
     <l n="572" rhyme="a" line_length="6+6">Et malheur à qui n'est ni chaud ni froid, mais tiède !</l>
     <l n="573" rhyme="b" line_length="6+6">Or, que faites-vous là ? Rien. Moi, je vous le dis,</l>
     <l n="574" rhyme="b" line_length="6+6">L'inactif n'aura point de place au Paradis ! —</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="575" rhyme="a" line_length="6+6">Et moi, je vous le dis, après Christ, la Lumière</l>
     <l n="576" rhyme="a" line_length="6+6">Qui s'en vint dissiper l'obscurité première,</l>
     <l n="577" rhyme="b" line_length="6+6">L'Eau vive qui circule au sillon desséché ;</l>
     <l n="578" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous le dis à vous qui fuyez le Péché,</l>
     <l n="579" rhyme="a" line_length="6+6">Et les fanges du siècle, âmes encor sans tache</l>
     <l n="580" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi ceux qu'en enfer Satan mène à l'attache ;</l>
     <l n="581" rhyme="b" line_length="6+6">O princes ! — s'il en est ! — moines, prieurs, abbés,</l>
     <l n="582" rhyme="b" line_length="6+6">Qui n'êtes point encor dans ses pièges tombés,</l>
     <l n="583" rhyme="a" line_length="6+6">Mais qui, les bras croisés et les yeux pleins de larmes,</l>
     <l n="584" rhyme="a" line_length="6+6">Pour le combat de Dieu n'endossez point vos armes,</l>
     <l n="585" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous le dis : Malheur ! Et quand le jour luira</l>
     <l n="586" rhyme="b" line_length="6+6">Du dernier jugement, le Roi Christ vous dira :</l>
     <l n="587" rhyme="a" line_length="6+6">— Arrière, paresseux ! cœurs tremblants, cœurs d'esclaves,</l>
     <l n="588" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne suis pas le Dieu des lâches, mais des braves !</l>
     <l n="589" rhyme="b" line_length="6+6">Qui de vous a souffert ? qui de vous a lutté ?</l>
     <l n="590" rhyme="b" line_length="6+6">Allez ! Je vous renie, et pour l'éternité ! —</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="591" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà ce que j'ai vu par le nocturne espace,</l>
     <l n="592" rhyme="a" line_length="6+6">En ce monde où l'Agneau divin bêle et trépasse</l>
     <l n="593" rhyme="b" line_length="6+6">Pour l'âme et pour la chair d'Adam dur et têtu ;</l>
     <l n="594" rhyme="b" line_length="6+6">Où le Sang qui nous lave a perdu sa vertu ;</l>
     <l n="595" rhyme="a" line_length="6+6">Où la barque de Pierre, aux trois courants livrée,</l>
     <l n="596" rhyme="a" line_length="6+6">Heurte les rocs aigus, et s'en va, démembrée,</l>
     <l n="597" rhyme="b" line_length="6+6">En haute mer, portant, sous les cieux assombris,</l>
     <l n="598" rhyme="b" line_length="6+6">La pauvre Chrétienté qui charge ses débris.</l>
     <l n="599" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà ce que j'ai vu, par la grâce très sainte</l>
     <l n="600" rhyme="a" line_length="6+6">De l'Esprit : la Foi morte et la Vérité ceinte</l>
     <l n="601" rhyme="b" line_length="6+6">D'épines, comme Christ, après Gethsémani ;</l>
     <l n="602" rhyme="b" line_length="6+6">Le Siège unique à bas et son éclat terni ;</l>
     <l n="603" rhyme="a" line_length="6+6">Le bon grain pourrissant dans les sillons arides ;</l>
     <l n="604" rhyme="a" line_length="6+6">Royautés sans lumière, et nations sans brides ;</l>
     <l n="605" rhyme="b" line_length="6+6">Et, par grande misère, au milieu de cela,</l>
     <l n="606" rhyme="b" line_length="6+6">En liesse, sonnant ses trompes de gala,</l>
     <l n="607" rhyme="a" line_length="6+6">Par-devant Sigismund qui souffre ce blasphème,</l>
     <l n="608" rhyme="a" line_length="6+6">La nouvelle hérésie au pays de Bohême.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="609" rhyme="b" line_length="6+6">Or le Roi Jésus-Christ, parlant, comme il lui plaît,</l>
     <l n="610" rhyme="b" line_length="6+6">Par la bouche de l'aigle ou bien de l'oiselet,</l>
     <l n="611" rhyme="a" line_length="6+6">M'a dit : — Lève-toi, Guy de Clairvaux, pauvre moine,</l>
     <l n="612" rhyme="a" line_length="6+6">Car voici que Satan détruit mon patrimoine,</l>
     <l n="613" rhyme="b" line_length="6+6">Et le temps est venu d'agir de haute main</l>
     <l n="614" rhyme="b" line_length="6+6">Et promptement, de peur qu'il soit trop tard demain. —</l>
     <l n="615" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, je l'ai supplié, d'une oraison fervente,</l>
     <l n="616" rhyme="a" line_length="6+6">De m'épargner, chétif que le siècle épouvante ;</l>
     <l n="617" rhyme="b" line_length="6+6">Mais Jésus, derechef, m'a pris par les cheveux,</l>
     <l n="618" rhyme="b" line_length="6+6">Disant : — Parle tout haut, moine Guy ! je le veux. —</l>
     <l n="619" rhyme="a" line_length="6+6">Donc, Monsieur saint Bernard qui siège au lieu céleste,</l>
     <l n="620" rhyme="a" line_length="6+6">Hausse ma voix ! l'Esprit divin fera le reste.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="621" rhyme="b" line_length="6+6">Sus ! sus ! La coupe est pleine et déborde. Debout,</l>
     <l n="622" rhyme="b" line_length="6+6">Les forts, les purs, les bons, car le monde est à bout !</l>
     <l n="623" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici que tantôt la vieille idolâtrie</l>
     <l n="624" rhyme="a" line_length="6+6">S'en va noyer la terre et sa race flétrie,</l>
     <l n="625" rhyme="b" line_length="6+6">Mieux qu'au déluge où Dieu jadis se résolut,</l>
     <l n="626" rhyme="b" line_length="6+6">Moins la colombe, avec le rameau du salut !</l>
     <l n="627" rhyme="a" line_length="6+6">Sus ! Empereurs et Rois, chefs du Centre et des Marches,</l>
     <l n="628" rhyme="a" line_length="6+6">Cardinaux et Primats, Évêques, Patriarches,</l>
     <l n="629" rhyme="b" line_length="6+6">Abbés, Généraux d'ordre et Docteurs très chrétiens,</l>
     <l n="630" rhyme="b" line_length="6+6">Vous tous, les boucliers, les flambeaux, les soutiens</l>
     <l n="631" rhyme="a" line_length="6+6">De la très vénérable Église, notre mère,</l>
     <l n="632" rhyme="a" line_length="6+6">Qui languit et qui pleure en son angoisse amère !</l>
     <l n="633" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous adjure, au nom des Âmes en danger</l>
     <l n="634" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sont pâture aux loups et n'ont plus de Berger,</l>
     <l n="635" rhyme="a" line_length="6+6">Par la sanglante Croix où pend le Fils unique,</l>
     <l n="636" rhyme="a" line_length="6+6">Sus ! Debout ! Au très saint Concile oecuménique !</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="637" rhyme="b" line_length="6+6">Au Concile ! Sitôt que vous y siégerez,</l>
     <l n="638" rhyme="b" line_length="6+6">A vos fronts comme à ceux des apôtres sacrés,</l>
     <l n="639" rhyme="a" line_length="6+6">Luira le Paraclet en flamboyantes langues,</l>
     <l n="640" rhyme="a" line_length="6+6">Qui mettra la sagesse en vos bonnes harangues ;</l>
     <l n="641" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sens infaillible et la droite équité</l>
     <l n="642" rhyme="b" line_length="6−6">Seront fruits mûrs de votre impeccabilité !</l>
     <l n="643" rhyme="a" line_length="6+6">Sus ! triez le froment des pailles de l'ivraie !</l>
     <l n="644" rhyme="a" line_length="6+6">Par Décrets et Canons qui sont la Règle vraie</l>
     <l n="645" rhyme="b" line_length="6+6">Que tout soit apaisé, que tout soit rétabli ;</l>
     <l n="646" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'en son gouffre Satan retombe enseveli ;</l>
     <l n="647" rhyme="a" line_length="6+6">Que le Siège, étant Un comme Dieu qui le fonde,</l>
     <l n="648" rhyme="a" line_length="6+6">Soit Parole et Lumière aux quatre bouts du monde,</l>
     <l n="649" rhyme="b" line_length="6+6">Source vive au Fidèle, espérance au Gentil,</l>
     <l n="650" rhyme="b" line_length="6+6">Et joie en terre comme au ciel ! Ainsi soit-il !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>