<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>La Vigne de Naboth</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">102</measure>
    <measure unit="line">300</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_la-vigne-de-naboth</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>La Vigne de Naboth</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>La Vigne de Naboth</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Au fond de sa demeure, Akhab, l'œil sombre et dur,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Sur sa couche d'ivoire et de bois de Syrie</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Gît, muet et le front tourné contre le mur.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" line_length="6+6">Sans manger ni dormir, le roi de Samarie</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Reste là, plein d'ennuis, comme, en un jour d'été,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Le voyageur courbé sur la source tarie.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7" line_length="6+6">Akhab a soif du vin de son iniquité,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Et conjure, en son cœur que travaille la haine,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">La Vache de Béth-El et l'idole Astarté.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10" line_length="6+6">Il songe : — Suis-je un roi si ma colère est vaine ?</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Par Baal ! j'ai chassé trois fois les cavaliers</l>
     <l n="12" line_length="6+6">De Ben-Hadad de Tyr au travers de la plaine.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13" line_length="6+6">J'ai vu ceux de Damas s'en venir par milliers,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Le sac aux reins, la corde au cou, dans la poussière,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Semblables aux chameaux devant les chameliers ;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16" line_length="6+6">J'ai, d'un signe, en leur gorge étouffé la prière,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">L'écume de leur sang a rougi les hauts lieux,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Et j'ai nourri mes chiens de leur graisse guerrière.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19" line_length="6+6">Mes prophètes sont très savants, et j'ai trois Dieux</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Très puissants, pour garder mon royaume et ma ville</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Et ployer sous le joug mon peuple injurieux.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22" line_length="6+6">Et voici que ma gloire est une cendre vile,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et mon sceptre un roseau des marais, qui se rompt</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Aux rires insulteurs de la foule servile !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25" line_length="6+6">C'est le Fort de Juda qui m'a fait cet affront,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Parce que j'ai dressé, sous le noir térébinthe,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">L'image de Baal, une escarboucle au front.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28" line_length="6+6">Deux fois teint d'écarlate et vêtu d'hyacinthe,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Comme un soleil, le Dieu reluit, rouge et doré,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Sur le socle de jaspe, au milieu de l'enceinte.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31" line_length="6+6">Mais s'il ne m'a vengé demain, j'abolirai</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Son culte, et l'on verra se dresser à sa place</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Le Veau d'or d'Ephraïm sur l'autel adoré.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34" line_length="6+6">Un désir impuissant me consume et m'enlace !</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Sous la corne du bœuf, sous le pied de l'ânon,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Je suis comme un lion mort, qu'on outrage en face.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37" line_length="6+6">Quand j'ai dit : Je le veux ! un homme m'a dit : Non !</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Il vit encor, sans peur que le glaive le touche.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">La honte est dans mon cœur, l'opprobre est sur mon nom. —</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40" line_length="6+6">Tel, le fils de Hamri se ronge sur sa couche.</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Ses cheveux dénoués pendent confusément,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Et sa dent furieuse a fait saigner sa bouche.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43" line_length="6+6">Auprès du morne Roi paraît en ce moment</l>
     <l n="44" line_length="6+6">La fille d'Eth-Baal, la femme aux noires tresses</l>
     <l n="45" line_length="6+6">De Sidon, grande et belle, et qu'il aime ardemment.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46" line_length="6+6">Astarté l'a bercée aux bras de ses prêtresses ;</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Elle sait obscurcir la lune et le soleil,</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Et courber les lions au joug de ses caresses.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49" line_length="6+6">De ses yeux sombres sort l'effluve du sommeil,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Et ceux qu'a terrassés une mort violente</l>
     <l n="51" line_length="6+6">S'agitent à sa voix dans la nuit sans réveil.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52" line_length="6+6">Elle approche du lit, majestueuse et lente,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Regarde, et dit : — Qu'a donc mon Seigneur ? et quel mal</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Dompte le cèdre altier comme une faible plante ?</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55" line_length="6+6">A-t-il vu quelque spectre envoyé par Baal ?</l>
     <l n="56" line_length="6−6">Le jour tombe. Que mon Seigneur se lève et mange !</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Parle, ô Chef ! Quel ennui trouble ton cœur royal ? —</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58" line_length="6+6">Akhab lui dit : — O femme, il faut que je me venge ;</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Et je ne puis dormir, ni boire, ni manger,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Que le sang de Naboth n'ait fumé dans la fange.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61" line_length="6+6">Sa vigne est très fertile et touche à mon verger.</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Or, j'ai dit à cet homme, au seuil de sa demeure :</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Ceci me plaît ; veux-tu le vendre ou l'échanger ?</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64" line_length="6+6">Il m'a dit : C'est mon champ paternel. Que je meure,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Le voudrais-tu payer par grain un schéqel d'or,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Si je le vends jamais, fût-ce à ma dernière heure !</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67" line_length="6+6">Quand tu me donnerais la plaine de Phogor,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Ramoth en Galaad, Seïr et l'Idumée,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Et ta maison d'ivoire, et ton riche trésor,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70" line_length="6+6">O Roi, je garderais ma vigne bien aimée !</l>
     <l n="71" line_length="6+6">C'est ainsi qu'a parlé Naboth le vigneron,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Tranquille sur le seuil de sa porte enfumée. —</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73" line_length="6+6">— Certes, ce peuple, Akhab, par le Dieu d'Akkaron !</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Dit Jézabel, jouit, malgré son insolence,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">D'un roi très patient, très docile et très bon.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76" line_length="6+6">Que ne le frappais-tu du glaive ou de la lance ?</l>
     <l n="77" line_length="6+6">L'onagre est fort rétif s'il ne courbe les reins ;</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Qui cède au dromadaire accroît sa violence. —</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79" line_length="6+6">— C'est le Jaloux, le Fort de Juda que je crains,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Dit Akhab. C'est le Dieu de Naboth et d'Élie :</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Du peuple furieux il briserait les freins.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82" line_length="6+6">Je verrais s'écrouler ma fortune avilie,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Et serais comme un bœuf qui mugit sur l'autel</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Pendant que le couteau s'aiguise et qu'on le lie.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85" line_length="6+6">Non ! J'attendrai. Les Dieux de Dan et de Beth-El</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Accorderont sans doute à qui soutient leur cause —</l>
     <l n="87" line_length="6+6">De tuer sûrement Naboth de Jizréhel. —</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88" line_length="6+6">— Lève-toi donc et mange, ô Chef, et te repose,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Dit la Sidonienne avec un rire amer ;</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Moi seule je ferai ce que mon Seigneur n'ose.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91" line_length="6+6">Demain, quand le soleil s'en ira vers la mer,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Sans que ta main royale ait touché cet esclave,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">J'atteste qu'il mourra sur le mont de Somer.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94" line_length="6+6">Et l'homme de Thesbé pourra baver sa bave</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Et hurler, du Karmel à l'Horeb, comme un chien</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Affamé, qui s'enfuit aussitôt qu'on le brave.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97" line_length="6+6">Mon Seigneur lui dira : Qu'ai-je fait, sinon rien ?</l>
     <l n="98" line_length="6+6">A-t-on trouvé ma main dans ce meurtre, ou mon signe ? —</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Akhab, en souriant, dit : — O femme, c'est bien !</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100" line_length="6+6">J'aurai le sang de l'homme et le vin de sa vigne ! —</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="101" line_length="6+6">Vers l'heure où le soleil allume au noir Liban</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Comme autant de flambeaux les cèdres par les rampes,</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Les Anciens sont assis, hors des murs, sur un banc.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="104" line_length="6+6">Ce sont trois beaux vieillards, avec de larges tempes,</l>
     <l n="105" line_length="6+6">De grands fronts, des nez d'aigle et des yeux vifs et doux,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Qui, sous l'épais sourcil, luisent comme des lampes.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="107" line_length="6+6">Dans leurs robes de lin, la main sur les genoux,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Ils siègent, les pieds nus dans la fraîcheur des sables,</l>
     <l n="109" line_length="6+6">A l'ombre des figuiers d'où pendent les fruits roux.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="110" line_length="6+6">La myrrhe a parfumé leurs barbes vénérables ;</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Et leurs longs cheveux blancs sur l'épaule et le dos</l>
     <l n="112" line_length="6+6">S'épandent, aux flocons de la neige semblables.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="113" line_length="6+6">Mais leur cœur est plus noir que le sépulcre clos ;</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Leur cœur comme la tombe est plein de cendre morte ;</l>
     <l n="115" line_length="6+6">L'avarice a séché la moelle de leurs os.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="116" line_length="6+6">Vils instruments soumis à la main la plus forte,</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Ils foulent à prix d'or l'équité sainte aux pieds,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Sachant ce que le sang des malheureux rapporte.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="119" line_length="6+6">Naboth est devant eux, debout, les bras liés,</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Comme pour l'holocauste un bouc, noire victime</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Par qui les vieux péchés de tous sont expiés.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="122" line_length="6+6">Deux fils de Bélial, d'une voix unanime,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Disent : — Voici. Cet homme est vraiment criminel.</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Qu'il saigne du blasphème et qu'il meure du crime !</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="125" line_length="6+6">Or, il a blasphémé le nom de l'Éternel. —</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Naboth dit : — L'Éternel m'entend et me regarde.</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Je suis pur devant lui, n'ayant rien fait de tel.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="128" line_length="6+6">J'atteste le Très-Haut et me fie en sa garde.</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Ceux-ci mentent. Craignez, Pères, de mal juger,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Car Dieu juge à son tour, qu'il se hâte ou qu'il tarde.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="131" line_length="6+6">Voyez ! Ai-je fermé ma porte à l'étranger ?</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Ai-je tari le puits du pauvre pour mon fleuve ?</l>
     <l n="133" line_length="6+6">L'orphelin faible et nu, m'a-t-on vu l'outrager ?</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="134" line_length="6+6">Qu'ils se lèvent, ceux-là qui m'ont mis à l'épreuve !</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Qu'ils disent : Nous avions soif et nous avions faim,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">L'étranger, l'orphelin, et le pauvre et la veuve ;</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="137" line_length="6+6">Naboth le vigneron n'a point ouvert sa main,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Naboth de Jizréhel, irritant notre plaie,</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Sous l'œil des affamés a mangé tout son pain !</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="140" line_length="6+6">Nul ne dira cela, si sa parole est vraie.</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Or, qui peut blasphémer étant pur devant Dieu ?</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Séparez le bon grain, mes Pères, de l'ivraie.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="143" line_length="6+6">Remettez d'un sens droit toute chose en son lieu.</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Si je mens, que le ciel s'entr'ouvre et me dévore,</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Que l'Exterminateur me brûle de son feu ! —</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="146" line_length="6+6">Le plus vieux des Anciens dit : — Il blasphème encore !</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Allez, lapidez-le, car il parle très mal,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">N'étant plein que de vent, comme une outre sonore. —</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="149" line_length="6+6">Or, non loin des figuiers, les fils de Bélial</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Frappent le vigneron avec de lourdes pierres ;</l>
     <l n="151" line_length="6+6">La cervelle et le sang souillent ce lieu fatal.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="152" line_length="6+6">Et Naboth rend l'esprit. Les bêtes carnassières</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Viendront, la nuit, hurler sur le corps encor chaud,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Et les oiseaux plonger leurs becs dans ses paupières.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="155" line_length="6+6">En ce temps, Jézabel, attentive au plus haut</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Du palais, dit au Roi : — Seigneur, la chose est faite :</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Naboth est mort. O Chef, monte en ton chariot.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="158" line_length="6+6">Aux sons victorieux des cymbales de fête,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Viens visiter ta vigne, ô royal vigneron ! —</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Et du sombre palais tous deux quittent le faîte.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="161" line_length="6+6">Ils vont. Et la trompette éclate, et le clairon,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Et le sistre, et la harpe, et le tambour. La foule</l>
     <l n="163" line_length="6+6">S'ouvre sous le poitrail des chevaux de Sidon.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="164" line_length="6+6">Le chariot de cèdre, aux moyeux d'argent, roule ;</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Et le peuple, saisi de peur, s'est prosterné</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Au passage du couple abhorré qui le foule.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="167" line_length="6+6">Mais voici. Sur le seuil du juste assassiné,</l>
     <l n="168" line_length="6+6">Croisant ses bras velus sur sa large poitrine,</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Se dresse un grand vieillard, farouche et décharné.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="170" line_length="6+6">Son crâne est comme un roc couvert d'herbe marine ;</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Une sueur écume à ses cheveux pendants,</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Et le poil se hérisse autour de sa narine.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="173" line_length="6+6">Du fond de ses yeux creux flambent des feux ardents.</l>
     <l n="174" line_length="6+6">D'un orteil convulsif, comme un lion sauvage,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Il fouille la poussière et fait grincer ses dents.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="176" line_length="6+6">Sur le cuir corrodé de son âpre visage</l>
     <l n="177" line_length="6+6">On lit qu'il a toujours marché, toujours souffert,</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Toujours vécu, plus fort au sein du même orage ;</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="179" line_length="6+6">Qu'il a dormi cent nuits dans l'antre noir ouvert</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Aux gorges de l'Horeb ; auprès des puits sans onde,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Qu'il a hurlé de soif dans le feu du désert ;</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="182" line_length="6+6">Et qu'en ce siècle impur, en qui le mal abonde,</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Son maître a flagellé d'un fouet étincelant</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Et poussé sur les Rois sa course vagabonde.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="185" line_length="6+6">Or, les chevaux, soudain, se cabrent, reculant</l>
     <l n="186" line_length="6+6">D'horreur devant ce spectre. Ils courent, haut la tête,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Ivres, mâchant le mors, et l'épouvante au flanc.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="188" line_length="6+6">Arbres, buissons, enclos, rocs, rien ne les arrête :</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Ils courent, comme un vol des démons de la nuit,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Comme un champ d'épis mûrs fauchés par la tempête.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="191" line_length="6+6">Tel, dans un tourbillon de poussière et de bruit,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Malgré les cavaliers pleins d'une clameur vaine,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Le cortège effaré se disperse et s'enfuit.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="194" line_length="6+6">L'attelage, ébranlant le chariot qu'il traîne,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Se couche, les naseaux dans le sable, et le Roi</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Sent tournoyer sa tête et se glacer sa veine.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="197" line_length="6+6">Lentement il se lève, et, tout blême d'effroi,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Regarde ce vieillard sombre, que nul n'oublie,</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Immobile, appuyé contre l'humble paroi.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="200" line_length="6+6">Akhab, avec un grand frisson, dit : — C'est Élie</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="201" line_length="6+6">Alors, comme un torrent fougueux, des monts tombé,</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Qui roule flots sur flots son bruit et sa colère,</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Voici ce qu'à ce Roi dit l'Homme de Thesbé :</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="204" line_length="6+6">— Malheur ! l'aigle a crié de joie au bord de l'aire ;</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Il aiguise son bec, sachant qu'un juste est mort.</l>
     <l n="206" line_length="6+6">Le chien montre les dents, hurle dans l'ombre et flaire.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="207" line_length="6+6">Malheur ! l'aigle affamé déchire et le chien mord,</l>
     <l n="208" line_length="6+6">Car la pierre du meurtre est toute rouge et fume.</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Donc, le Seigneur m'a dit : Va ! je suis le Dieu fort !</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="210" line_length="6−6">Je me lève dans la fureur qui me consume ;</l>
     <l n="211" line_length="6+6">Le monde est sous mes pieds, la foudre est dans mes yeux,</l>
     <l n="212" line_length="6+6">La lune et le soleil nagent dans mon écume.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="213" line_length="6+6">Va ! dis au meurtrier qu'il appelle ses Dieux</l>
     <l n="214" line_length="6+6">A l'aide, car je suis debout sur les nuées,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Et la vapeur du crime enveloppe les cieux.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="216" line_length="6+6">Dis-lui : Malheur, ô Chef des dix prostituées,</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Akhab, fils de Hamri, le fourbe et le voleur !</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Les vengeances d'en haut se sont toutes ruées.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="219" line_length="6+6">A toi qui fais du sceptre un assommoir, malheur !</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Auprès de la fournaise ardente où tu trébuches</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Le four chauffé sept fois est sombre et sans chaleur.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="222" line_length="6+6">L'ours plein de ruse est pris dans ses propres embûches,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Et le vautour s'étrangle avec l'os avalé,</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Et le frelon s'étouffe avec le miel des ruches.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="225" line_length="6+6">Tu songeais : Tout est bien, car je n'ai point parlé.</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Allons ! Naboth est mort ; sa vigne est mon partage.</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Le Dieu d'Élie est sourd, le Fort est aveuglé !</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="228" line_length="6+6">Qui dira que ce meurtre inique est mon ouvrage ?</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Le lion de Juda rugit et te répond.</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Le Seigneur t'attendait au seuil de l'héritage !</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="231" line_length="6+6">O renard, ô voleur, voici qu'au premier bond</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Il te prend, te saisit à la gorge, et se joue</l>
     <l n="233" line_length="6+6">De ta peur, l'œil planté dans ta chair qui se fond.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="234" line_length="6+6">Vermine d'Israël, le Dieu fort te secoue</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Des haillons de ce peuple, et les petits enfants</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Te verront te débattre et grouiller dans la boue.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="237" line_length="6+6">Le Seigneur dit : Je suis l'effroi des triomphants,</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Je suis le frein d'acier qui brise la mâchoire</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Des Couronnés, mangeurs de biches et de faons.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="240" line_length="6+6">Je fracasse leurs chars, je souffle sur leur gloire ;</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Ils sont tous devant moi comme un sable mouvant,</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Et j'enfouis leurs noms perdus dans la nuit noire.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="243" line_length="6+6">Donc, le sang de Naboth crie en vous poursuivant,</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Akhab de Samarie, et toi, vile idolâtre !</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Le spectre de Naboth sanglote dans le vent.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="246" line_length="6+6">Dans le puits du désert où filtre l'eau saumâtre,</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Entre vos murs de cèdre et sous l'épais figuier,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Dans les clameurs de fête et dans les bruits de l'âtre</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="249" line_length="6+6">Dans le hennissement de l'étalon guerrier,</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Dans la chanson du coq et de la tourterelle,</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Akhab et Jézabel, vous l'entendrez crier !</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="252" line_length="6+6">Naboth est mort ! Les chiens mangeront la cervelle</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Du couple abominable en son crime têtu ;</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Ma fureur fauchera cette race infidèle :</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="255" line_length="6+6">Comme un bon moissonneur, de vigueur revêtu,</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Qui tranche à tour de bras les épis par centaines,</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Je ferai le sol ras jusqu'au moindre fétu.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="258" line_length="6+6">Dis-leur : Voici le jour des sanglots et des haines,</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Où l'exécration se gonfle, monte et bout,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Et, comme un vin nouveau, jaillit des cuves pleines.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="261" line_length="6+6">Car je suis plein de rage et j'écraserai tout !</l>
     <l n="262" line_length="6+6">Et l'on verra le sang des rois, tel qu'une eau sale,</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Déborder des toits plats et rentrer dans l'égout.</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="264" line_length="6+6">Va ! ceins tes reins, Akhab, excite ta cavale,</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Fuis, comme l'épervier, vers les bords Libyens,</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Enfonce-toi vivant dans la nuit sépulcrale…</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="267" line_length="6+6">Tu ne sortiras pas, ô Roi ! de mes liens,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Et je te châtîrai dans ta chair et ta race,</l>
     <l n="269" line_length="6+6">O vipère, ô chacal, fils et père de chiens ! —</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="270" line_length="6+6">Akhab, poussant un cri d'angoisse par l'espace,</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Dit : — J'ai péché ; ma vie est un fumier bourbeux. —</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Il déchire sa robe et se meurtrit la face.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="273" line_length="6+6">De fange et de graviers il souille ses cheveux,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Disant : — Gloire au Très-Fort de Juda ! Qu'il s'apaise !</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Sur l'autel du Jaloux j'égorgerai cent bœufs !</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="276" line_length="6+6">Que suis-je à sa lumière ? Un fétu sur la braise.</l>
     <l n="277" line_length="6+6">La rosée au soleil est moins prompte à sécher ;</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Moins vite le bois mort flambe dans la fournaise.</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="279" line_length="6+6">Je suis comme le daim, au guet sur le rocher,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Qui geint de peur, palpite et dans l'herbe s'enfonce,</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Parce qu'il sent venir la flèche de l'archer.</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="282" line_length="6+6">Mais, par le Très-Puissant que l'épouvante annonce,</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Je briserai le Veau de Béth-El ! Je promets</l>
     <l n="284" line_length="6+6">D'ensevelir Baal sous la pierre et la ronce ! —</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="285" line_length="6+6">L'Homme de Thesbé dit : — O fourbe ! désormais</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Tu ne renîras plus la clameur de tes crimes :</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Ils ont rugi trop haut pour se taire jamais.</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="288" line_length="6+6">Comme un nuage noir qui gronde sur les cimes,</l>
     <l n="289" line_length="6−6">Voici venir, pour la curée, ô Roi sanglant,</l>
     <l n="290" line_length="6+6">La meute aux crocs aigus que fouettent tes victimes.</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="291" line_length="6+6">Va ! crie et pleure, attache un cilice à ton flanc,</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Brise sur les hauts lieux l'Idole qui flamboie…</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Les vengeurs de Naboth arrivent en hurlant !</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="294" line_length="6+6">Ouvre l'œil et l'oreille. Ils bondissent de joie,</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Ayant vu dans la vigne Akhab et Jézabel,</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Et de l'ongle et des dents se partagent leur proie ! —</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="297" line_length="6+6">Or, ayant dit cela, l'Homme de l'Éternel,</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Renouant sur ses reins sa robe de poil rude,</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Par les sentiers pierreux qui mènent au Carmel,</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="300" line_length="6+6">S'éloigne dans la nuit et dans la solitude.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>