<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Thestylis</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">88</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_thestylis</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Thestylis</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Thestylis</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Aux pentes du coteau, sous les roches moussues,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">L'eau vive en murmurant filtre par mille issues,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Croît, déborde, et remue en son cours diligent</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">La mélisse odorante et les cailloux d'argent.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Le soir monte : on entend s'épandre dans les plaines</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">De flottantes rumeurs et de vagues haleines,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Le doux mugissement des grands bœufs fatigués</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'arrêtent pour boire en traversant les gués,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et sous les rougeurs d'or du soleil qui décline</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Le bruit grêle des pins au front de la colline.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les sentiers pierreux qui mènent à la mer,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Rassasié de thym et de cytise amer,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">L'indocile troupeau des chèvres aux poils lisses</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">De son lait parfumé va remplir les éclisses ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Le tintement aigu des agrestes grelots</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">S'unit par intervalle à la plainte des flots,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que, prolongeant d'harmonieuses luttes,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Les jeunes chevriers soufflent aux doubles flûtes.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Tout s'apaise : l'oiseau rentre dans son nid frais ;</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Au sortir des joncs verts, les nymphes des marais,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Le sein humide encor, ceintes d'herbes fleuries,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Les bras entrelacés, dansent dans les prairies.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">C'est l'heure où Thestylis, la vierge de l'Aitna,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Aux yeux étincelants comme ceux d'Athana,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">En un noir diadème a renoué sa tresse,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur son genou ferme et nu de chasseresse,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">À la hâte, agrafant la robe aux souples plis,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Par les âpres chemins de sa grâce embellis,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Rapide et blanche, avec son amphore d'argile,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Vers cette source claire accourt d'un pied agile,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et s'assied sur le roc tapissé de gazon,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">D'où le regard s'envole à l'immense horizon.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Ni la riche Milet qu'habitent les iônes,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ni Syracuse où croît l'hélichryse aux fruits jaunes,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Ni Korinthe où le marbre a la blancheur du lys,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont vu fleurir au jour d'égale à Thestylis.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Grande comme Artémis et comme elle farouche,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Nul baiser n'a jamais brûlé sa belle bouche ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais, dans le vallon, autour de l'oranger,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Elle n'a, les pieds nus, conduit un chœur léger,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, le front couronné de myrtes et de rose,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Au furtif hyménée ouvert sa porte close ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Mais quand la nuit divine allume l'astre aux cieux,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Il lui plaît de hanter le mont silencieux,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et de mêler au bruit de l'onde qui murmure</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">D'un cœur blessé la plainte harmonieuse et pure :</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">— Jeune immortel, que j'aime et que j'attends toujours,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Chère image entrevue à l'aube de mes jours !</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Si, d'un désir sublime en secret consumée,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai dédaigné les pleurs de ceux qui m'ont aimée,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Et si je n'ai versé, dans l'attente du ciel,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Les parfums de mon cœur qu'au pied de ton autel ;</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Soit que ton arc résonne au sein des halliers sombres ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Soit que, réglant aux cieux le rythme d'or des nombres,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">D'un mouvement égal ton archet inspiré</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Des muses aux neuf voix guide le chœur sacré ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Soit qu'à l'heure riante où, sous la glauque aurore,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">L'aile du vent joyeux trouble la mer sonore,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Des baisers de l'écume argentant tes cheveux,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Tu fendes le flot clair avec tes bras nerveux ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Oh ! Quel que soit ton nom, dieu charmant de mes rêves,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Entends-moi ! Viens ! Je t'aime, et les heures sont brèves !</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Viens ! Sauve par l'amour et l'immortalité,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Ravis au temps jaloux la fleur de ma beauté ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ou, si tu dois un jour m'oublier sur la terre,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Que ma cendre repose en ce lieu solitaire,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'une main amie y grave pour adieu :</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">— Ici dort Thestylis, celle qu'aimait un dieu ! —</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Elle se tait, écoute, et dans l'ombre nocturne,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Accoudant son beau bras sur la rondeur de l'urne.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Le sein ému, le front à demi soulevé,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Inquiète, elle attend celui qu'elle a rêvé.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et le vent monotone endort les noirs feuillages ;</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">La mer en gémissant berce les coquillages ;</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">La montagne muette, au loin, de toutes parts,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Des coteaux aux vallons, brille de feux épars ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et la source elle-même, au travers de la mousse,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">S'agite et fuit avec une chanson plus douce.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le jeune immortel, le céleste inconnu,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">L'amant mystérieux et cher n'est pas venu !</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Il faut partir, hélas ! Et regagner la plaine.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Thestylis sur son front pose l'amphore pleine,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">S'éloigne, hésite encore, et sent couler ses pleurs ;</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">De la joue et du col s'effacent les couleurs ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Son corps charmant, Éros, frissonne de tes fièvres !</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Mais bientôt, œil brillant, un fier sourire aux lèvres,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Elle songe tout bas, reprenant son chemin :</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">— Je l'aime et je suis belle ! Il m'entendra demain ! —</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>