<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Runoïa</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">25</measure>
    <measure unit="line">354</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_le-runoia</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Runoïa</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Runoïa</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Chassée en tourbillons du Pôle solitaire,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">La neige primitive enveloppe la terre ;</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Livide, et s'endormant de l'éternel sommeil,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la divine mer s'est noyé le soleil.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">A travers les pins blancs qu'il secoue et qu'il ploie,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Le vent gronde. La pluie aux grains de fer tournoie</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et disperse, le long des flots amoncelés,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">De grands troupeaux de loups hurlants et flagellés.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Seule, immobile au sein des solitudes mornes,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Pareille au sombre Ymer évoqué par les Nornes,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Muette dans l'orage, inébranlable aux vents,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et la tête plongée aux nuages mouvants,</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le cap nébuleux, sur le haut promontoire,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">La tour de Runoïa se dresse toute noire :</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Noire comme la nuit, haute comme les monts,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Et tournée à la fois vers les quatre horizons.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Mille torches pourtant flambent autour des salles,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Et nul souffle n'émeut leurs flammes colossales.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Des ours d'or accroupis portent de lourds piliers</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Où pendent les grands arcs, les pieux, les boucliers,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Les carquois hérissés de traits aux longues pennes,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Des peaux de loups géants, et des rameaux de rennes ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Et là, mille Chasseurs, assis confusément,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Versent des cruches d'or l'hydromel écumant.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Les Runoïas, dans l'ombre allumant leur paupière,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Se courbent haletants sur les harpes de pierre :</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Les antiques récits se déroulent en chœur,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sang des aïeux remonte dans leur cœur.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le vieux roi du Nord à la barbe de neige</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Reste silencieux et pensif sur son siège.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Un éternel souci ride le front du Dieu :</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Il couvre de Runas la peau du Serpent bleu,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et rêve inattentif aux hymnes héroïques.</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Un réseau d'or le ceint de ses anneaux magiques ;</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Sa cuirasse est d'argent, sa tunique est de fer ;</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Ses yeux ont le reflet azuré de la mer.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Auprès du Dieu, debout dans sa morne attitude,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Est le guerrier muet qu'on nomme Inquiétude.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Où sont les héros morts, rois de la haute mer,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Qui heurtaient le flot lourd du choc des nefs solides ?</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ne sentiront plus l'âpre vent de l'hiver</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Et la grêle meurtrir leurs faces intrépides.</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">O guerriers énervés qui chassez par les monts</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Les grands élans rameux source de l'abondance,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Vos pères sont couchés dans les épais limons :</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Leur suaire est d'écume et leur tombe est immense.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">La paix est sur la terre. Il nous faut replier</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">La voile rouge autour des mâts chargés d'entraves,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et pendre aux murs les pieux, l'arc et le bouclier.</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Runoïas ! le repos est nécessaire aux braves.</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Nos glaives sont rouillés, nos navires sont vieux ;</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">L'or des peuples vaincus encombre nos demeures :</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Pour mieux jouir des biens conquis par nos aïeux,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Puissions-nous ralentir le cours des promptes heures !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Écoutez vos enfants, guerriers des jours anciens !</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">La hache du combat pèse à leurs mains débiles,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Comme de maigres loups ils dévorent vos biens,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sang est tari dans leurs veines stériles.</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Mais non, dormez ! Mieux vaut votre cercueil mouvant,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Votre lit d'algue au sein de la mer soulevée ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Mieux vaut l'hymne orageux qui roule avec le vent,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">Que d'entendre et de voir votre race énervée !</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Mangez, buvez, enfants dégénérés des forts,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Race sans gloire ! Et vous, comme l'acier trempées,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Âmes de nos aïeux, essaims de noirs remords,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">Saluez à jamais le Siècle des épées !</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Nous partirons demain, joyeux et l'arc au dos ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Nous forcerons les cerfs paissant les mousses rudes ;</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Et vers la nuit, courbés sous d'abondants fardeaux,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Nous reviendrons en paix du fond des solitudes.</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Les filles aux yeux clairs plus doux que le matin,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">De leur pied rose et nu, promptes comme le renne,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Accourront sur la neige, et pour le gras festin</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Feront jaillir le feu sous les broches de frêne.</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">L'hydromel écumeux déborde aux cruches d'or :</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Laissons chanter l'ivresse et se rouiller les glaives,</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'orage éternel qui nous épargne encor</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Avec les vains labeurs emporter les vieux rêves !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Runoïas ! le soleil suprême est-il levé ?</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">A-t-il rougi le ciel, le jour que j'ai rêvé ?</l>
     <l n="81" rhyme="b" line_length="6+6">Avez-vous entendu la Vieille au doigt magique</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Frapper l'heure et l'instant sur le tambour Runique ?</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">L'aigle a-t-il délaissé le faîte de la tour ?</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Répondez, mes enfants, avez-vous vu le jour ?</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="85" rhyme="b" line_length="6+6">Vieillard de Karjala, la nuit est noire encore,</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Et le cap nébuleux n'a point revu l'aurore.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="87" rhyme="a" line_length="6+6">Il vient ! il a franchi l'épaisseur de nos bois !</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">Le fleuve aux glaçons bleus fond et chante à sa voix ;</l>
     <l n="89" rhyme="b" line_length="6+6">Les grands loups de Pohja, gémissant de tendresse,</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Ont clos leurs yeux sanglants sous sa douce caresse.</l>
     <l n="91" rhyme="a" line_length="6+6">Le Cheval aux crins noirs, l'Étalon carnassier</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">Dont les pieds sont d'airain, dont les dents sont d'acier,</l>
     <l n="93" rhyme="b" line_length="6+6">Qui rue et qui hennit dans les steppes divines,</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Reçoit le mors dompteur de ses mains enfantines !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="95" rhyme="a" line_length="6+6">Éternel Runoïa, qu'as-tu vu dans la nuit ?</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">L'ombre immense du ciel roule, pleine de bruit,</l>
     <l n="97" rhyme="b" line_length="6+6">A travers les forêts par le vent secouées ;</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">La neige en tourbillons durcit dans les nuées.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="99" rhyme="a" line_length="6+6">Mes fils, je vois venir le Roi des derniers temps,</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Faible et rose, couvert de langes éclatants.</l>
     <l n="101" rhyme="b" line_length="6+6">L'étroit cercle de feu qui ceint ses tempes nues</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un rayon d'été perce les noires nues.</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Il sourit à la mer furieuse, et les flots</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">Courbent leur dos d'écume et calment leurs sanglots.</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Les rafales de fer qui brisent les ramures</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Et des aigles marins rompent les envergures</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">N'osent sur son cou frêle effleurer ses cheveux,</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'aube d'un grand jour jaillit de ses yeux bleus !</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="109" rhyme="b" line_length="6+6">La Vieille de Pohja, la reine des sorcières,</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">A ri dans ton oreille et brûlé tes paupières,</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Vieillard de Karjala, roi des hautes forêts !</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Comme le cerf dompté qui brame dans les rets,</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Tu gémis,enlacé d'enchantements magiques.</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Père des Runoïas, Dieu des races antiques,</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Vois ! nous chantons, puisant l'oubli des jours mauvais</l>
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les flots enivrants de l'hydromel épais.</l>
     <l n="117" rhyme="b" line_length="6+6">Imite-nous, ô Chef des sacrés promontoires,</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Et buvons sans pâlir aux temps expiatoires.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Ils sont venus ! Mes fils ont outragé mon nom !</l>
     <l n="120" rhyme="a" line_length="6+6">Quand sur l'enclume d'or, l'éternel Forgeron,</l>
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">Ilmarinenn, eut fait le couvercle du monde,</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">La tente d'acier pur étincelante et ronde,</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Et du marteau divin fixé dans l'air vermeil</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Les étoiles d'argent, la lune et le soleil ;</l>
     <l n="125" rhyme="b" line_length="6+6">Voyant le feu jaillir de la forge splendide,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai dit que le travail était bon et solide.</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai menti. L'ouvrier fit mal. Il valait mieux</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le brouillard glacé laisser dormir les deux.</l>
     <l n="129" rhyme="b" line_length="6+6">Quand de l'Œuf primitif j'eus fait sortir les germes,</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Battre la mer houleuse et monter les caps fermes,</l>
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Gronder les ours, hurler les loups, bondir les cerfs,</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">Et verdir les bouleaux sur le sein des déserts ;</l>
     <l n="133" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vu que mieux valaient le vide et le silence !</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Quand j'eus conçu l'enfant de ma toute-puissance,</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme, le roi du monde et le sang de ma chair,</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Son crâne fut de plomb et son cœur fut' de fer.</l>
     <l n="137" rhyme="b" line_length="6+6">J'en jure les Runas, ma couronne et mon glaive,</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai mal songé le monde et l'homme dans mon rêve !</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">La porte aux ais de fer, aux trois barres d'airain,</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ses gonds ébranlés roule et s'ouvre soudain ;</l>
     <l n="141" rhyme="b" line_length="6+6">Une femme, un enfant, dans la salle sonore</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Entrent, enveloppés d'une vapeur d'aurore.</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Les cheveux hérissés de colère, le Roi</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">Tord la bouche, et frémit sur son siège, L'effroi,</l>
     <l n="145" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un souffle incertain au noir monceau des nues,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Circule dans la foule en clameurs contenues.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">Chasseurs d'ours et de loups, debout, ô mes guerriers !</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Écrasez cet Enfant sous les pieux meurtriers ;</l>
     <l n="149" rhyme="b" line_length="6+6">Jetez dans les marais, sous l'onde envenimée,</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Ses membres encor chauds, sa tête inanimée…</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous, ô Runoïas, enchantez le maudit !</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'Enfant, d'une voix forte et douce, lui dit :</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="153" rhyme="b" line_length="6+6">— Je suis le dernier-né des familles divines,</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">Le fruit de leur sillon, la fleur de leurs ruines,</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">L'Enfant tardif, promis au monde déjà vieux,</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Qui dormis deux mille ans dans le berceau des Dieux,</l>
     <l n="157" rhyme="b" line_length="6+6">Et, m'éveillant hier sur le fumier rustique,</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">Fus adoré des rois de l'Ariane antique.</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">O Runoïa ! courbé du poids de cent hivers,</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">Qui rêves dans ta tour aux murmures des mers,</l>
     <l n="161" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis le sacrifice et l'angoisse féconde ;</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis l'Agneau chargé des souillures du monde ;</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">Et je viens apporter à l'homme épouvanté</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">Le mépris de la vie et de la volupté !</l>
     <l n="165" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'homme, couronné des fleurs de son ivresse,</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">Poussera tout à coup un sanglot de détresse ;</l>
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa fête éclatante un éclair aura lui ;</l>
     <l n="168" rhyme="a" line_length="6+6">La mort et le néant passeront devant lui.</l>
     <l n="169" rhyme="b" line_length="6+6">Et les heureux du monde, altérés de souffrance,</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">Boiront avec mon sang l'éternelle espérance,</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Et loin du siècle impur, sur le sable brûlant,</l>
     <l n="172" rhyme="a" line_length="6+6">Mourront les yeux tournés vers un gibet sanglant.</l>
     <l n="173" rhyme="b" line_length="6+6">Je romprai les liens des cœurs, et sans mesure</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">J'élargirai dans l'âme une ardente blessure.</l>
     <l n="175" rhyme="a" line_length="6+6">La vierge maudira sa grâce et sa beauté ;</l>
     <l n="176" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme se renîra dans sa virilité ;</l>
     <l n="177" rhyme="b" line_length="6+6">Et les sages, rongés par les doutes suprêmes,</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">Sur leurs genoux ployés inclinant leurs fronts blêmes,</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Honteux d'avoir vécu, honteux d'avoir pensé,</l>
     <l n="180" rhyme="a" line_length="6+6">Purifîront au feu leur labeur insensé.</l>
     <l n="181" rhyme="b" line_length="6+6">Les siècles écoulés, que l'œil humain pénètre,</l>
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">Rentreront dans la nuit pour ne jamais renaître ;</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Je verserai l'oubli sur les Dieux, mes aînés,</l>
     <l n="184" rhyme="a" line_length="6+6">Et je prosternerai leurs fronts découronnés,</l>
     <l n="185" rhyme="b" line_length="6+6">Parmi les blocs épars de l'Orient torride,</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">Plus bas que l'herbe vile et la poussière aride ;</l>
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour l'éternité, sous l'Eau vive des cieux,</l>
     <l n="188" rhyme="a" line_length="6+6">Le bon grain germera dans le fumier des Dieux !</l>
     <l n="189" rhyme="b" line_length="6+6">Maintenant, es-tu prêt à mourir, Roi du Pôle ?</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">As-tu noué ta robe autour de ton épaule,</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Chanté ton chant suprême au monde, et dit adieu</l>
     <l n="192" rhyme="a" line_length="6+6">A ce soleil qui voit le dernier jour d'un Dieu ?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="193" rhyme="b" line_length="6+6">O neiges, qui tombez du ciel inépuisable,</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">Houles des hautes mers, qui blanchissez le sable,</l>
     <l n="195" rhyme="a" line_length="6+6">Vents qui tourbillonnez sur les caps, dans les bois,</l>
     <l n="196" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui multipliez en lamentables voix,</l>
     <l n="197" rhyme="b" line_length="6+6">Par delà l'horizon des steppes infinies,</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">Le retentissement des mornes harmonies !</l>
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Montagnes, que mon souffle a fait germer ; torrents,</l>
     <l n="200" rhyme="a" line_length="6+6">Où s'étanche la soif de mes peuples errants ;</l>
     <l n="201" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, fleuves, échappés des assises polaires,</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6+6">Qui roulez à grand bruit sous les pins séculaires ;</l>
     <l n="203" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous, Vierges, dansant sur la courbe des deux,</l>
     <l n="204" rhyme="a" line_length="6+6">Filles des claires nuits, si belles à mes yeux,</l>
     <l n="205" rhyme="b" line_length="6+6">Otawas ! qui versez de vos urnes dorées</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">La rosée et la vie aux plaines altérées !</l>
     <l n="207" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous, brises du jour, qui bercez les bouleaux ;</l>
     <l n="208" rhyme="a" line_length="6+6">Vous, îles, qui flottez sur l'écume des eaux ;</l>
     <l n="209" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous, noirs étalons, ours des gorges profondes,</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">Loups qui hurlez, élans aux courses vagabondes !</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous, brouillards d'hiver, et vous, brèves clartés.</l>
     <l n="212" rhyme="a" line_length="6+6">Qui flamboyez une heure au front d'or des étés !</l>
     <l n="213" rhyme="b" line_length="6+6">Tous ! venez tous, enfants de ma pensée austère,</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Forces, grâces, splendeurs du ciel et de la terre ;</l>
     <l n="215" rhyme="a" line_length="6+6">Dites-moi si mon cœur est près de se tarir :</l>
     <l n="216" rhyme="a" line_length="6+6">Monde que j'ai conçu, dis-moi s'il faut mourir !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="217" rhyme="b" line_length="6+6">La neige que l'orage en lourdes nappes fouette</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la côte glacée est à jamais muette.</l>
     <l n="219" rhyme="a" line_length="6+6">Les clameurs de la mer ne te diront plus rien.</l>
     <l n="220" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit est sans oreille, et sur le cap ancien,</l>
     <l n="221" rhyme="b" line_length="6+6">Le vent emporte, avec l'écume dispersée,</l>
     <l n="222" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un écho perdu ta parole insensée.</l>
     <l n="223" rhyme="a" line_length="6+6">Les fleuves et les monts n'entendent plus ta voix ;</l>
     <l n="224" rhyme="a" line_length="6+6">Tout l'univers, aveugle et stupide à la fois,</l>
     <l n="225" rhyme="b" line_length="6+6">Roule comme un cadavre aux steppes de l'espace.</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai pris l'âme du monde, et sa force et sa grâce ;</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour l'homme et pour toi, triste et vieux dans ta tour,</l>
     <l n="228" rhyme="a" line_length="6+6">La nature divine est morte sans retour.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="229" rhyme="b" line_length="6+6">O Roi, que tardes-tu ? Nos mains sont enchaînées</l>
     <l n="230" rhyme="b" line_length="6+6">Par des liens plus forts que le poids des années.</l>
     <l n="231" rhyme="a" line_length="6+6">Brise l'enchantement qui nous tient asservis,</l>
     <l n="232" rhyme="a" line_length="6+6">Et nous écraserons l'Enfant sur le parvis.</l>
     <l n="233" rhyme="b" line_length="6+6">O Roi, parle ! ou du moins, si ta langue est liée,</l>
     <l n="234" rhyme="b" line_length="6+6">Médite en ton esprit la science oubliée ;</l>
     <l n="235" rhyme="a" line_length="6+6">Et, pour nous arracher à nos doutes amers,</l>
     <l n="236" rhyme="a" line_length="6+6">Grave les Runas d'or qui règlent l'univers !</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Vous ne chanterez plus sur les harpes de pierre,</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">D'un Dieu qui va mourir prêtres désespérés !</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Mon souffle a dissipé comme un peu de poussière</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Et la science antique et les chants inspirés.</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Vous ne charmerez plus les oreilles humaines :</l>
     <l n="242" rhyme="b" line_length="6+6">Mon nom leur paraîtra plus vénérable et doux.</l>
     <l n="243" rhyme="a" line_length="6+6">Pareils aux bruits mourants des tempêtes lointaines,</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieux Jours dans l'oubli rentreront avec vous.</l>
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Les peuples railleront votre vaine sagesse,</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">Et, d'un pied dédaigneux foulant vos os proscrits,</l>
     <l n="247" rhyme="a" line_length="6+6">Prendront, pour obéir à ma loi vengeresse,</l>
     <l n="248" rhyme="b" line_length="6+6">Votre mémoire en haine et vos noms en mépris.</l>
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Le siècle vous rejette ; et la mort vous convie :</l>
     <l n="250" rhyme="b" line_length="6+6">Subissez-la, muets, comme il sied aux cœurs forts ;</l>
     <l n="251" rhyme="a" line_length="6+6">Car il faut expier la gloire avec la vie,</l>
     <l n="252" rhyme="b" line_length="6+6">Avant de s'endormir auprès des aïeux morts.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'ils meurent, s'il le faut ! Dans les steppes natales</l>
     <l n="254" rhyme="b" line_length="6+6">En chasserons-nous moins le cerf au bond léger ?</l>
     <l n="255" rhyme="a" line_length="6+6">Vienne le jour marqué par les Runas fatales !</l>
     <l n="256" rhyme="b" line_length="6+6">La querelle des Dieux est pour nous sans danger.</l>
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Pourvu que l'ours rusé se prenne à nos embûches,</l>
     <l n="258" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'arc ne rompe pas, et qu'un chaud hydromel</l>
     <l n="259" rhyme="a" line_length="6+6">Au prompt soleil du Nord fermente dans les cruches,</l>
     <l n="260" rhyme="b" line_length="6+6">Frères, la vie est bonne à vivre sous le ciel !</l>
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Vivons, ouvrons nos cœurs aux ivresses nouvelles ;</l>
     <l n="262" rhyme="b" line_length="6+6">Chasser et boire en paix, voilà l'unique bien.</l>
     <l n="263" rhyme="a" line_length="6+6">Buvons ! Notre sang brûle et nos femmes sont belles ;</l>
     <l n="264" rhyme="b" line_length="6+6">Demain n'est pas encore, et le passé n'est rien !</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Vous descendrez vivants dans ma géhenne en flamme,</l>
     <l n="266" rhyme="b" line_length="6+6">Chiens aboyeurs repus d'hydromel et de chair !</l>
     <l n="267" rhyme="a" line_length="6+6">Vous serez consumés des angoisses de l'âme,</l>
     <l n="268" rhyme="b" line_length="6+6">Vous vous tordrez hurlants dans le septième enfer !</l>
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Pareils aux pins ployés par le mal qui les ronge,</l>
     <l n="270" rhyme="b" line_length="6+6">Tristes dès le berceau, sans joie et sans vigueur,</l>
     <l n="271" rhyme="a" line_length="6+6">Vos enfants grandiront et vivront comme en songe,</l>
     <l n="272" rhyme="b" line_length="6+6">Le glaive du désir enfoncé dans le cœur.</l>
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Pleins d'ennuis aux récits des choses disparues,</l>
     <l n="274" rhyme="b" line_length="6+6">D'un œil morne ils verront sans plaisir ni regrets,</l>
     <l n="275" rhyme="a" line_length="6+6">Par la hache et le feu, sous le soc des charrues,</l>
     <l n="276" rhyme="b" line_length="6+6">Tomber la majesté de leurs vieilles forêts.</l>
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Ils auront froid et faim sur la terre glacée ;</l>
     <l n="278" rhyme="b" line_length="6+6">Ils gémiront d'errer dans les brouillards du Nord ;</l>
     <l n="279" rhyme="a" line_length="6+6">Et la volupté même, en leur veine épuisée,</l>
     <l n="280" rhyme="b" line_length="6+6">Au lieu d'un sang nouveau fera courir la mort.</l>
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi, Dieu, Runoïas, Chasseurs du sol polaire,</l>
     <l n="282" rhyme="b" line_length="6+6">Je vous retrancherai de mon sillon jaloux,</l>
     <l n="283" rhyme="a" line_length="6+6">Et je ferai germer ma moisson de colère</l>
     <l n="284" rhyme="b" line_length="6+6">Sur l'éternelle fange où vous rentrerez tous.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Blanche sous le lin chaste et rude, illuminée</l>
     <l n="286" rhyme="a" line_length="6+6">Du nimbe d'or flottant sur sa tête inclinée,</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">La Vierge d'Orient, une ombre dans les yeux,</l>
     <l n="288" rhyme="b" line_length="6+6">Pressait entre ses bras son fils mystérieux ;</l>
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'Enfant, sur le sein de la femme pensive,</l>
     <l n="290" rhyme="a" line_length="6+6">Parlait, et comme au vent tremblait la tour massive ;</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Et mieux qu'un glaive amer aux mains des combattants,</l>
     <l n="292" rhyme="b" line_length="6+6">Sa voix calme plongeait dans les cœurs palpitants.</l>
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Plus pâles que les morts esclaves des sorcières,</l>
     <l n="294" rhyme="a" line_length="6+6">Qui par les froides nuits rampent dans les bruyères,</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Les Runoïas, courbés sous le dur jugement,</l>
     <l n="296" rhyme="b" line_length="6+6">Rêvaient, dans leur angoisse et leur énervement.</l>
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un dernier rayon qui palpite et dévie,</l>
     <l n="298" rhyme="a" line_length="6+6">Ils voulaient ressaisir la pensée et la vie,</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Mais leur esprit, semblable aux feuilles des vallons,</l>
     <l n="300" rhyme="b" line_length="6+6">Hors d'eux-mêmes, errait en de noirs tourbillons.</l>
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Debout, tumultueux, la barbe hérissée,</l>
     <l n="302" rhyme="a" line_length="6+6">Et laissant choir soudain la coupe commencée,</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">Les Chasseurs, assaillis de vertige, brisaient</l>
     <l n="304" rhyme="b" line_length="6+6">Les cruches où leurs mains incertaines puisaient,</l>
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Et, les yeux enflammés d'épouvante et d'ivresse,</l>
     <l n="306" rhyme="a" line_length="6+6">Vers le vieux Roi du Nord criaient pleins de détresse.</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Lui, sur son front ridé du souci de la mort,</l>
     <l n="308" rhyme="b" line_length="6+6">Sentant passer le souffle ardent d'un Dieu plus fort,</l>
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Muet, inattentif aux clameurs élevées,</l>
     <l n="310" rhyme="a" line_length="6+6">Évoquait dans son cœur les Runas réservées.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Mais l'Enfant, sur la peau du Serpent azuré,</l>
     <l n="312" rhyme="b" line_length="6+6">S'inclina doucement comme un rameau doré,</l>
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Et, coupant deux fois l'air par un signe mystique,</l>
     <l n="314" rhyme="a" line_length="6+6">D'un doigt rose effleura l'Écriture magique.</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Et les Runas fondaient, et des genoux du Dieu</l>
     <l n="316" rhyme="b" line_length="6+6">Coulaient sur le parvis en clairs ruisseaux de feu,</l>
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Rapides, bondissant, serpentant sur les dalles,</l>
     <l n="318" rhyme="a" line_length="6+6">Et brûlant les pieds nus dans le cuir des sandales.</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Et les pieux et les arcs saisis sur les piliers,</l>
     <l n="320" rhyme="b" line_length="6+6">Les glaives, de leur gaine arrachés par milliers,</l>
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Se heurtèrent aux mains de la foule en délire.</l>
     <l n="322" rhyme="a" line_length="6+6">Avec des cris de rage et des éclats de rire,</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Runoïas et Chasseurs, de flammes enlacés,</l>
     <l n="324" rhyme="b" line_length="6+6">Se ruaient au combat par élans insensés,</l>
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un essaim confus d'abeilles furieuses,</l>
     <l n="326" rhyme="a" line_length="6+6">Ou tels que, vers midi, sous les faux radieuses,</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Au rebord des sillons tombent les épis mûrs ;</l>
     <l n="328" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sang jaillissait sur les parois des murs.</l>
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Mais voici qu'au milieu de la lutte suprême,</l>
     <l n="330" rhyme="a" line_length="6+6">La Tour, en flamboyant, s'affaissa sur soi-même,</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme une montagne, en son écroulement,</l>
     <l n="332" rhyme="b" line_length="6+6">Emplit la noire nuit d'un long rugissement.</l>
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Seul des siens, à travers cette ruine immense,</l>
     <l n="334" rhyme="a" line_length="6+6">L'éternel Runoïa descendit en silence.</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Dépossédé d'un monde, il lança sur la mer</l>
     <l n="336" rhyme="b" line_length="6+6">Sa nacelle d'airain, sa barque à fond de fer ;</l>
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Et tandis que le vent, d'une brusque rafale,</l>
     <l n="338" rhyme="a" line_length="6+6">Tordait les blancs flocons de sa barbe royale,</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Les regards attachés aux débris de sa tour,</l>
     <l n="340" rhyme="b" line_length="6+6">Il cria dans la nuit : — Tu mourras à ton tour !</l>
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">J'atteste par neuf fois les Runas immortelles,</l>
     <l n="342" rhyme="a" line_length="6+6">Tu mourras comme moi, Dieu des âmes nouvelles,</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Car l'homme survivra ! Vingt siècles de douleurs</l>
     <l n="344" rhyme="b" line_length="6+6">Feront saigner sa chair et ruisseler ses pleurs,</l>
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Jusqu'au jour où ton joug, subi deux mille années,</l>
     <l n="346" rhyme="a" line_length="6+6">Fatiguera le cou des races mutinées ;</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Où tes temples dressés parmi les nations</l>
     <l n="348" rhyme="b" line_length="6+6">Deviendront en risée aux générations ;</l>
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce sera ton heure ! et dans ton ciel mystique</l>
     <l n="350" rhyme="a" line_length="6+6">Tu rentreras, vêtu du suaire ascétique,</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Laissant l'homme futur, indifférent et vieux,</l>
     <l n="352" rhyme="b" line_length="6+6">Se coucher et dormir en blasphémant les Dieux ! —</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Et, nageant dans l'écume et les bruits de l'abîme,</l>
     <l n="354" rhyme="a" line_length="6+6">Il disparut, tourné vers l'espace sublime.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>