<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Glaucé</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">4</measure>
    <measure unit="line">128</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_glauce</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Glaucé</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Glaucé</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Sous les grottes de nacre et les limons épais</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Où le fleuve océan sommeille et rêve en paix,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Vers l'heure où l'immortelle aux paupières dorées</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Rougit le pâle azur, de ses roses sacrées ;</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Je suis née, et mes sœurs, qui nagent aux flots bleus,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">M'ont bercée en riant dans leurs bras onduleux,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur la perle humide entrelaçant leurs danses,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Instruit mes pieds de neige aux divines cadences.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'étais déjà grande, et déjà la beauté</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Baignait mon souple corps d'une molle clarté.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Longtemps heureuse, au sein de l'onde maternelle,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Je coulais doucement ma jeunesse éternelle ;</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Les sourires vermeils sur mes lèvres flottaient,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Les songes innocents de l'aile m'abritaient ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et les dieux vagabonds de la mer infinie</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">De mon destin candide admiraient l'harmonie.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ô jeune Clytios, ô pasteur inhumain,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Que Pan aux pieds de chèvre éleva de sa main,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Quand, sous les bois touffus où l'abeille butine,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Il enseigna Syrinx à ta lèvre enfantine,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et, du flot cadencé de tes belles chansons,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Fit hésiter Diane au détour des buissons !</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Ô Clytios ! Sitôt qu'au golfe bleu d'Himère,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Je te vis sur le sable où blanchit l'onde amère ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Sitôt qu'avec amour l'abîme murmurant</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Eut caressé ton corps d'un baiser transparent…</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Éros ! Éros perça d'une flèche imprévue</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Mon cœur que sous les flots je cachais à sa vue.</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Ô pasteur, je t'attends. Mes cheveux azurés</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">D'algues et de corail pour toi se sont parés :</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Et déjà, pour bercer notre doux hyménée,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">L'Euros fait palpiter la mer où je suis née.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Salut, vallons aimés dans la brume tremblants !</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Quand la chèvre indocile et les béliers blancs</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Par vos détours connus, sous vos ombres si douces,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Dès l'aube, sur mes pas paissent les vertes mousses ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Que la terre s'éveille et rit, et que les flots</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Prolongent dans les bois d'harmonieux sanglots ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Ô nymphe de la mer, déesse au sein d'albâtre,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Des pleurs voilent mes yeux, et je sens mon cœur battre,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et des vents inconnus viennent me caresser,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Et je voudrais saisir le monde et l'embrasser !</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Hélios resplendit : à l'abri des grands chênes,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Aux chants entrecoupés des naïades prochaines,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Je repose, et ma lèvre, habile aux airs divins,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les rameaux ombreux charme les dieux sylvains.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Blonde fille des eaux, les vierges de Sicile</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ont émoussé leurs yeux sur mon cœur indocile ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Ni les seins palpitants, ni les soupirs secrets,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Ni l'attente incertaine et ses pleurs indiscrets,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Ni les baisers promis, ni les voix de syrène,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont troublé de mon cœur la profondeur sereine.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">J'honore Pan qui règne en ces bois révérés ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">J'offre un agreste hommage à ses autels sacrés,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Et Cybèle aux beaux flancs est ma divine amante.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Je m'endors en un pli de sa robe charmante ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et dès que luit aux cieux le matin argenté,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Sur les fleurs de son sein je bois la volupté !</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Dis, si je t'écoutais, combien dureraient-elles,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ces ivresses d'un jour, ces amours immortelles ?</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Ô nymphe de la mer, je ne veux pas t'aimer !</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">C'est vous que j'aime, ô bois qu'un dieu sait animer,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Ô matin rayonnant, ô nuit immense et belle !</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">C'est toi seule que j'aime, ô féconde Cybèle !</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, tu seras un dieu ! Sur ta mâle beauté</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Je poserai le sceau de l'immortalité ;</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Je te couronnerai de jeunesse et de gloire ;</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur ton sein de marbre, entre tes bras d'ivoire,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Appuyant, dans nos jeux, mon front pâle d'amour,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Nous verrons tomber l'ombre et rayonner le jour,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Sans que jamais l'oubli, de son aile envieuse,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Brise de nos destins la chaîne harmonieuse.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai préparé moi-même, au sein des vastes eaux,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Ta couche de cristal qu'ombragent des roseaux ;</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Et les fleuves marins, aux bleuâtres haleines,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Baigneront tes pieds blancs de leurs urnes trop pleines.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ô disciple de Pan, pasteur aux blonds cheveux,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Sur quels destins plus beaux se sont portés tes vœux ?</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Souviens-toi qu'un dieu sombre, inexorable, agile,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Desséchera ton corps comme une fleur fragile…</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu le supplieras, et tes pleurs seront vains.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Moi je t'aime, ô pasteur, et dans mes bras divins</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Je sauverai du temps ta jeunesse embaumée.</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Vois ! D'un cruel amour je languis consumée ;</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Je puis nager à peine, et sur ma joue en fleur</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Le sommeil en fuyant a laissé la pâleur.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Viens, et tu connaîtras les heures de l'ivresse !</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Où les dieux cachent-ils la jeune enchanteresse</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, domptant ton orgueil d'un sourire vainqueur,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">D'un regard plus touchant amollira ton cœur ?</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Sais-tu quel est mon nom, et m'as-tu contemplée ?</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Lumineuse et flottant sur ma conque étoilée ?</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">N'abaisse point tes yeux. Ô pasteur insensé,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Pour qui méprises-tu les larmes de Glaucé ?</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Daigne m'apprendre, ô marbre à qui l'amour me lie,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Comme il faut que je vive ou plutôt que j'oublie !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Ô nymphe ! S'il est vrai qu'Éros, le jeune archer,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Ait su d'un trait doré te suivre et te toucher ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">S'il est vrai que des pleurs, blanche fille de l'onde,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Étincellent pour moi dans ta paupière blonde ;</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Que nul dieu de la mer n'est ton amant heureux,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Que mon image flotte en ton rêve amoureux,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Et que moi seul enfin je flétrisse ta joue ;</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Je te plains ! Mais Éros de notre cœur se joue,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Et le trait qui blessa ton beau sein, ô Glaucé,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Sans même m'effleurer dans les airs a glissé.</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Je te plains. Ne crois pas, ô ma pâle déesse,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Que mon cœur soit de marbre et sourd à ta détresse :</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Mais je ne puis t'aimer : Cybèle a pris mes jours,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Et rien ne brisera nos sublimes amours.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Va donc, et tarissant tes larmes soucieuses,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Danse bientôt, légère, à tes noces joyeuses !</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Nulle vierge, mortelle ou déesse, aux beaux corps,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">N'ont vos soupirs divins ni vos profonds accords,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Ô bois mystérieux, temples aux frais portiques,</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Chênes qui m'abritez de rameaux prophétiques,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Dont l'arôme et les chants vont où s'en vont mes pas,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Vous qu'on aime sans cesse et qui ne trompez pas !</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Qui d'un calme si pur enveloppez mon être,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Que j'oublie et la mort et l'heure où j'ai dû naître.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Ô nature, ô Cybèle, ô sereines forêts,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Gardez-moi le repos de vos asiles frais ;</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Sous le platane épais d'où le silence tombe,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès de mon berceau creusez mon humble tombe ;</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Que pan confonde un jour, aux lieux où je vous vois,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Mes suprêmes soupirs avec vos douces voix,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Et que mon ombre encore, à nos amours fidèle,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Passe dans vos rameaux comme un battement d'aile !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>