<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>L'Épée d' Angantyr</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">60</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_l-epee-d-angantyr</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>L'Épée d' Angantyr</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>L'Épée d' Angantyr</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Angantyr, dans sa fosse étendu, pâle et grave,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">A l'abri de la lune, à l'abri du soleil,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">L'épée entre les bras, dort son muet sommeil ;</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Car les aigles n'ont point mangé la chair du brave,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Et la seule bruyère a bu son sang vermeil.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" line_length="6+6">Au faîte du cap noir sous qui la mer s'enfonce,</l>
     <l n="7" line_length="6+6">La fille d'Angantyr que nul bras n'a vengé</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Et qui, dans le sol creux, gît d'un tertre chargé,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Hervor, le sein meurtri par la pierre et la ronce,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Trouble de ses clameurs le héros égorgé.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" line_length="6+6">Angantyr, Angantyr ! c'est Hervor qui t'appelle.</l>
     <l n="12" line_length="6+6">O Chef, qui labourais l'écume de la mer,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Donne-moi ton épée à la garde de fer,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">La lame que tes bras serrent sur ta mamelle,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Le glaive qu'ont forgé les Nains, enfants d'Ymer.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="16" line_length="6+6">Mon enfant, mon enfant, pourquoi hurler dans l'ombre</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Comme la maigre louve au bord des tombeaux sourds ?</l>
     <l n="18" line_length="6+6">La terre et le granit pressent mes membres lourds,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Mon œil clos ne voit plus que l'immensité sombre ;</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Mais je ne puis dormir si tu hurles toujours.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="21" line_length="6+6">Angantyr, Angantyr ! sur le haut promontoire</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Le vent qui tourbillonne emporte mes sanglots,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et ton nom, ô guerrier, se mêle au bruit des flots.</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Entends-moi, réponds-moi de ta demeure noire,</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Et soulève la terre épaisse avec ton dos.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="26" line_length="6+6">Mon enfant, mon enfant, ne trouble pas mon rêve :</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Si le sépulcre est clos, l'esprit vole au dehors.</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Va ! Je bois l'hydromel dans la coupe des forts ;</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Le ciel du Valhalla fait resplendir mon glaive,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Et la voix des vivants est odieuse aux morts.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="31" line_length="6+6">Angantyr, Angantyr ! donne-moi ton épée.</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Tes enfants, hormis moi, roulent, nus et sanglants,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Dans l'onde où les poissons déchirent leurs reins blancs.</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Moi, seule de ta race, à la mort échappée,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Je suspendrai la hache et le glaive à mes flancs.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="36" line_length="6+6">Mon enfant, mon enfant, restons ce que nous sommes :</l>
     <l n="37" line_length="6+6">La quenouille est assez pesante pour ta main.</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Hors d'ici ! va ! La lune éclaire ton chemin.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">O femme, hors d'ici ! Le fer convient aux hommes,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Et ton premier combat serait sans lendemain.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="41" line_length="6+6">Angantyr, Angantyr ! rends-moi mon héritage.</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Ne fais pas cette injure à ta race, ô guerrier !</l>
     <l n="43" line_length="6+6">De ravir à ma soif le sang du meurtrier.</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Ou, sinon, par Fenris ! puisse le loup sauvage</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Arracher du tombeau tes os et les broyer !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="46" line_length="6+6">Mon enfant, mon enfant, c'est bien, ton âme est forte.</l>
     <l n="47" line_length="6+6">La fille des héros devait parler ainsi</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Et rendre à leur honneur son éclat obscurci.</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Prends l'Èpée immortelle, ô mon sang, et l'emporte !</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Cours, venge-nous, et meurs en brave. La voici.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="51" line_length="6+6">Angantyr, soulevant le tertre de sa tombe,</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Tel qu'un spectre, les yeux ouverts et sans regards,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Se dresse, et lentement ouvre ses bras blafards</l>
     <l n="54" line_length="6+6">D'où l'épée au pommeau de fer s'échappe et tombe.</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Et le héros aux dents blanches dit : Prends et pars !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="56" line_length="6+6">Puis, tandis qu'il s'étend sur le dos dans sa couche,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Qu'il recroise les bras et se rendort sans bruit,</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Hervor, en brandissant l'acier qui vibre et luit,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Ses cheveux noirs au vent, comme une ombre farouche,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Bondit et disparaît au travers de la nuit.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>