<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Çunacépa</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">500</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_cunacepa</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Çunacépa</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Çunacépa</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">La vierge au char de nacre, aux tresses dénouées,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">S'élance en souriant de la mer aux nuées</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un brouillard de perle empli de flèches d'or.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">De son rose attelage elle presse l'essor ;</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Elle baigne le mont bleuâtre aux lignes calmes,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et la fraîche vallée où, bercés sur les palmes,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Les oiseaux au col rouge, au corps de diamant,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les nids attiédis sifflent joyeusement.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Tout s'éveille, vêtu d'une couleur divine,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Tout étincelle et rit : le fleuve, la colline,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Et la gorge où, le soir, le tigre a miaulé,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et le lac transparent de lotus étoilé.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Le bambou grêle sonne au vent ; les mousses hautes</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Entendent murmurer leurs invisibles hôtes ;</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">L'abeille en bourdonnant s'envole ; et les grands bois,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Épais, mystérieux, pleins de confuses voix,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Où les sages, plongés dans leur rêve ascétique,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Ne comptent plus les jours tombés du ciel antique,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Sentant courir la sève et circuler le feu,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Se dressent rajeunis dans l'air subtil et bleu.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">C'est ainsi que l'aurore, à l'océan pareille,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Disperse ses rayons sur la terre vermeille,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Comme de blancs troupeaux dans les herbages verts,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et de son doux regard pénètre l'univers.</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Elle conduit au seuil des humaines demeures</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Le souci de la vie avec l'essaim des heures ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Car rien ne se repose à sa vive clarté.</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Seul, dilatant son cœur sous le ciel argenté,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Libre du vain désir des aurores futures,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">L'homme juste vers elle élève ses mains pures.</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Il sait que la mâyâ, ce mensonge éternel,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Se rit de ce qui marche et pleure sous le ciel,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'en formes sans nombre, illusion féconde,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Avant le cours des temps elle a rêvé le monde.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la varangue basse, auprès de son figuier,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Le richi vénérable achève de prier.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ses bras d'ambre jaune il abaisse sa manche,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Noue autour de ses reins la mousseline blanche,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et croisant ses deux pieds sous sa cuisse, l'œil clos,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Immobile et muet, il médite en repos.</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Sa femme à pas légers vient poser sur sa natte</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Le riz, le lait caillé, la banane et la datte ;</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Puis elle se retire et va manger à part.</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Trois hommes sont assis aux côtés du vieillard,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Ses trois fils. L'aîné siège à droite, le plus jeune</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">À gauche. Le dernier rêve, en face, et fait jeûne.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Bien que le moins aimé, c'est le plus beau des trois.</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Ses poignets sont ornés de bracelets étroits ;</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Sur son dos ferme et nu sa chevelure glisse</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">En anneaux négligés, épaisse, noire et lisse.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">La tristesse se lit sur son front soucieux,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et, telle qu'un nuage, assombrit ses grands yeux.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Abaissant à demi sa paupière bronzée,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Il regarde vers l'est la colline boisée,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Où, sous les nappes d'or du soleil matinal,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Les oiseaux pourpre et bleu flambent dans le çantal ;</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Où la vierge naïve aux beaux yeux de gazelle</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Parle de loin au cœur qui s'élance vers elle.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, de l'aube qui naît jusqu'aux ombres du soir,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Un long jour passera sans qu'il puisse la voir.</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi, l'âme blessée, il garde le silence,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que le figuier murmure et se balance,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'on entend, aux bords du fleuve aux claires eaux,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Les caïmans joyeux glapir dans les roseaux.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Sûryâ, comme un bloc de cristal diaphane,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Dans l'espace azuré monte, grandit et plane.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">La nue en fusion blanchit autour du dieu,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'océan céleste oscille dans le feu.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Tout bruit décroît ; l'oiseau laisse tomber ses ailes,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Les feuilles du bambou ne chantent plus entre elles,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">La fleur languissamment clôt sa corolle d'or</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">À l'abeille qui rôde et qui bourdonne encor ;</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et la terre et le ciel où la flamme circule</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Se taisent à la fois devant le dieu qui brûle.</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Mais voici que le long du fleuve, par milliers,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Tels qu'un blanc tourbillon, courent des cavaliers ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Des chars tout hérissés de faux roulent derrière</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme un étendard soulèvent la poussière.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Sur un grand éléphant qui fait trembler le sol,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Vêtu d'or, abrité d'un large parasol</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">D'où pendent en festons des guirlandes fleuries,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Le front ceint d'un bandeau chargé de pierreries,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Le vieux maharadjah, roi des hommes, pareil</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Au magnanime indra debout dans le soleil,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Devant le seuil rustique où le brahmane siège,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">S'arrête, environné du belliqueux cortège.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">— Richi, cher aux dêvas, dit-il, sage aux longs jours,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Qui des temps fugitifs as mesuré le cours,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Écoute-moi : mon cœur est couvert d'un nuage,</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme au vil çudra les dieux m'ont fait outrage.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Je leur avais offert un sacrifice humain.</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Le brahmane sacré levait déjà la main,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, du pilier massif déliant la victime,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Ils ont terni ma gloire et m'ont chargé d'un crime.</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai parcouru les monts, les plaines, les cités,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Cherchant un homme, pur des signes détestés,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Qui lave de son sang ma faute involontaire</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Et du ressentiment des dieux sauve la terre.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Car indra, que mes pleurs amers n'ont point touché,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Refusera l'eau vive au monde desséché,</l>
     <l n="101" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous verrons languir sous les feux de sa haine</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les sillons taris toute la race humaine.</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Mais je n'ai point trouvé l'homme prédestiné.</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">Tes enfants sont nombreux : livre-moi ton aîné,</l>
     <l n="105" rhyme="b" line_length="6+6">Et je te donnerai, richi, te rendant grâces,</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">En échange et pour prix, cent mille vaches grasses. —</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Le brahmane lui dit : — Ô roi, pour aucun prix,</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne te céderai le premier de mes fils.</l>
     <l n="109" rhyme="b" line_length="6+6">Par celui qui réside au sein des apparences</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">Et se meut dans le monde et les intelligences,</l>
     <l n="111" rhyme="a" line_length="6+6">Dût la terre, semblable à la feuille des bois,</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Palpiter dans la flamme et se tordre aux abois,</l>
     <l n="113" rhyme="b" line_length="6+6">Radjah ! Je garderai le chef de ma famille.</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Entre tous les vivants dont le monde fourmille,</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Vaines formes d'un jour, mon premier-né m'est cher. —</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Et la femme, sentant frémir toute sa chair,</l>
     <l n="117" rhyme="b" line_length="6+6">Dit à son tour : — Ô roi, par la rouge déesse,</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">J'aime mon dernier fils avec trop de tendresse. —</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Alors Çunacépa se leva sans pâlir :</l>
     <l n="120" rhyme="a" line_length="6+6">— Je vois bien que le jour est venu de mourir.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="121" rhyme="b" line_length="6+6">Mon père m'abandonne et ma mère m'oublie.</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Mais avant qu'au pilier le brahmane me lie,</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Permets, maharadjah, que tout un jour encor</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Je vive. Quand, demain, dans la mer pleine d'or</l>
     <l n="125" rhyme="b" line_length="6+6">Sûryâ d'un seul bond poussera ses cavales,</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Je serai prêt. — C'est bien, dit le roi. — Les cymbales</l>
     <l n="127" rhyme="a" line_length="6+6">Résonnent, l'air s'emplit du bruit strident des chars ;</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">Hennissements et cris roulent de toutes parts ;</l>
     <l n="129" rhyme="b" line_length="6+6">Et, remontant le cours de la sainte rivière,</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Tous s'en vont, inondés de flamme et de poussière.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="131" rhyme="a" line_length="6+6">Le jeune homme, debout devant ses vieux parents,</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">Calme, les regardait de ses yeux transparents,</l>
     <l n="133" rhyme="b" line_length="6+6">Et les voyant muets : — Mon père vénérable,</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Mes jours seront pareils aux feuilles de l'érable</l>
     <l n="135" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un orage d'été fait voltiger dans l'air</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Bien avant qu'ait sifflé le vent froid de l'hiver :</l>
     <l n="137" rhyme="b" line_length="6+6">Adieu ! Ma mère, adieu ! Vivez longtemps, mes frères</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">Indra vous garde tous des puissances contraires,</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'il boive mon sang sur son pilier d'airain ! —</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Et le richi lui dit : — Tout n'est qu'un songe vain. —</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="141" rhyme="b" line_length="6+6">La colline était verte et de fleurs étoilée,</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">Où l'arôme du soir montait de la vallée,</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Où revenait l'essaim des sauvages ramiers</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">Se blottir aux rameaux assouplis des palmiers,</l>
     <l n="145" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, sous les cloches d'or des plantes enlacées,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Rafraîchissaient l'air chaud de leurs feuilles bercées.</l>
     <l n="147" rhyme="a" line_length="6+6">Çunacépa, couché parmi le noir gazon,</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Voyait le jour décroître au paisible horizon,</l>
     <l n="149" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pressant de ses bras son cœur plein de détresse,</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Pleurait devant la mort sa force et sa jeunesse.</l>
     <l n="151" rhyme="a" line_length="6+6">Il vous pleurait, ô bois murmurants et touffus,</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">Vallée où l'ombre amie éveille un chant confus,</l>
     <l n="153" rhyme="b" line_length="6+6">Fleuve aimé des dêvas, dont l'écume divine</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">A senti tant de fois palpiter sa poitrine,</l>
     <l n="155" rhyme="a" line_length="6+6">Champs de maïs, au vent du matin onduleux,</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Cimes des monts lointains, vastes mers aux flots bleus,</l>
     <l n="157" rhyme="b" line_length="6+6">Beaux astres, habitants de l'espace sans borne</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">Qui flottez dans le ciel étincelant et morne !</l>
     <l n="159" rhyme="a" line_length="6+6">Mais plus que la nature et que ce dernier jour,</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">Ô fleur épanouie aux baisers de l'amour,</l>
     <l n="161" rhyme="b" line_length="6+6">Ô Çanta, coupe pure où ses lèvres fidèles</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">Buvaient le flot sacré des larmes immortelles,</l>
     <l n="163" rhyme="a" line_length="6+6">C'était toi qu'il pleurait, toi, son unique bien,</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">Auprès de qui le monde immense n'était rien !</l>
     <l n="165" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme il t'appelait de son âme brisée,</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">Tu vins à ses côtés t'asseoir dans la rosée,</l>
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Joyeuse, et tes longs cils voilant tes yeux charmants,</l>
     <l n="168" rhyme="a" line_length="6+6">Souple comme un roseau sous tes blancs vêtements,</l>
     <l n="169" rhyme="b" line_length="6+6">Et faisant à tes bras, qu'autour de lui tu jettes,</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">Sonner tes bracelets où tintent des clochettes.</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, d'une voix pareille aux chansons des oiseaux</l>
     <l n="172" rhyme="a" line_length="6+6">Quand l'aube les éveille en leurs nids doux et chauds,</l>
     <l n="173" rhyme="b" line_length="6+6">Ou comme le bruit clair des sources fugitives,</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">Tu lui dis de ta bouche humide, aux couleurs vives :</l>
     <l n="175" rhyme="a" line_length="6+6">— Me voici, me voici, mon bien-aimé ! J'accours.</l>
     <l n="176" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis hier, ami, j'ai compté mille jours !</l>
     <l n="177" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais contre mes vœux l'heure ne fut plus lente.</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">Mais à peine ai-je vu, de sa lueur tremblante,</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Une étoile argenter l'azur du ciel profond,</l>
     <l n="180" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai délaissé ma natte et notre enclos, d'un bond !</l>
     <l n="181" rhyme="b" line_length="6+6">L'antilope aux jarrets légers courait moins vite.</l>
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">Mais ton visage est triste, et ton regard m'évite !</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Tu pleures ! Est-ce moi qui fais couler tes pleurs ?</l>
     <l n="184" rhyme="a" line_length="6+6">Réponds-moi ! Mes baisers guériront tes douleurs.</l>
     <l n="185" rhyme="b" line_length="6+6">Parle, pourquoi pleurer ? Souviens-toi que je t'aime,</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">Plus que mon père et plus que ma mère elle-même ! —</l>
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">Et de ses beaux bras nus elle fit doucement</l>
     <l n="188" rhyme="a" line_length="6+6">Un tiède collier d'ambre au cou de son amant,</l>
     <l n="189" rhyme="b" line_length="6+6">Inquiète, cherchant à deviner sa peine,</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">Et posant au hasard sa bouche sur la sienne.</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Lui, devant tant de grâce et d'amour hésitant,</l>
     <l n="192" rhyme="a" line_length="6+6">Se taisait, le front sombre et le cœur palpitant.</l>
     <l n="193" rhyme="b" line_length="6+6">Mais bientôt, débordant d'angoisse et d'amertume,</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">Il répondit : — Çanta ! Qu'un jour encor s'allume,</l>
     <l n="195" rhyme="a" line_length="6+6">Il me verra mourir. Quand l'ombre descendra,</l>
     <l n="196" rhyme="a" line_length="6+6">Je répandrai mon sang sur le pilier d'indra.</l>
     <l n="197" rhyme="b" line_length="6+6">Mon père vénéré, heureux soit-il sans cesse !</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">Au couteau du brahmane a vendu ma jeunesse :</l>
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Je tiendrai sa parole. Ô ma vie, ô ma sœur,</l>
     <l n="200" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, viens, regarde-moi ! L'aube a moins de douceur</l>
     <l n="201" rhyme="b" line_length="6+6">Que tes yeux, et l'eau vive est moins limpide et pure,</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6−6">Quand ils rayonnent sous ta noire chevelure ;</l>
     <l n="203" rhyme="a" line_length="6+6">Et le son de ta voix m'enivre et chante mieux</l>
     <l n="204" rhyme="a" line_length="6+6">Que la blanche Apsara sous le figuier des dieux !</l>
     <l n="205" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! Parle-moi ! Ta bouche est comme la fleur rose</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un baiser du soleil enflamme à peine éclose,</l>
     <l n="207" rhyme="a" line_length="6+6">La fleur de l'açoka dont l'arôme est de miel,</l>
     <l n="208" rhyme="a" line_length="6+6">Où les blonds bengalis boivent l'oubli du ciel !</l>
     <l n="209" rhyme="b" line_length="6+6">Oh ! Que je presse encor tes lèvres parfumées,</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">Qui pour toujours, hélas ! Me vont être fermées !</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Et, puisque j'ai vécu le jour de mon bonheur,</l>
     <l n="212" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la dernière fois viens pleurer sur mon cœur ! —</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="213" rhyme="b" line_length="6+6">Comme on voit la gazelle en proie au trait rapide</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Rouler sur l'herbe épaisse et de son sang humide,</l>
     <l n="215" rhyme="a" line_length="6+6">Clore ses yeux en pleurs, palpiter et gémir,</l>
     <l n="216" rhyme="a" line_length="6+6">La pâle jeune fille, avec un seul soupir,</l>
     <l n="217" rhyme="b" line_length="6+6">Aux pieds de son amant tomba froide et pâmée.</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Épouvanté, baisant sa lèvre inanimée,</l>
     <l n="219" rhyme="a" line_length="6+6">Çunacépa lui dit : — Ô Çanta, ne meurs pas ! —</l>
     <l n="220" rhyme="a" line_length="6+6">Il souleva ce corps charmant entre ses bras,</l>
     <l n="221" rhyme="b" line_length="6+6">Et de mille baisers et de mille caresses</l>
     <l n="222" rhyme="b" line_length="6+6">Il réchauffa son front blanc sous ses noires tresses.</l>
     <l n="223" rhyme="a" line_length="6+6">— Ne meurs pas ! Ne meurs pas ! Je t'aime, écoute-moi :</l>
     <l n="224" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne pourrai jamais vivre ou mourir sans toi ! —</l>
     <l n="225" rhyme="b" line_length="6+6">Elle entr'ouvrit les yeux, et des larmes amères,</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">Brûlantes, aussitôt emplirent ses paupières :</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">— Viens, ô mon bien-aimé ! Fuyons ! Le monde est grand.</l>
     <l n="228" rhyme="a" line_length="6+6">Nous suivrons la ravine où gronde le torrent ;</l>
     <l n="229" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la ronce et l'épine, à travers le bois sombre,</l>
     <l n="230" rhyme="b" line_length="6+6">Nul regard ennemi ne vous suivra dans l'ombre.</l>
     <l n="231" rhyme="a" line_length="6+6">Hâtons-nous. La nuit vaste enveloppe les cieux.</l>
     <l n="232" rhyme="a" line_length="6+6">Je connais les sentiers étroits, mystérieux,</l>
     <l n="233" rhyme="b" line_length="6+6">Qui conduisent du fleuve aux montagnes prochaines.</l>
     <l n="234" rhyme="b" line_length="6+6">Les grands tigres rayés y rôdent par centaines ;</l>
     <l n="235" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le tigre vaut mieux que l'homme au cœur de fer !</l>
     <l n="236" rhyme="a" line_length="6+6">Viens ! Fuyons sans tarder, si mon amour t'est cher. —</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="237" rhyme="b" line_length="6+6">Çunacépa, pensif, et se baissant vers elle,</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">La regardait. Jamais il ne la vit si belle.</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Avec ses longs yeux noirs de pleurs étincelants,</l>
     <l n="240" rhyme="a" line_length="6+6">Et ses bras de lotus enlacés et tremblants,</l>
     <l n="241" rhyme="b" line_length="6+6">Ses lèvres de corail, et flottant sur sa joue</l>
     <l n="242" rhyme="b" line_length="6+6">Ses longs cheveux épars que la douleur dénoue.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="243" rhyme="a" line_length="6+6">— Les dieux savent pourtant si je t'aime, ô Çanta !</l>
     <l n="244" rhyme="a" line_length="6+6">Mais que dirait le roi, fils de Daçaratha ?</l>
     <l n="245" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un brahmane a volé cent mille belles vaches,</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'il a pour enfants des menteurs et des lâches ?</l>
     <l n="247" rhyme="a" line_length="6+6">Non, non ! Mieux vaut mourir. J'ai promis, je tiendrai.</l>
     <l n="248" rhyme="a" line_length="6+6">Le vieux radjah m'attend ; encore un jour, j'irai,</l>
     <l n="249" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sang jaillira par flots purs de mes veines !</l>
     <l n="250" rhyme="b" line_length="6+6">Taris tes pleurs, enfant ; cessons nos plaintes vaines ;</l>
     <l n="251" rhyme="a" line_length="6+6">Aimons-nous ! L'heure vole et ne revient jamais !</l>
     <l n="252" rhyme="a" line_length="6+6">Et, quand mes yeux éteints seront clos désormais,</l>
     <l n="253" rhyme="b" line_length="6+6">Ô fleur de mon printemps, sois toujours adorée !</l>
     <l n="254" rhyme="b" line_length="6+6">Parfume encor la terre où je t'ai respirée !</l>
     <l n="255" rhyme="a" line_length="6+6">— Tu veux mourir, dit-elle, et tu m'aimes ! Eh bien,</l>
     <l n="256" rhyme="a" line_length="6+6">Le couteau dans ton cœur rencontrera le mien !</l>
     <l n="257" rhyme="b" line_length="6+6">Je te suivrai. Mes yeux pourraient-ils voir encore</l>
     <l n="258" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde s'éveiller, désert à chaque aurore ?</l>
     <l n="259" rhyme="a" line_length="6+6">C'est par toi que, l'oreille ouverte aux bruits joyeux,</l>
     <l n="260" rhyme="a" line_length="6+6">J'écoutais les oiseaux qui chantaient dans les cieux,</l>
     <l n="261" rhyme="b" line_length="6+6">Par toi que la verdeur de la vallée enivre,</l>
     <l n="262" rhyme="b" line_length="6+6">Par toi que je respire et qu'il m'est doux de vivre… —</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="263" rhyme="a" line_length="6+6">Et des sanglots profonds étouffèrent sa voix.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="264" rhyme="a" line_length="6+6">Alors un grand oiseau, qui planait sur les bois,</l>
     <l n="265" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un nuage noir aux voûtes éternelles,</l>
     <l n="266" rhyme="b" line_length="6+6">Sur un palmier géant vint replier ses ailes.</l>
     <l n="267" rhyme="a" line_length="6+6">De ses larges yeux d'or la prunelle flambait</l>
     <l n="268" rhyme="a" line_length="6+6">Et dardait un éclair dans la nuit qui tombait,</l>
     <l n="269" rhyme="b" line_length="6+6">Et de son dos puissant les plumes hérissées</l>
     <l n="270" rhyme="b" line_length="6+6">Faisaient dans le silence un bruit d'armes froissées.</l>
     <l n="271" rhyme="a" line_length="6+6">Puis vers les deux amants, qu'il semblait contempler,</l>
     <l n="272" rhyme="a" line_length="6+6">Il se pencha d'en haut et se mit à parler :</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="273" rhyme="b" line_length="6+6">— Ne vous effrayez pas de mon aspect sauvage ;</l>
     <l n="274" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis inoffensif et vieux, si ce n'est sage.</l>
     <l n="275" rhyme="a" line_length="6+6">C'est moi qui combattis autrefois dans le ciel</l>
     <l n="276" rhyme="a" line_length="6+6">Le maître de lanka, le rakças immortel,</l>
     <l n="277" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsqu'en un tourbillon, plein de désirs infâmes,</l>
     <l n="278" rhyme="b" line_length="6+6">Il enlevait Çita, la plus belle des femmes.</l>
     <l n="279" rhyme="a" line_length="6+6">De mes serres d'airain et de mon bec de fer</l>
     <l n="280" rhyme="a" line_length="6+6">Je fis pleuvoir sanglants des lambeaux de sa chair</l>
     <l n="281" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il me brisa l'aile et ravit sa victime.</l>
     <l n="282" rhyme="b" line_length="6+6">Et moi, comme un roc lourd roulant de cime en cime,</l>
     <l n="283" rhyme="a" line_length="6+6">Je crus mourir. Enfants, je suis l'antique roi</l>
     <l n="284" rhyme="a" line_length="6+6">Des vautours. J'ai pitié de vous ; écoutez-moi.</l>
     <l n="285" rhyme="b" line_length="6+6">Quand sûryâ des monts enflammera la crête,</l>
     <l n="286" rhyme="b" line_length="6+6">Cherchez dans la forêt Viçvamitra l'ascète,</l>
     <l n="287" rhyme="a" line_length="6+6">Dont les austérités terribles font un dieu.</l>
     <l n="288" rhyme="a" line_length="6+6">Lui seul peut te sauver, fils du brahmane. Adieu ! —</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="289" rhyme="b" line_length="6+6">Et, repoussant du pied les palmes remuées,</l>
     <l n="290" rhyme="b" line_length="6+6">Il déploya son vol vers les hautes nuées.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="291" rhyme="a" line_length="6+6">La nuit divine, enfin, dans l'ampleur des cieux clairs,</l>
     <l n="292" rhyme="a" line_length="6+6">Avec sa robe noire aux plis brodés d'éclairs,</l>
     <l n="293" rhyme="b" line_length="6+6">Son char d'ébène et d'or, attelé de cavales</l>
     <l n="294" rhyme="b" line_length="6+6">De jais et dont les yeux sont deux larges opales,</l>
     <l n="295" rhyme="a" line_length="6+6">Tranquille et déroulant au souffle harmonieux</l>
     <l n="296" rhyme="a" line_length="6+6">De l'espace, au-dessus de son front glorieux,</l>
     <l n="297" rhyme="b" line_length="6+6">Sa guirlande étoilée et l'écharpe des nues,</l>
     <l n="298" rhyme="b" line_length="6+6">Descendit dans les mers des dêvas seuls connues ;</l>
     <l n="299" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'est devint d'argent, puis d'or, puis flamboya,</l>
     <l n="300" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'univers encor reconnut sûryâ !</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="301" rhyme="b" line_length="6+6">À travers la forêt profonde et murmurante,</l>
     <l n="302" rhyme="b" line_length="6+6">Où sous les noirs taillis jaillit la source errante ;</l>
     <l n="303" rhyme="a" line_length="6+6">Où comme le reptile, en de souples détours,</l>
     <l n="304" rhyme="a" line_length="6+6">La liane aux cent nœuds étreint les rameaux lourds,</l>
     <l n="305" rhyme="b" line_length="6+6">Et laisse, du sommet des immenses feuillages,</l>
     <l n="306" rhyme="b" line_length="6+6">Pendre ses fleurs de pourpre au milieu des herbages ;</l>
     <l n="307" rhyme="a" line_length="6+6">Par les sentiers de mousse épaisse et de rosiers,</l>
     <l n="308" rhyme="a" line_length="6+6">Où les lézards aux dos diaprés, par milliers,</l>
     <l n="309" rhyme="b" line_length="6+6">Rôdent furtifs et font crier la feuille sèche ;</l>
     <l n="310" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les fourrés d'érable où, comme un vol de flèche,</l>
     <l n="311" rhyme="a" line_length="6+6">L'antilope aux yeux bleus, l'oreille au vent, bondit ;</l>
     <l n="312" rhyme="a" line_length="6+6">Où l'œil du léopard par instants resplendit ;</l>
     <l n="313" rhyme="b" line_length="6+6">Tous deux, le cœur empli d'espérance et de crainte,</l>
     <l n="314" rhyme="b" line_length="6+6">Cherchaient Viçvamitra dans sa retraite sainte.</l>
     <l n="315" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand le jour, tombant des cimes du ciel bleu,</l>
     <l n="316" rhyme="a" line_length="6+6">De l'éternelle voûte embrasa le milieu,</l>
     <l n="317" rhyme="b" line_length="6+6">Loin de l'ombre, debout, dans une âpre clairière,</l>
     <l n="318" rhyme="b" line_length="6+6">Ils le virent soudain baigné par la lumière.</l>
     <l n="319" rhyme="a" line_length="6+6">Ses yeux creux que jamais n'a fermés le sommeil</l>
     <l n="320" rhyme="a" line_length="6+6">Luisaient ; ses maigres bras brûlés par le soleil</l>
     <l n="321" rhyme="b" line_length="6+6">Pendaient le long du corps ; ses jambes décharnées,</l>
     <l n="322" rhyme="b" line_length="6+6">Du milieu des cailloux et des herbes fanées,</l>
     <l n="323" rhyme="a" line_length="6+6">Se dressaient sans ployer comme des pieux de fer ;</l>
     <l n="324" rhyme="a" line_length="6+6">Ses ongles recourbés s'enfonçaient dans la chair ;</l>
     <l n="325" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur l'épaule aiguë et sur l'échine osseuse</l>
     <l n="326" rhyme="b" line_length="6+6">Tombait jusqu'aux jarrets sa chevelure affreuse,</l>
     <l n="327" rhyme="a" line_length="6+6">Inextricable amas de ronces, noir réseau</l>
     <l n="328" rhyme="a" line_length="6+6">De fange desséchée et de fientes d'oiseau,</l>
     <l n="329" rhyme="b" line_length="6+6">Où, comme font les vers dans la vase mouvante,</l>
     <l n="330" rhyme="b" line_length="6+6">S'agitait au hasard la vermine vivante,</l>
     <l n="331" rhyme="a" line_length="6+6">Peuple immonde, habitant de ce corps endurci,</l>
     <l n="332" rhyme="a" line_length="6+6">Et nourri de son sang inerte. C'est ainsi</l>
     <l n="333" rhyme="b" line_length="6+6">Que, gardant à jamais sa rigide attitude,</l>
     <l n="334" rhyme="b" line_length="6+6">Il rêvait comme un dieu fait d'un bloc sec et rude.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="335" rhyme="a" line_length="6+6">Çanta, le sein ému d'une pieuse horreur,</l>
     <l n="336" rhyme="a" line_length="6+6">Frémit ; mais le jeune homme, aguerrissant son cœur,</l>
     <l n="337" rhyme="b" line_length="6+6">Parla, plein de respect : — Viçvamitra, mon père,</l>
     <l n="338" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne viens point à toi dans une heure prospère :</l>
     <l n="339" rhyme="a" line_length="6+6">Le destin noir me suit comme un cerf aux abois.</l>
     <l n="340" rhyme="a" line_length="6+6">Jeunesse, amour, bonheur, et la vie à la fois,</l>
     <l n="341" rhyme="b" line_length="6+6">Je perds tout. Sauve-moi. Je sais qu'à ta parole</l>
     <l n="342" rhyme="b" line_length="6+6">Le ciel devient plus sombre ou l'orage s'envole.</l>
     <l n="343" rhyme="a" line_length="6+6">Tu peux, par la vertu des incantations,</l>
     <l n="344" rhyme="a" line_length="6+6">Alléger le fardeau des malédictions ;</l>
     <l n="345" rhyme="b" line_length="6+6">Tu peux, sans altérer l'implacable justice,</l>
     <l n="346" rhyme="b" line_length="6+6">Émousser sur mon cœur le fer du sacrifice.</l>
     <l n="347" rhyme="a" line_length="6+6">Réponds donc. Si le roi des vautours a dit vrai,</l>
     <l n="348" rhyme="a" line_length="6+6">Tu feras deux heureux, mon père, et je vivrai. —</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="349" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'ascète immobile écoutait sans paraître</l>
     <l n="350" rhyme="b" line_length="6+6">Entendre. Et le jeune homme étonné reprit : — Maître,</l>
     <l n="351" rhyme="a" line_length="6+6">Ne répondras-tu point ? — Et le maigre vieillard</l>
     <l n="352" rhyme="a" line_length="6+6">Lui dit, sans abaisser son morne et noir regard :</l>
     <l n="353" rhyme="b" line_length="6+6">— Réjouis-toi, mon fils ! Bien qu'il soit vain de rire</l>
     <l n="354" rhyme="b" line_length="6+6">Ou de pleurer, et vain d'aimer ou de maudire.</l>
     <l n="355" rhyme="a" line_length="6+6">Tu vas sortir, sacré par l'expiation,</l>
     <l n="356" rhyme="a" line_length="6+6">Du monde obscur des sens et de la passion,</l>
     <l n="357" rhyme="b" line_length="6+6">Et franchir, jeune encor, la porte de lumière</l>
     <l n="358" rhyme="b" line_length="6+6">Par où tu plongeras dans l'essence première.</l>
     <l n="359" rhyme="a" line_length="6+6">La vie est comme l'onde où tombe un corps pesant :</l>
     <l n="360" rhyme="a" line_length="6+6">Un cercle étroit s'y forme, et va s'élargissant,</l>
     <l n="361" rhyme="b" line_length="6+6">Et disparaît enfin dans sa grandeur sans terme.</l>
     <l n="362" rhyme="b" line_length="6+6">La mâyâ te séduit ; mais, si ton cœur est ferme,</l>
     <l n="363" rhyme="a" line_length="6+6">Tu verras s'envoler comme un peu de vapeur</l>
     <l n="364" rhyme="a" line_length="6+6">La colère, l'amour, le désir et la peur ;</l>
     <l n="365" rhyme="b" line_length="6+6">Et le monde illusoire aux formes innombrables</l>
     <l n="366" rhyme="b" line_length="6+6">S'écroulera sous toi comme un monceau de sables.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="367" rhyme="a" line_length="6+6">— Ô sage ! Si mon cœur est faible et déchiré,</l>
     <l n="368" rhyme="a" line_length="6+6">Je ne crains rien pour moi, sache-le. Je mourrai,</l>
     <l n="369" rhyme="b" line_length="6+6">Comme si j'étais fait ou d'airain ou de pierre,</l>
     <l n="370" rhyme="b" line_length="6+6">Sans pâlir ni pousser la plainte et la prière</l>
     <l n="371" rhyme="a" line_length="6+6">Du lâche ou du çudra. Mais j'aime et suis aimé !</l>
     <l n="372" rhyme="a" line_length="6+6">Vois cette fleur des bois dont l'air est embaumé,</l>
     <l n="373" rhyme="b" line_length="6+6">Ce rayon enchanté qui plane sur ma vie,</l>
     <l n="374" rhyme="b" line_length="6+6">Dont ma paupière est pleine et jamais assouvie !</l>
     <l n="375" rhyme="a" line_length="6+6">Mon sang n'est plus à moi : Çanta meurt si je meurs ! —</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="376" rhyme="a" line_length="6+6">Et Viçvamitra dit : — Les flots pleins de rumeurs</l>
     <l n="377" rhyme="b" line_length="6+6">Que le vent roule et creuse et couronne d'écume,</l>
     <l n="378" rhyme="b" line_length="6+6">Les forêts qu'il secoue et heurte dans la brume,</l>
     <l n="379" rhyme="a" line_length="6+6">Les lacs que l'Açura bat d'un noir aileron</l>
     <l n="380" rhyme="a" line_length="6+6">Et dont les blancs lotus sont souillés de limon,</l>
     <l n="381" rhyme="b" line_length="6+6">Et le ciel où la foudre en rugissant se joue,</l>
     <l n="382" rhyme="b" line_length="6+6">Sont tous moins agités que l'homme au cœur de boue.</l>
     <l n="383" rhyme="a" line_length="6+6">Va ! Le monde est un songe et l'homme n'a qu'un jour,</l>
     <l n="384" rhyme="a" line_length="6+6">Et le néant divin ne connaît pas l'amour ! —</l>
     <l n="385" rhyme="b" line_length="6+6">Çunacépa lui dit : — C'est bien. Je te salue,</l>
     <l n="386" rhyme="b" line_length="6+6">Mon père, et je t'en crois ; ma mort est résolue ;</l>
     <l n="387" rhyme="a" line_length="6+6">Et trop longtemps, vain jouet des brèves passions,</l>
     <l n="388" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai disputé mon âme aux incarnations.</l>
     <l n="389" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, par tous les dêvas, ô sage, elle est si belle !</l>
     <l n="390" rhyme="b" line_length="6+6">Taris ses pleurs amers, prie et veille pour elle,</l>
     <l n="391" rhyme="a" line_length="6+6">Afin que je m'endorme en bénissant ton nom. —</l>
     <l n="392" rhyme="a" line_length="6+6">Alors Çanta, les yeux étincelants : — Oh ! Non,</l>
     <l n="393" rhyme="b" line_length="6+6">Maître ! Non, non ! Tu veux éprouver son courage !</l>
     <l n="394" rhyme="b" line_length="6+6">La divine bonté brille sur ton visage ;</l>
     <l n="395" rhyme="a" line_length="6+6">Secours-le, sauve-moi ! J'embrasse tes genoux,</l>
     <l n="396" rhyme="a" line_length="6+6">Mon père vénérable et cher ! Vivre est si doux !</l>
     <l n="397" rhyme="b" line_length="6+6">Puissent les dieux qui t'ont donné la foi suprême</l>
     <l n="398" rhyme="b" line_length="6+6">T'accueillir en leur sein ! Vois, je suis jeune et j'aime ! —</l>
     <l n="399" rhyme="a" line_length="6+6">Telle Çanta, le front prosterné, sanglotait ;</l>
     <l n="400" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'ascète, les yeux dans l'espace, écoutait :</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="401" rhyme="b" line_length="6+6">— J'entends chanter l'oiseau de mes jeunes années,</l>
     <l n="402" rhyme="b" line_length="6+6">Dit-il, et l'épaisseur des forêts fortunées</l>
     <l n="403" rhyme="a" line_length="6+6">Murmure comme aux jours où j'étais homme encor.</l>
     <l n="404" rhyme="a" line_length="6+6">Ai-je dormi cent ans, gardant tel qu'un trésor</l>
     <l n="405" rhyme="b" line_length="6+6">Le souvenir vivant des passions humaines ?</l>
     <l n="406" rhyme="b" line_length="6+6">D'où vient que tout mon corps frémit, et que mes veines</l>
     <l n="407" rhyme="a" line_length="6+6">Sentent brûler un sang glacé par tant d'hivers !</l>
     <l n="408" rhyme="a" line_length="6+6">Mais assez, ô mâyâ, source de l'univers !</l>
     <l n="409" rhyme="b" line_length="6+6">C'est assez, j'ai vécu. Pour toi, femme, pareille</l>
     <l n="410" rhyme="b" line_length="6+6">À l'Apsara qui court sur la mousse vermeille,</l>
     <l n="411" rhyme="a" line_length="6+6">Et toi, fils du brahmane, écoutez et partez,</l>
     <l n="412" rhyme="a" line_length="6+6">Et ne me troublez plus dans mes austérités.</l>
     <l n="413" rhyme="b" line_length="6+6">Dès qu'au pilier fatal, sous des liens d'écorce,</l>
     <l n="414" rhyme="b" line_length="6+6">Les sacrificateurs auront dompté ta force,</l>
     <l n="415" rhyme="a" line_length="6+6">Récite par sept fois l'hymne sacré d'indra.</l>
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">Aussitôt dans la nue un bruit éclatera</l>
     <l n="417" rhyme="b" line_length="6+6">Terrible, et tes liens se briseront d'eux-mêmes ;</l>
     <l n="418" rhyme="b" line_length="6+6">Et les hommes fuiront, épouvantés et blêmes ;</l>
     <l n="419" rhyme="a" line_length="6+6">Et le sang d'un cheval calmera les dêvas ;</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Et si tu veux souffrir encore, tu vivras !</l>
     <l n="421" rhyme="b" line_length="6+6">Adieu. Je vais rentrer dans l'éternel silence,</l>
     <l n="422" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une goutte d'eau dans l'océan immense. —</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="423" rhyme="a" line_length="6+6">Le siège est d'or massif, et d'or le pavillon</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">Du vieux maharadjah. L'image d'un lion</l>
     <l n="425" rhyme="b" line_length="6+6">Flotte, en flamme, dans l'air, et domine la fête.</l>
     <l n="426" rhyme="b" line_length="6+6">Dix colonnes d'argent portent le large faîte</l>
     <l n="427" rhyme="a" line_length="6+6">Du trône où des festons brodés de diamants</l>
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">Pendent aux angles droits en clairs rayonnements.</l>
     <l n="429" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les degrés de nacre où la perle étincelle</l>
     <l n="430" rhyme="b" line_length="6+6">La pourpre en plis soyeux se déploie et ruisselle ;</l>
     <l n="431" rhyme="a" line_length="6+6">Et mille Kchatryas, grands, belliqueux, armés,</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Tiennent du pavillon tous les abords fermés.</l>
     <l n="433" rhyme="b" line_length="6+6">En face, fait de pierre et de forme cubique,</l>
     <l n="434" rhyme="b" line_length="6+6">L'autel est préparé selon le rite antique,</l>
     <l n="435" rhyme="a" line_length="6+6">Surmonté d'un pilier d'airain et d'un bœuf blanc</l>
     <l n="436" rhyme="a" line_length="6+6">Aux quatre cornes d'or. D'un accent grave et lent</l>
     <l n="437" rhyme="b" line_length="6+6">Le brahmane qui doit égorger la victime</l>
     <l n="438" rhyme="b" line_length="6+6">Murmure du sama la formule sublime,</l>
     <l n="439" rhyme="a" line_length="6+6">Et les prêtres courbés récitent à leur tour</l>
     <l n="440" rhyme="a" line_length="6+6">Cent prières du Rig, cent vers de l'Yadjour.</l>
     <l n="441" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans la plaine immense un peuple infini roule</l>
     <l n="442" rhyme="b" line_length="6+6">Comme les flots. Le sol tremble au poids de la foule.</l>
     <l n="443" rhyme="a" line_length="6+6">Les hommes au sang pur, au corps blanc, aux yeux fiers,</l>
     <l n="444" rhyme="a" line_length="6+6">Qui vivent sur les monts et sur le bord des mers,</l>
     <l n="445" rhyme="b" line_length="6+6">Et tendent l'arc guerrier avec des mains robustes ;</l>
     <l n="446" rhyme="b" line_length="6+6">Et la race au front noir, maudite des dieux justes,</l>
     <l n="447" rhyme="a" line_length="6+6">Dévouée aux rakças et qui hante les bois ;</l>
     <l n="448" rhyme="a" line_length="6+6">Tous, pour le sacrifice, accourent à la fois,</l>
     <l n="449" rhyme="b" line_length="6+6">Et font monter au ciel, d'une voix éclatante,</l>
     <l n="450" rhyme="b" line_length="6+6">Les clameurs de la joie et d'une longue attente.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="451" rhyme="a" line_length="6+6">Les cymbales de cuivre et la conque aux bruits sourds,</l>
     <l n="452" rhyme="a" line_length="6+6">Et la vîna perçante et les rauques tambours,</l>
     <l n="453" rhyme="b" line_length="6+6">Vibrant, grondant, sifflant, résonnent dans la plaine,</l>
     <l n="454" rhyme="b" line_length="6+6">Et les peuples muets retiennent leur haleine.</l>
     <l n="455" rhyme="a" line_length="6+6">C'est l'heure. Le brahmane élève au ciel les bras,</l>
     <l n="456" rhyme="a" line_length="6+6">Et la victime offerte avance pas à pas.</l>
     <l n="457" rhyme="b" line_length="6+6">Le jeune homme au front ceint de lotus, calme et pâle,</l>
     <l n="458" rhyme="b" line_length="6+6">Monte sans hésiter sur la pierre fatale ;</l>
     <l n="459" rhyme="a" line_length="6+6">Tous ses membres roidis sont liés au poteau,</l>
     <l n="460" rhyme="a" line_length="6+6">Et le prêtre en son sein va plonger le couteau.</l>
     <l n="461" rhyme="b" line_length="6+6">Alors il se souvient des paroles du sage :</l>
     <l n="462" rhyme="b" line_length="6+6">Il prie indra qui siège et gronde dans l'orage,</l>
     <l n="463" rhyme="a" line_length="6+6">Et sept fois l'hymne saint, que tous disent en chœur,</l>
     <l n="464" rhyme="a" line_length="6+6">Fait hésiter le fer qui doit percer son cœur.</l>
     <l n="465" rhyme="b" line_length="6+6">Tout à coup, des sommets du ciel plein de lumière,</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">La foudre inattendue éclate sur la pierre ;</l>
     <l n="467" rhyme="a" line_length="6+6">L'airain du pilier fond en ruisseaux embrasés.</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Çunacépa bondit ; ses liens sont brisés,</l>
     <l n="469" rhyme="b" line_length="6+6">Il est libre ! À travers la foule épouvantée,</l>
     <l n="470" rhyme="b" line_length="6+6">Il fuit comme la flèche à son but emportée.</l>
     <l n="471" rhyme="a" line_length="6+6">Aussitôt le soleil rayonne, et sur le flanc</l>
     <l n="472" rhyme="a" line_length="6+6">Un étalon fougueux, dont tout le poil est blanc,</l>
     <l n="473" rhyme="b" line_length="6+6">Tombe, les pieds liés, hennit, et le brahmane</l>
     <l n="474" rhyme="b" line_length="6+6">Offre son sang au dieu de qui la foudre émane.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="475" rhyme="a" line_length="6+6">Ô rayon de soleil égaré dans nos nuits,</l>
     <l n="476" rhyme="a" line_length="6+6">Ô bonheur ! Le moment est rapide où tu luis,</l>
     <l n="477" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand l'illusion qui t'a créé t'entraîne,</l>
     <l n="478" rhyme="b" line_length="6+6">Un plus amer souci consume l'âme humaine ;</l>
     <l n="479" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quels pleurs répandus, quel mal immérité,</l>
     <l n="480" rhyme="a" line_length="6+6">Peuvent jamais payer ta brève volupté !</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="481" rhyme="b" line_length="6+6">L'air sonore était frais et plein d'odeurs divines.</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">Les bengalis au bec de pourpre, aux ailes fines,</l>
     <l n="483" rhyme="a" line_length="6+6">Et les verts colibris et les perroquets bleus,</l>
     <l n="484" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'oiseau diamant, flèche au vol merveilleux,</l>
     <l n="485" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les buissons dorés, sur les figuiers superbes,</l>
     <l n="486" rhyme="b" line_length="6+6">Passaient, sifflaient, chantaient. Au sein des grandes herbes</l>
     <l n="487" rhyme="a" line_length="6+6">Un murmure joyeux s'exhalait des halliers ;</l>
     <l n="488" rhyme="a" line_length="6+6">Autour du miel des fleurs, les essaims familiers,</l>
     <l n="489" rhyme="b" line_length="6+6">Délaissant les vieux troncs aux ruches pacifiques,</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">S'empressaient ; et partout, sous les cieux magnifiques,</l>
     <l n="491" rhyme="a" line_length="6+6">Avec l'arôme vif et pénétrant des bois,</l>
     <l n="492" rhyme="a" line_length="6+6">Montait un chant immense et paisible à la fois.</l>
     <l n="493" rhyme="b" line_length="6+6">Sur son cœur enivré pressant sa bien-aimée,</l>
     <l n="494" rhyme="b" line_length="6+6">Réchauffant de baisers sa lèvre parfumée,</l>
     <l n="495" rhyme="a" line_length="6+6">Çunacépa sentait, en un rêve enchanté,</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Déborder le torrent de sa félicité !</l>
     <l n="497" rhyme="b" line_length="6+6">Et Çanta l'enchaînait d'une invincible étreinte !</l>
     <l n="498" rhyme="b" line_length="6+6">Et rien n'interrompait, durant cette heure sainte</l>
     <l n="499" rhyme="a" line_length="6+6">Où le temps n'a plus d'aile, où la vie est un jour,</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Le silence divin et les pleurs de l'amour.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>