<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>QAÏN</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">100</measure>
    <measure unit="line">500</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_qain</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>QAÏN</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>QAÏN</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">En la trentième année, au siècle de l'épreuve,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Étant captif parmi les cavaliers d'Assur,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Thogorma, le Voyant, fils d'Élam, fils de Thur,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Eut ce rêve, couché dans les roseaux du fleuve,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">A l'heure où le soleil blanchit l'herbe et le mur.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" line_length="6+6">Depuis que le Chasseur Iahvèh, qui terrasse</l>
     <l n="7" line_length="6+6">Les forts et de leur chair nourrit l'aigle et le chien,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Avait lié son peuple au joug assyrien,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Tous, se rasant les poils du crâne et de la face,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Stupides, s'étaient tus et n'entendaient plus rien.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" line_length="6+6">Ployés sous le fardeau des misères accrues,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Dans la faim, dans la soif, dans l'épouvante assis,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Ils revoyaient leurs murs écroulés et noircis,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Et, comme aux crocs publics pendent les viandes crues,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Leurs princes aux gibets des Rois incirconcis-</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="16" line_length="6+6">Le pied de l'infidèle appuyé sur la nuque</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Des vaillants, le saint temple où priaient les aïeux</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Souillé, vide, fumant, effondré par les pieux,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Et les vierges en pleurs sous le fouet de l'eunuque,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Et le sombre Iahvèh muet au fond des cieux.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="21" line_length="6+6">Or, laissant, ce jour-là, près des mornes aïeules</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et des enfants couchés dans les nattes de cuir,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Les femmes aux yeux noirs de sa tribu gémir,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Le fils d'Élam, meurtri par la sangle des meules,</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Le long du grand Khobar se coucha pour dormir.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="26" line_length="6+6">Les bandes d'étalons, par la plaine inondée</l>
     <l n="27" line_length="6+6">De lumière, gisaient sous le dattier roussi,</l>
     <l n="28" line_length="6−6">Et les taureaux, et les dromadaires aussi,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Avec les chameliers d'Iran et de Khaldée.</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Thogorma, le Voyant, eut ce rêve. Voici :</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="31" line_length="6+6">C'était un soir des temps mystérieux du monde,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Alors que du midi jusqu'au septentrion</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Toute vigueur grondait en pleine éruption,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">L'arbre, le roc, la fleur, l'homme et la bête immonde,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Et que Dieu haletait dans sa création.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="36" line_length="6+6">C'était un soir des temps. Par monceaux, les nuées,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Émergeant de la cuve ardente de la mer,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Tantôt, comme des blocs d'airain, pendaient dans l'air ;</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Tantôt, d'un tourbillon véhément remuées,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Hurlantes, s'écroulaient en un immense éclair.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="41" line_length="6+6">Vers le couchant rayé d'écarlate, un œil louche</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Et rouge s'enfonçait dans les écumes d'or,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Tandis qu'à l'orient, l'âpre Gelboé-hor,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">De la racine au faîte éclatant et farouche,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Flambait, bûcher funèbre où le sang coule encor.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="46" line_length="6+6">Et loin, plus loin, là-bas, le sable aux dunes noires,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Plein du cri des chacals et du renâclement</l>
     <l n="48" line_length="6+6">De l'onagre, et parfois traversé brusquement</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Par quelque monstre épais qui grinçait des mâchoires</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Et laissait après lui comme un ébranlement.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="51" line_length="6+6">Mais derrière le haut Gelboé-hor, chargées</l>
     <l n="52" line_length="6+6">D'un livide brouillard chaud des fauves odeurs</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Que répandent les ours et les lions grondeurs,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Ainsi que font les mers par les vents outragées,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">On entendait râler de vagues profondeurs.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="56" line_length="6+6">Thogorma dans ses yeux vit monter des murailles</l>
     <l n="57" line_length="6+6">De fer d'où s'enroulaient des spirales de tours</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Et de palais cerclés d'airain sur des blocs lourds ;</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Ruche énorme, géhenne aux lugubres entrailles</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Où s'engouffraient les Forts, princes des anciens jours.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="61" line_length="6−6">Ils s'en venaient de la montagne et de la plaine,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Du fond des sombres bois et du désert sans fin,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Plus massifs que le cèdre et plus hauts que le pin,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Suants, échevelés, soufflant leur rude haleine</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Avec leur bouche épaisse et rouge, et pleins de faim.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="66" line_length="6+6">C'est ainsi qu'ils rentraient, l'ours velu des cavernes</l>
     <l n="67" line_length="6+6">A l'épaule, ou le cerf, ou le lion sanglant.</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Et les femmes marchaient, géantes, d'un pas lent,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Sous les vases d'airain qu'emplit l'eau des citernes,</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Graves, et les bras nus, et les mains sur le flanc.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="71" line_length="6+6">Elles allaient, dardant leurs prunelles superbes,</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Les seins droits, le col haut, dans la sérénité</l>
     <l n="73" line_length="6+6">Terrible de la force et de la liberté,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Et posant tour à tour dans la ronce et les herbes</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Leurs pieds fermes et blancs avec tranquillité.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="76" line_length="6+6">Le vent respectueux, parmi leurs tresses sombres,</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Sur leur nuque de marbre errait en frémissant,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Tandis que les parois des rocs couleur de sang,</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Comme de grands miroirs suspendus dans les ombres,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">De la pourpre du soir baignaient leur dos puissant.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="81" line_length="6+6">Les ânes de Khamos, les vaches aux mamelles</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Pesantes, les boucs noirs, les taureaux vagabonds</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Se hâtaient, sous l'épieu, par files et par bonds ;</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Et de grands chiens mordaient le jarret des chamelles ;</l>
     <l n="85" line_length="6+6">Et les portes criaient en tournant sur leurs gonds.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="86" line_length="6+6">Et les éclats de rire et les chansons féroces</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Mêlés aux beuglements lugubres des troupeaux,</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Tels que le bruit des rocs secoués par les eaux,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Montaient jusques aux tours où, le poing sur leurs crosses,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Des vieillards regardaient, dans leurs robes de peaux ;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="91" line_length="6+6">Spectres de qui la barbe, inondant leurs poitrines,</l>
     <l n="92" line_length="6+6">De son écume errante argentait leurs bras roux,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Immobiles, de lourds colliers de cuivre aux cous,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Et qui, d'en haut, dardaient, l'orgueil plein les narines,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Sur leur race des yeux profonds comme des trous.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="96" line_length="6+6">Puis, quand tout, foule et bruit et poussière mouvante,</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Eut disparu dans l'orbe immense des remparts,</l>
     <l n="98" line_length="6+6">L'abîme de la nuit laissa de toutes parts</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Suinter la terreur vague et sourdre l'épouvante</l>
     <l n="100" line_length="6+6">En un rauque soupir sous le ciel morne épars.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="101" line_length="6+6">Et le Voyant sentit le poil de sa peau rude</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Se hérisser tout droit en face de cela,</l>
     <l n="103" line_length="6−6">Car il connut, dans son esprit, que c'était là</l>
     <l n="104" line_length="6+6">La Ville de l'angoisse et de la solitude,</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Sépulcre de Qaïn au pays d'Hévila ;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="106" line_length="6+6">Le lieu sombre où, saignant des pieds et des paupières,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Il dit à sa famille errante : — Bâtissez</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Ma tombe, car les temps de vivre sont passés.</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Couchez-moi, libre et seul, sur un monceau de pierres ;</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Le Rôdeur veut dormir, il est las, c'est assez.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="111" line_length="6+6">Gorges des monts déserts, régions inconnues</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Aux vivants, vous m'avez vu fuir de l'aube au soir.</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Je m'arrête, et voici que je me laisse choir.</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Couchez-moi sur le dos, la face vers les nues,</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Enfants de mon amour et de mon désespoir.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="116" line_length="6+6">Que le soleil regarde et que l'eau du ciel lave</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Le signe que la haine a creusé sur mon front !</l>
     <l n="118" line_length="6−6">Ni les aigles, ni les vautours ne mangeront</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Ma chair, ni l'ombre aussi ne clora mon œil cave.</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Autour de mon tombeau les lâches se tairont.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="121" line_length="6+6">Mais le sanglot des vents, l'horreur des longues veilles,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">Le râle de la soif et celui de la faim,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">L'amertume d'hier et celle de demain,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Que l'angoisse du monde emplisse mes oreilles</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Et hurle dans mon cœur comme un torrent sans frein ! —</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="126" line_length="6+6">Or, ils firent ainsi. Le formidable ouvrage</l>
     <l n="127" line_length="6+6">S'amoncela dans l'air des aigles déserté.</l>
     <l n="128" line_length="6+6">L'Ancêtre se coucha par les siècles dompté,</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Et, les yeux grands ouverts, dans l'azur ou l'orage,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">La face au ciel, dormit selon sa volonté.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="131" line_length="6+6">Hénokhia ! cité monstrueuse des Mâles,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Antre des Violents, citadelle des Forts,</l>
     <l n="133" line_length="6+6">Qui ne connus jamais la peur ni le remords,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Telles du fils d'Élam frémirent les chairs pâles,</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Quand tu te redressas du fond des siècles morts.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="136" line_length="6+6">Abîme où, loin des cieux aventurant son aile,</l>
     <l n="137" line_length="6+6">L'Ange vit la beauté de la femme et l'aima,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Où le fruit qu'un divin adultère forma,</l>
     <l n="139" line_length="6+6">L'homme géant, brisa la vulve maternelle,</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Ton spectre emplit les yeux du Voyant Thogorma.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="141" line_length="6+6">Il vit tes escaliers puissants bordés de torches</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Hautes qui tournoyaient, rouges, au vent des soirs ;</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Il entendit tes ours gronder, tes lions noirs</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Rugir, liés de marche en marche, et, sous tes porches,</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Tes crocodiles geindre au fond des réservoirs ;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="146" line_length="6+6">Et, de tous les recoins de ta masse farouche,</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Le souffle des dormeurs dont l'œil ouvert reluit,</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Tandis que çà et là, sinistres et sans bruit,</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Quelques fantômes lents, se dressant sur leur couche,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Écoutaient murmurer les choses de la nuit.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="151" line_length="6+6">Mais voici que du sein déchiré des ténèbres,</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Des confins du désert creusés en tourbillon,</l>
     <l n="153" line_length="6−6">Un Cavalier, sur un furieux étalon,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Hagard, les poings roidis, plein de clameurs funèbres,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Accourut, franchissant le roc et le vallon.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="156" line_length="6+6">Sa chevelure blême, en lanières épaisses,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Crépitait au travers de l'ombre horriblement ;</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Et, derrière, en un rauque et long bourdonnement,</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Se déroulaient, selon la taille et les espèces,</l>
     <l n="160" line_length="6+6">Les bêtes de la terre et du haut firmament.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="161" line_length="6+6">Aigles, lions et chiens, et les reptiles souples,</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Et l'onagre et le loup, et l'ours et le vautour,</l>
     <l n="163" line_length="6+6">Et l'épais Béhémoth, rugueux comme une tour,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Maudissaient dans leur langue, en se ruant par couples,</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Ta ville sombre, Hénokh ! et pullulaient autour.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="166" line_length="6+6">Mais dans leurs lits d'airain dormaient les fils des Anges.</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et le grand Cavalier, heurtant les murs, cria :</l>
     <l n="168" line_length="6+6">— Malheur à toi, monceau d'orgueil, Hénokhia !</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Ville du Vagabond révolté dans ses langes,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Que le Jaloux, avant les temps, répudia !</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="171" line_length="6+6">Sépulcre du Maudit, la vengeance est prochaine.</l>
     <l n="172" line_length="6+6">La mer se gonfle et gronde, et la bave des eaux</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Bien au-dessus des monts va noyer les oiseaux.</l>
     <l n="174" line_length="6+6">L'extermination suprême se déchaîne,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Et du ciel qui s'effondre a rompu les sept sceaux.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="176" line_length="6+6">La face du désert dira : Qu'est devenue</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Hénokhia, semblable au Gelboé pierreux ?</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Et l'aigle et le corbeau viendront, disant entre eux :</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Où donc se dressait-elle autrefois sous la nue,</l>
     <l n="180" line_length="6+6">La Ville aux murs de fer des géants vigoureux ?</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="181" line_length="6+6">Mais rien ne survivra, pas même ta poussière,</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Pas même un de vos os, enfants du Meurtrier !</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Holà ! j'entends l'abîme impatient crier,</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Et le gouffre t'attire, ô race carnassière</l>
     <l n="185" line_length="6+6">De Celui qui ne sut ni fléchir ni prier !</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="186" line_length="6+6">Qaïn, Qaïn, Qaïn ! Dans la nuit sans aurore,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Dès le ventre d'Héva maudit et condamné,</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Malheur à toi par qui le soleil nouveau-né</l>
     <l n="189" line_length="6+6">But, plein d'horreur, le sang qui fume et crie encore</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Pour les siècles, au fond de ton cœur forcené !</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="191" line_length="6+6">Malheur à toi, dormeur silencieux, chair vile,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Esprit que la vengeance éternelle a sacré,</l>
     <l n="193" line_length="6+6">Toi qui n'as jamais cru, ni jamais espéré !</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Plus heureux le chien mort pourri hors de ta ville !</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Dans ton crime effroyable Iahvèh t'a muré. —</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="196" line_length="6+6">Alors, au faîte obscur de la cité rebelle,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Soulevant son dos large et l'épaule et le front,</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Se dressa lentement, sous l'injure — et l'affront,</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Le Géant qu'enfanta pour la douleur nouvelle</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Celle par qui les fils de l'homme périront.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="201" line_length="6+6">Il se dressa debout sur le lit granitique</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Où, tranquille, depuis dix siècles révolus,</l>
     <l n="203" line_length="6+6">Il s'était endormi pour ne s'éveiller plus ;</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Puis il regarda l'ombre et le désert antique,</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Et sur l'ampleur du sein croisa ses bras velus.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="206" line_length="6+6">Sa barbe et ses cheveux dérobaient son visage ;</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Mais, sous l'épais sourcil, et luisant à travers,</l>
     <l n="208" line_length="6+6">Ses yeux, hantés d'un songe unique, et grands ouverts,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Contemplaient par delà l'horizon, d'âge en âge,</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Les jours évanouis et le jeune univers.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="211" line_length="6+6">Thogorma vit alors la famille innombrable</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Des fils d'Hénokh emplir, dans un fourmillement</l>
     <l n="213" line_length="6+6">Immense, palais, tours et murs, en un moment ;</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Et, tous, ils regardaient l'Ancêtre vénérable,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Debout, et qui rêvait silencieusement.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="216" line_length="6+6">Et les bêtes poussaient leurs hurlements de haine,</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Et l'étalon, soufflant du feu par les naseaux,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Broyait les vieux palmiers comme autant de roseaux,</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Et le grand Cavalier gardien de la Géhenne</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Mêlait sa clameur âpre aux cris des animaux.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="221" line_length="6+6">Mais l'Homme violent, du sommet de son aire,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Tendit son bras noueux dans la nuit, et voilà,</l>
     <l n="223" line_length="6+6">Plus haut que ce tumulte entier, comme il parla</l>
     <l n="224" line_length="6+6">D'une voix lente et grave et semblable au tonnerre,</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Qui d'échos en échos par le désert roula :</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="226" line_length="6+6">— Qui me réveille ainsi dans l'ombre sans issue</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Où j'ai dormi dix fois cent ans, roide et glacé ?</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Est-ce toi, premier cri de la mort, qu'a poussé</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Le Jeune Homme d'Hébron sous la lourde massue</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Et les débris fumants de l'autel renversé ?</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="231" line_length="6+6">Tais-toi, tais-toi, sanglot, qui montes jusqu'au faîte</l>
     <l n="232" line_length="6+6">De ce sépulcre antique où j'étais étendu !</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Dans mes nuits et mes jours je t'ai trop entendu.</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Tais-toi, tais-toi, la chose irréparable est faite.</l>
     <l n="235" line_length="6+6">J'ai veillé si longtemps que le sommeil m'est dû.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="236" line_length="6+6">Mais non ! Ce n'est point là ta clameur séculaire,</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Pâle enfant de la femme, inerte sur son sein !</l>
     <l n="238" line_length="6+6">O victime, tu sais le sinistre dessein</l>
     <l n="239" line_length="6+6">D'Iahvèh m'aveuglant du feu de sa colère.</l>
     <l n="240" line_length="6+6">L'iniquité divine est ton seul assassin.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="241" line_length="6+6">Silence, ô Cavalier de la Géhenne ! O Bêtes</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Furieuses, qu'il traîne après lui, taisez-vous !</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Je veux parler aussi, c'est l'heure, afin que tous</l>
     <l n="244" line_length="6+6">Vous sachiez, ô hurleurs stupides que vous êtes,</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Ce que dit le Vengeur Qaïn au Dieu jaloux.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="246" line_length="6+6">Silence ! Je revois l'innocence du monde.</l>
     <l n="247" line_length="6+6">J'entends chanter encore aux vents harmonieux</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Les bois épanouis sous la gloire des deux ;</l>
     <l n="249" line_length="6+6">La force et la beauté de la terre féconde</l>
     <l n="250" line_length="6+6">En un rêve sublime habitent dans mes yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="251" line_length="6+6">Le soir tranquille unit aux soupirs des colombes,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Dans le brouillard doré qui baigne les halliers,</l>
     <l n="253" line_length="6+6">Le doux rugissement des lions familiers ;</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Le terrestre Jardin sourit, vierge de tombes,</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Aux Anges endormis à l'ombre des palmiers.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="256" line_length="6+6">L'inépuisable joie émane de la Vie ;</l>
     <l n="257" line_length="6+6">L'embrassement profond de la terre et du ciel</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Emplit d'un même amour le cœur universel ;</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Et la Femme, à jamais vénérée et ravie,</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Multiplie en un long baiser l'Homme immortel.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="261" line_length="6+6">Et l'aurore qui rit avec ses lèvres roses,</l>
     <l n="262" line_length="6−6">De jour en jour, en cet adorable berceau,</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Pour le bonheur sans fin éveille un dieu nouveau ;</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Et moi, moi, je grandis dans la splendeur des choses,</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Impérissablement jeune, innocent et beau !</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="266" line_length="6+6">Compagnon des Esprits célestes, origine</l>
     <l n="267" line_length="6+6">De glorieux enfants créateurs à leur tour,</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Je sais le mot vivant, le verbe de l'amour ;</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Je parle et fais jaillir de la source divine,</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Aussi bien qu'Élohim, d'autres mondes au jour !</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="271" line_length="6+6">Éden ! ô Vision éblouissante et brève,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Toi dont, avant les temps, j'étais déshérité !</l>
     <l n="273" line_length="6+6">Éden, Éden ! voici que mon cœur irrité</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Voit changer brusquement la forme de son rêve,</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Et le glaive flamboie à l'horizon quitté.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="276" line_length="6+6">Éden ! ô le plus cher et le plus doux des songes,</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Toi vers qui j'ai poussé d'inutiles sanglots !</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Loin de tes murs sacrés éternellement clos</l>
     <l n="279" line_length="6+6">La malédiction me balaye, et tu plonges</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Comme un soleil perdu dans l'abîme des flots.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="281" line_length="6+6">Les flancs et les pieds nus, ma mère Héva s'enfonce</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Dans l'âpre solitude où se dresse la faim.</l>
     <l n="283" line_length="6+6">Mourante, échevelée, elle succombe enfin,</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Et dans un cri d'horreur enfante sur la ronce</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Ta victime, Iahvèh ! celui qui fut Qaïn.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="286" line_length="6+6">O nuit ! Déchirements enflammés de la nue,</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Cèdres déracinés, torrents, souffles hurleurs,</l>
     <l n="288" line_length="6+6">O lamentations de mon père, ô douleurs,</l>
     <l n="289" line_length="6+6">O remords, vous avez accueilli ma venue,</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Et ma mère a brûlé ma lèvre de ses pleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="291" line_length="6+6">Buvant avec son lait la terreur qui l'enivre,</l>
     <l n="292" line_length="6+6">A son côté gisant livide et sans abri,</l>
     <l n="293" line_length="6+6">La foudre a répondu seule à mon premier cri ;</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Celui qui m'engendra m'a reproché de vivre,</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Celle qui m'a conçu ne m'a jamais souri.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="296" line_length="6+6">Misérable héritier de l'angoisse première,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">D'un long gémissement j'ai salué l'exil.</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Quel mal avais-je fait ? Que ne m'écrasait-il,</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Faible et nu sur le roc, quand je vis la lumière,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Avant qu'un sang plus chaud brûlât mon cœur viril ?</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="301" line_length="6+6">Emporté sur les eaux de la Nuit primitive,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Au muet tourbillon d'un vain rêve pareil,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Ai-je affermi l'abîme, allumé le soleil,</l>
     <l n="304" line_length="6+6">Et, pour penser : Je suis ! pour que la fange vive,</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Ai-je troublé la paix de l'éternel sommeil ?</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="306" line_length="6+6">Ai-je dit à l'argile inerte : Souffre et pleure !</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Auprès de la défense ai-je mis le désir,</l>
     <l n="308" line_length="6+6">L'ardent attrait d'un bien impossible à saisir,</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Et le songe immortel dans le néant de l'heure ?</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Ai-je dit de vouloir et puni d'obéir ?</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="311" line_length="6+6">O misère ! Ai-je dit à l'implacable Maître,</l>
     <l n="312" line_length="6+6">Au Jaloux, tourmenteur du monde et des vivants,</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Qui gronde dans la foudre et chevauche les vents :</l>
     <l n="314" line_length="6+6">La vie assurément est bonne, je veux naître !</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Que m'importait la vie au prix où tu la vends ?</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="316" line_length="6+6">Sois satisfait ! Qaïn est né. Voici qu'il dresse,</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Tel qu'un cèdre, son front pensif vers l'horizon.</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Il monte avec la nuit sur les rochers d'Hébron,</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Et dans son cœur rongé d'une sourde détresse</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Il songe que la terre immense est sa prison.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="321" line_length="6+6">Tout gémit, l'astre pleure et le mont se lamente,</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Un soupir douloureux s'exhale des forêts,</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Le désert va roulant sa plainte et ses regrets,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">La nuit sinistre, en proie au mal qui la tourmente,</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Rugit comme un lion sous l'étreinte des rets.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="326" line_length="6+6">Et là, sombre, debout sur la roche escarpée,</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Tandis que la famille humaine, en bas, s'endort,</l>
     <l n="328" line_length="6+6">L'impérissable ennui me travaille et me mord,</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Et je vois la lueur de la sanglante Épée</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Rougir au loin le ciel comme une aube de mort.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="331" line_length="6+6">Je regarde marcher l'antique Sentinelle,</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Le Khéroub chevelu de lumière, au milieu</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Des ténèbres, l'Esprit aux six ailes de feu,</l>
     <l n="334" line_length="6+6">Qui, dardant jusqu'à moi sa rigide prunelle,</l>
     <l n="335" line_length="6+6">S'arrête sur le seuil interdit par son Dieu.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="336" line_length="6+6">Il reluit sur ma face irritée, et me nomme :</l>
     <l n="337" line_length="6+6">— Qaïn, Qaïn ! — Khéroub d'Iahvèh, que veux-tu ?</l>
     <l n="338" line_length="6+6">Me voici. — Va prier, va dormir. Tout s'est tu,</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Le repos et l'oubli bercent la terre et l'homme ;</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Heureux qui s'agenouille et n'a pas combattu !</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="341" line_length="6+6">Pourquoi rôder toujours par les ombres sacrées,</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Haletant comme un loup des bois jusqu'au matin ?</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Vers la limpidité du aradis lointain</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Pourquoi tendre toujours tes lèvres altérées ?</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Courbe la face, esclave, et subis ton destin.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="346" line_length="6+6">Rentre dans ton néant, ver de terre ! Qu'importe</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Ta révolte inutile à Celui qui peut tout ?</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Le feu se rit de l'eau qui murmure et qui bout ;</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Le vent n'écoute pas gémir la feuille morte.</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Prie et prosterne-toi. — Je resterai debout !</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="351" line_length="6+6">Le lâche peut ramper sous le pied qui le dompte,</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Glorifier l'opprobre, adorer le tourment,</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Et payer le repos par l'avilissement ;</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Iahvèh peut bénir dans leur fange et leur honte</l>
     <l n="355" line_length="6+6">L'épouvante qui flatte et la haine qui ment ;</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="356" line_length="6+6">Je resterai debout ! Et du soir à l'aurore,</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Et de l'aube à la nuit, jamais je ne tairai</l>
     <l n="358" line_length="6+6">L'infatigable cri d'un cœur désespéré !</l>
     <l n="359" line_length="6+6">La soif de la justice, ô Khéroub, me dévore.</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Écrase-moi, sinon, jamais je ne ploîrai !</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="361" line_length="6+6">Ténèbres, répondez ! Qu'Iahvèh me réponde !</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Je souffre, qu'ai-je fait ? — Le Khéroub dit : — Qaïn !</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Iahvèh l'a voulu. Tais-toi. Fais ton chemin</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Terrible. — Sombre Esprit, le mal est dans le monde,</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Oh ! pourquoi suis-je né ! — Tu le sauras demain. —</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="366" line_length="6+6">Je l'ai su. Comme l'ours aveuglé qui trébuche</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Dans la fosse où la mort l'a longtemps attendu,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Flagellé de fureur, ivre, sourd, éperdu,</l>
     <l n="369" line_length="6+6">J'ai heurté d'Iahvèh l'inévitable embûche ;</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Il m'a précipité dans le crime tendu.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="371" line_length="6+6">O jeune homme, tes yeux, tels qu'un ciel sans nuage,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Étaient calmes et doux, ton cœur était léger</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Comme l'agneau qui sort de l'enclos du berger ;</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Et Celui qui te fit docile à l'esclavage</l>
     <l n="375" line_length="6+6">Par ma main violente a voulu t'égorger !</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="376" line_length="6+6">Dors au fond du Schéol ! Tout le sang de tes veines,</l>
     <l n="377" line_length="6+6">O préféré d'Héva, faible enfant que j'aimais,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Ce sang que je t'ai pris, je le saigne à jamais !</l>
     <l n="379" line_length="6+6">Dors, ne t'éveille plus ! Moi, je crîrai mes peines,</l>
     <l n="380" line_length="6+6">J'élèverai la voix vers Celui que je hais.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="381" line_length="6+6">Fils des Anges, orgueil de Qaïn, race altière</l>
     <l n="382" line_length="6+6">En qui brûle mon sang, et vous, enfants domptés</l>
     <l n="383" line_length="6+6">De Seth, ô multitude à genoux, écoutez !</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Écoutez-moi, Géants ! écoute-moi, poussière !</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Prête l'oreille, ô Nuit des temps illimités !</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="386" line_length="6+6">Élohim, Élohim ! Voici la prophétie</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Du Vengeur, et je vois le cortège hideux</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Des siècles de la terre et du ciel, et tous deux,</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Dans cette vision lentement éclaircie,</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Roulent sous ta fureur qui rugit autour d'eux.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="391" line_length="6+6">Tu voudras vainement, assouvi de ton rêve,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Dans le gouffre des Eaux premières l'engloutir ;</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Mais lui, lui se rira du tardif repentir.</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Comme Léviathan qui regagne la grève,</l>
     <l n="395" line_length="6+6">De l'abîme entr'ouvert tu le verras sortir.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="396" line_length="6+6">Non plus géant, semblable aux Esprits, fier et libre,</l>
     <l n="397" line_length="6+6">Et toujours indompté, sinon victorieux ;</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Mais servile, rampant, rusé, lâche, envieux,</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Chair glacée où plus rien ne fermente et ne vibre,</l>
     <l n="400" line_length="6+6">L'homme pullulera de nouveau sous les cieux.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="401" line_length="6+6">Emportant dans son cœur la fange du Déluge,</l>
     <l n="402" line_length="6+6">Hors la haine et la peur ayant tout oublié,</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Dans les siècles obscurs l'homme multiplié</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Se précipitera sans halte ni refuge,</l>
     <l n="405" line_length="6+6">A ton spectre implacable horriblement lié.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="406" line_length="6+6">Dieu de la foudre, Dieu des vents, Dieu des armées,</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Qui roules au désert les sables étouffants,</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Qui te plais aux sanglots d'agonie, et défends</l>
     <l n="409" line_length="6+6">La pitié, Dieu qui fais aux mères, affamées,</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Monstrueuses, manger la chair dé leurs enfants !</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="411" line_length="6+6">Dieu triste, Dieu jaloux qui dérobes ta face,</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Dieu qui mentais, disant que ton œuvre était bon,</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Mon souffle, ô Pétrisseur de l'antique limon,</l>
     <l n="414" line_length="6+6">Un jour redressera ta victime vivace.</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Tu lui diras : Adore ! Elle répondra : Non !</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="416" line_length="6+6">D'heure en heure, Iahvèh ! ses forces mutinées</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Iront élargissant l'étreinte de tes bras ;</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Et, rejetant ton joug comme un vil embarras,</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Dans l'espace conquis les choses déchaînées</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Ne t'écouteront plus quand tu leur parleras !</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="421" line_length="6+6">Afin d'exterminer le monde qui te nie,</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Tu feras ruisseler le sang comme une mer,</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Tu feras s'acharner les tenailles de fer,</l>
     <l n="424" line_length="6+6">Tu feras flamboyer, dans l'horreur infinie,</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Près des bûchers hurlants le gouffre de l'Enfer ;</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="426" line_length="6+6">Mais quand tes prêtres, loups aux mâchoires robustes,</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Repus de graisse humaine et de rage amaigris,</l>
     <l n="428" line_length="6+6">De l'holocauste offert demanderont le prix,</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Surgissant devant eux de la cendre des Justes,</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Je les flagellerai d'un immortel mépris.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="431" line_length="6+6">Je ressusciterai les cités submergées,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Et celles dont le sable a couvert les monceaux ;</l>
     <l n="433" line_length="6+6">Dans leur lit écumeux j'enfermerai les eaux ;</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Et les petits enfants des nations vengées,</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Ne sachant plus ton nom, riront dans leurs berceaux !</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="436" line_length="6+6">J'effondrerai des deux la voûte dérisoire.</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Par delà l'épaisseur de ce sépulcre bas</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Sur qui gronde le bruit sinistre de ton pas,</l>
     <l n="439" line_length="6+6">Je ferai bouillonner les mondes dans leur gloire ;</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Et qui t'y cherchera ne t'y trouvera pas.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="441" line_length="6+6">Et ce sera mon jour ! Et, d'étoile en étoile,</l>
     <l n="442" line_length="6+6">Le bienheureux Éden longuement regretté</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Verra renaître Abel sur mon cœur abrité ;</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Et toi, mort et cousu sous la funèbre toile,</l>
     <l n="445" line_length="6+6">Tu t'anéantiras dans ta stérilité. —</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="446" line_length="6+6">Le Vengeur dit cela. Puis, l'immensité sombre,</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Bond par bond, prolongea, des plaines aux parois</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Des montagnes, l'écho violent de la Voix</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Qui s'enfonça longtemps dans l'abîme de l'ombre.</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Puis, un Vent très amer courut par les cieux froids.</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="451" line_length="6+6">Thogorma ne vit plus ni les bêtes hurlantes,</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Ni le grand Cavalier, ni ceux d'Hénokhia.</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Tout se tut. Le Silence élargi déploya</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Ses deux ailes de plomb sur les choses tremblantes.</l>
     <l n="455" line_length="6+6">Puis, brusquement, le ciel convulsif flamboya.</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="456" line_length="6+6">Et, le sceau fut rompu des hautes cataractes.</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Le poids supérieur fendit et crevassa</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Le couvercle du monde. Un long frisson passa</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Dans toute chair vivante ; et, par nappes compactes,</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Et par torrents, la Pluie horrible commença.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="461" line_length="6+6">Puis, de tous les côtés de la terre, un murmure</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Encore inentendu, vague, innommable, emplit</l>
     <l n="463" line_length="6+6">L'espace, et le fracas d'en haut s'ensevelit</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Dans celui-là. La Mer, avec sa chevelure</l>
     <l n="465" line_length="6+6">De flots blêmes, hurlait en sortant de son lit.</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="466" line_length="6+6">Elle venait, croissant d'heure en heure, et ses lames,</l>
     <l n="467" line_length="6+6">Toutes droites, heurtaient les monts vertigineux,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">Ou, projetant leur courbe immense au-dessus d'eux,</l>
     <l n="469" line_length="6+6">Rejaillissaient d'en bas vers la nuée en flammes,</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Comme de longs serpents qui déroulent leurs nœuds.</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="471" line_length="6+6">Elle allait, arpentant d'un seul repli de houle</l>
     <l n="472" line_length="6+6">Plaines, vallons, déserts, forêts, toute une part</l>
     <l n="473" line_length="6+6">Du monde, et les cités et le troupeau hagard</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Des hommes, et les cris suprêmes, et la foule</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Des bêtes qu'aveuglaient la foudre et le brouillard.</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="476" line_length="6+6">Hérissés, et trouant l'air épais, en spirale,</l>
     <l n="477" line_length="6+6">De grands oiseaux, claquant du bec, le col pendant,</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Lourds de pluie et rompus de peur, et regardant</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Les montagnes plonger sous la mer sépulcrale,</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Montaient toujours, suivis par l'abîme grondant.</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="481" line_length="6+6">Quelques sombres Esprits, balancés sur leurs ailes,</l>
     <l n="482" line_length="6+6">Impassibles témoins du monde enseveli,</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Attendaient pour partir que tout fût accompli,</l>
     <l n="484" line_length="6+6">Et que sur le désert des Eaux universelles</l>
     <l n="485" line_length="6+6">S'étendît pesamment l'irrévocable oubli.</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="486" line_length="6+6">Enfin, quand le soleil, comme un œil cave et vide</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Qui, sans voir, regardait les espaces béants,</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Émergea des vapeurs ternes des océans ;</l>
     <l n="489" line_length="6+6">Quand, d'un dernier lien, le Suaire livide</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Eut de l'univers mort serré les os géants ;</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="491" line_length="6+6">Quand le plus haut des pics eut bavé son écume,</l>
     <l n="492" line_length="6+6">Thogorma, fils d'Élam, d'épouvante blêmi,</l>
     <l n="493" line_length="6+6">Vit Qaïn le Vengeur, l'immortel Ennemi</l>
     <l n="494" line_length="6+6">D'Iahvèh, qui marchait, sinistre, dans la brume,</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Vers l'Arche monstrueuse apparue à demi.</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="496" line_length="6+6">Et l'homme s'éveilla du sommeil prophétique,</l>
     <l n="497" line_length="6+6">Le long du grand Khobar où boit un peuple impur.</l>
     <l n="498" line_length="6+6">Et ceci fut écrit, avec le roseau dur,</l>
     <l n="499" line_length="6+6">Sur une peau d'onagre, en langue khaldaïque,</l>
     <l n="500" line_length="6+6">Par le Voyant, captif des cavaliers d'Assur.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>