<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Corbeau</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">17</measure>
    <measure unit="line">518</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_le-corbeau</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Corbeau</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Corbeau</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Sérapion, abbé des onze monastères</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">D'Arsinoë, soumis aux trois règles austères,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Sous Valens, empereur des pays d'Orient,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Un soir, se promenait, méditant et priant,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Silencieux, le long des bas arceaux du cloître.</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil disparu laissait les ombres croître</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Du sein des oasis et des sables déserts ;</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Les astres s'éveillaient dans le bleu noir des airs</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et, si n'était, parfois, du fond des solitudes,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Quelques rugissements de lion, brefs et rudes,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Autour du monastère, en un repos complet,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans le ciel, la nuit vaste se déroulait.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">L'abbé Sérapion, d'un pas lent, sur les dalles,</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Marchait, faisant sonner le cuir de ses sandales,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Anxieux de l'Édit impérial, lequel</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Était une épouvante aux serviteurs du ciel,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ordonnant d'enrôler, par légions subites,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Pour la guerre des Goths, cent mille cénobites.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Car, en ce temps-là, ceux qui, dans le monde épars,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Cherchaient l'oubli du siècle en Dieu, de toutes parts,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">En haute et basse Égypte, abondaient, vieux et jeunes,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Afin d'être sauvés par prières et jeûnes.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est pourquoi l'Édit signé de l'Empereur</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Emplissait les couvents de trouble et de terreur ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et toute chair saignait sous de plus lourds cilices,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Pour désarmer Jésus touché par ces supplices.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Or l'Abbé méditait sur cela, d'un esprit</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Plein d'angoisse, et priait pour son troupeau proscrit,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Levant les bras au ciel et disant : — Dieu m'assiste ! —</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, comme il s'en allait, le front bas, l'âme triste,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'ombre des arceaux voici qu'il entendit</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Brusquement une voix très rauque qui lui dit :</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">— Vénérable seigneur, soyez-moi pitoyable ! —</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'Abbé se signa, croyant ouïr le Diable,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne vit rien, le cloître étant sombre d'ailleurs.</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">La voix sinistre dit : — J'ai vu des temps meilleurs ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai fait de beaux festins ! Et, par une loi dure,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Aujourd'hui c'est la faim sans trêve que j'endure ;</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Or, mon pieux seigneur, n'en soyez étonné,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">J'étais déjà très vieux quand Abraham est né.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">— Au nom du roi Jésus, démon ou créature</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Qui m'implores avec cette étrange imposture,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Qui que tu sois enfin qui me parles ainsi,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Viens ! dit l'Abbé. — Seigneur, dit l'autre, me voici. —</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur la balustrade, aussitôt, une forme</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Devant Sérapion se laissa choir, énorme,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Un oiseau gauche et lourd, l'aile ouverte à demi,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Mais dont les yeux flambaient sous le cloître endormi.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">L'Abbé vit que c'était un corbeau d'une espèce</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Géante. L'âge avait tordu la corne épaisse</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Du bec, et, par endroits, le corps tout déplumé</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">D'une affreuse maigreur paraissait consumé.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Certes, la foi du Moine était vive et robuste ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Il savait que la grâce est le rempart du juste ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, n'ayant jamais eu de telle vision,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Il se sentit frémir en cette occasion.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et les yeux de la Bête éclairaient les ténèbres,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis qu'elle agitait ses deux ailes funèbres.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Sérapion lui dit : — Si ton nom est Satan,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Démon, chien, réprouvé, je te maudis ! Va-t'en !</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Par la vertu de Christ, le rédempteur des âmes,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Je te chasse : retombe aux éternelles flammes ! —</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et, ce disant, il fit un grand signe de croix.</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">— Je ne suis point celui, saint Abbé, que tu crois,</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Dit l'Oiseau noir, riant d'un sombre et mauvais rire ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Ne dépense donc point le temps à me maudire.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Je suis né corbeau, Maître, et tel que me voilà,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il y a beaucoup de siècles de cela.</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">La famine me ronge, et je veux de ta grâce</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Quelque peu de chair maigre à défaut de chair grasse.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Seigneur Moine, en retour, je te dirai comment</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">J'apporte un sûr remède à ton secret tourment.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">— Nous ne touchons jamais, selon nos saintes règles,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Aux pâtures des loups, des corbeaux et des aigles,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Dit l'abbé. Va rôder, si tu veux de la chair,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les champs de bataille où moissonne l'Enfer.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ici, pour réparer ta faim et tes fatigues,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n'aurais qu'un morceau de pain noir et des figues.</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">— Soit ! dit le vieil Oiseau, je ne suis point friand ;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Et toute nourriture est bonne au mendiant</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'un dur jeûne depuis trois siècles ronge et brûle.</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">— Suis-moi donc, dit l'Abbé, jusques en ma cellule. —</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'autre, tout joyeux de l'invitation,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Par les noirs corridors suivit Sérapion.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il eut dévoré pain dur et figues sèches,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Le Corbeau secoua comme un faisceau de flèches</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Les plumes de son dos maigre, et, fermant les yeux,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Parut mettre en oubli le Moine soucieux.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Celui-ci, bras croisés sous sa robe grossière.</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Regardait fixement la bête carnassière,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Et murmurait : — Jésus ! dépistez, ô Seigneur,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Les embûches du Diable autour de mon honneur !</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Saints Anges ! tout ceci n'est point chose ordinaire.</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Que me veut cet oiseau mille fois centenaire ?</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Nul vivant n'a reçu d'hôte plus singulier.</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Abritez-moi, Seigneur, sous votre bouclier ! —</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Or, tandis que l'Abbé méditait de la sorte,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Le Corbeau tout à coup lui dit d'une voix forte :</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">— Je ne dors point, ainsi que vous l'avez pensé,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Vénérable Rabbi ; je rêvais du passé,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Me demandant de quoi les âmes étaient faites.</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai connu, dans leur temps, tous les anciens prophètes</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Qui, certes, l'ignoraient. — Parle sans blasphémer,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Dit le moine, ou l'Enfer puisse te consumer !</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Que t'importe, chair vile, inerte pourriture,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Qui rentreras bientôt dans l'aveugle nature</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Avec l'argile et l'eau de la pluie et le vent,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Vaine ombre, indifférente aux yeux du Dieu vivant,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">A toi qui n'es que fange avant d'être poussière,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Le royaume où les Saints siègent dans la lumière ?</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Le lion, le corbeau, l'aigle, l'âne et le chien,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'est-ce que tout cela dans la mort, sinon rien ?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">— Seigneur, dit le Corbeau, vous parlez comme un homme</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Sûr de se réveiller après le dernier somme ;</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Mais j'ai vu force Rois et des peuples entiers</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Qui n'allaient point de vie à trépas volontiers.</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">A vrai dire, ils semblaient peu certains, à cette heure,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">De sortir promptement de leur noire demeure.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">En outre, sachez-le, j'en ai mangé beaucoup,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Et leur âme avec eux, Maître, du même coup.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">— Vil païen, dit l'Abbé, quand la chair insensible</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Est morte, l'âme au ciel ouvre une aile invisible.</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">De sa grâce, aussi bien, Dieu ne t'a point pourvu</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Pour voir ce que les Saints et les Anges ont vu :</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Les esprits, dans l'azur, comme autant de colombes,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">Au soleil éternel tournoyant hors des tombes !</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Et c'est la vérité. — Pour moi, dit le Corbeau,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">J'en doute fort, n'ayant point reçu ce flambeau.</l>
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi soit-il ! pourtant, si la chose est notoire.</l>
     <l n="130" rhyme="a" line_length="6+6">Mais vous plaît-il d'ouvrir l'oreille à mon histoire,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Seigneur, et de m'en tendre en ma confession ?</l>
     <l n="132" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai, ce soir, grand besoin d'une absolution.</l>
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">— J'écoute, dit le Moine. Heureux qui s'humilie,</l>
     <l n="134" rhyme="a" line_length="6+6">Car le vrai repentir nous lave et nous délie,</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Et réjouit le cœur des Anges dans les cieux !</l>
     <l n="136" rhyme="b" line_length="6+6">— Je le prends de très haut, mon Maître, étant très vieux :</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">En ce temps-là, seigneur Abbé, l'Eau solitaire</l>
     <l n="138" rhyme="a" line_length="6+6">Avait noyé la race humaine avec la terre,</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Et, par delà le faîte escaladé des monts,</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">Haussait jusques au ciel sa bave et ses limons.</l>
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut le dernier jour des rois et des empires</l>
     <l n="142" rhyme="a" line_length="6+6">Antiques. S'ils étaient meilleurs, s'ils étaient pires</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Que ceux-ci, je ne sais. Leurs vertus ou leurs torts</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">Importent peu d'ailleurs du moment qu'ils sont morts.</l>
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">— Ils étaient fort pervers, dit le Moine, et leur Juge</l>
     <l n="146" rhyme="a" line_length="6+6">Les noya justement dans les eaux du Déluge.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">C'était un monde impie, où, grâce au Suborneur,</l>
     <l n="148" rhyme="b" line_length="6+6">La femme séduisit les Anges du Seigneur.</l>
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">— J'y consens, dit l'Oiseau, ce n'est point mon affaire,</l>
     <l n="150" rhyme="a" line_length="6+6">Et celui qui le fit n'avait qu'à le mieux faire.</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Toujours est-il qu'il s'en était débarrassé.</l>
     <l n="152" rhyme="b" line_length="6+6">Le monde ancien, Seigneur, étant donc trépassé,</l>
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">L'arche immense flottait depuis quarante aurores,</l>
     <l n="154" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'océan sans fin, heurtant ses flancs sonores,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la brume des deux y berçait lourdement</l>
     <l n="156" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ce qui survivait à l'engloutissement.</l>
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'étais là, parmi les espèces sans nombre,</l>
     <l n="158" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'attendais mon heure, immobile dans l'ombre.</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Un jour, ayant tari leur vaste réservoir,</l>
     <l n="160" rhyme="b" line_length="6+6">Les torrents épuisés cessèrent de pleuvoir ;</l>
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Le soleil resplendit à l'orient de l'arche ;</l>
     <l n="162" rhyme="a" line_length="6+6">L'abîme décrut : — Va ! me dit le Patriarche,</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Et, si quelque montagne émerge au loin des mers,</l>
     <l n="164" rhyme="b" line_length="6+6">Apprends-nous qu'Iahvèh pardonne à l'univers. —</l>
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Je pris mon vol, joyeux de fuir à tire-d'ailes,</l>
     <l n="166" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'allais effleurant les eaux universelles ;</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Et depuis, je ne sais, n'étant point revenu,</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">Ce que le noir vaisseau de l'homme est devenu.</l>
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">— Ce fut là, dit le Moine, une action mauvaise.</l>
     <l n="170" rhyme="a" line_length="6+6">— Seigneur, dit le Corbeau, c'est que, ne vous déplaise,</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Aimant à voyager dans ma jeune saison,</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">Je respirais bien mieux au grand air qu'en prison.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Je vis bientôt, Rabbi, poindre des cimes vertes</l>
     <l n="174" rhyme="a" line_length="6+6">Qui fumaient au soleil, d'algue épaisse couvertes ;</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Et je m'y vins percher sur un grand cèdre noir,</l>
     <l n="176" rhyme="b" line_length="6+6">D'où je pouvais planer dans l'espace et mieux voir.</l>
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'attendis trois jours avec trois nuits entières.</l>
     <l n="178" rhyme="a" line_length="6+6">Et le soleil encore épandit ses lumières,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Et je vis que la mer, reprenant son niveau,</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">Avait laissé renaître un univers nouveau,</l>
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Mais vide, tout souillé des écumes marines,</l>
     <l n="182" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme hérissé d'effroyables ruines.</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Au bas de la montagne où j'étais arrêté,</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">Dormait dans la vapeur une énorme cité</l>
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Aux murs de terre rouge étagés en terrasses</l>
     <l n="186" rhyme="a" line_length="6+6">Et bâtis par le bras puissant des vieilles races.</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Écroulés sous le faix des flots démesurés,</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">Ces murs avaient heurté ces palais effondrés</l>
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Où les varechs visqueux, emplis de coquillages,</l>
     <l n="190" rhyme="a" line_length="6+6">Pendant le long des toits comme de noirs feuillages,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Au travers des plafonds tombaient par blocs confus,</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">Enlacés en spirale épaisse autour des fûts,</l>
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Et faisant des manteaux de limons et de fanges</l>
     <l n="194" rhyme="a" line_length="6+6">Aux cadavres géants des Rois, enfants des Anges.</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'en vis deux, seigneur Abbé, debout encor</l>
     <l n="196" rhyme="b" line_length="6+6">Sur un trône, et liés avec des chaînes d'or :</l>
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Un homme au front superbe, à la haute stature,</l>
     <l n="198" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, de ses bras nerveux, comme d'une ceinture,</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">Pressait contre son sein une femme aux grands yeux</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">Qui semblait contempler son amant glorieux ;</l>
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Et je lus sur sa bouche entr'ouverte et glacée</l>
     <l n="202" rhyme="a" line_length="6+6">Le bonheur de mourir par ces bras enlacée.</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Lui, le cou ferme et droit, dompté, mais non vaincu,</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">Et sans peur dans la mort comme il avait vécu,</l>
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Avait tout préservé de ce commun naufrage,</l>
     <l n="206" rhyme="a" line_length="6+6">Sa beauté, son orgueil, sa force et son courage.</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Autour de la cité muette un lac gisait</l>
     <l n="208" rhyme="b" line_length="6+6">Où le soleil sinistre avec horreur luisait,</l>
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Gouffre de vase, plein de colossales bêtes</l>
     <l n="210" rhyme="a" line_length="6+6">Inertes et montrant leurs ventres ou leurs têtes.</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Ours, énormes lézards, immenses éléphants,</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">A demi submergés par ces flots étouffants,</l>
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Grands aigles fatigués de planer dans les nues</l>
     <l n="214" rhyme="a" line_length="6+6">Et de ne plus trouver les montagnes connues,</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Taureaux ouvrant encor leurs convulsifs naseaux,</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">Léviathans surpris par la fuite des eaux,</l>
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Tous les vieux habitants de la terre féconde</l>
     <l n="218" rhyme="a" line_length="6+6">Avec l'homme gonflaient au loin la boue immonde ;</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Et de chaudes vapeurs s'épandaient dans les vents.</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">Or, sachant que les morts sont pâture aux vivants,</l>
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Je vécus là, seigneur Abbé, beaucoup d'années,</l>
     <l n="222" rhyme="a" line_length="6+6">Très joyeux, bénissant les bonnes destinées</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'abondant travail de la mer ; car enfin,</l>
     <l n="224" rhyme="b" line_length="6+6">Homme ou corbeau, manger est doux quand on a faim.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis bien des soleils, dans cette solitude.</l>
     <l n="226" rhyme="a" line_length="6+6">Je coulais des jours pleins de molle quiétude,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Quand un soir, du sommet de l'arbre accoutumé,</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">Je vis, vers l'Orient brusquement enflammé,</l>
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Au sein d'un tourbillon de splendeurs inconnues,</l>
     <l n="230" rhyme="a" line_length="6+6">Un fantôme puissant qui venait par les nues.</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Ses ailes battaient l'air immense autour de lui ;</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">Ses cheveux flamboyaient dans le ciel ébloui ;</l>
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Et, les bras étendus, d'une haleine profonde</l>
     <l n="234" rhyme="a" line_length="6+6">Il chassait les vapeurs qui pesaient sur le monde.</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Aux limpides clartés de ses regards d'azur,</l>
     <l n="236" rhyme="b" line_length="6+6">L'eau vive étincelait dans le marais impur</l>
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Ombragé de roseaux, rougi de fleurs soudaines ;</l>
     <l n="238" rhyme="a" line_length="6+6">Les monts brûlaient, bûchers des dépouilles humaines ;</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">.Et, jaillissant des rocs où leur germe était clos,</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Les fleuves nourriciers multipliaient leurs flots,</l>
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Épanchant leur fraîcheur aux arides vallées</l>
     <l n="242" rhyme="a" line_length="6+6">Toutes chaudes encor des écumes salées.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'espace tourna dans mes yeux, saint Abbé !</l>
     <l n="244" rhyme="b" line_length="6+6">Et, comme un mort, au pied du cèdre je tombai.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="245" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sait combien dura ce long sommeil sans trêve ?</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qu'est-ce que le temps, sinon l'ombre d'un rêve ?</l>
     <l n="247" rhyme="a" line_length="6+6">Quand je me réveillai, quelques siècles après,</l>
     <l n="248" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut sous l'ombre noire et sans fin des forêts.</l>
     <l n="249" rhyme="b" line_length="6+6">Tout avait disparu : la ville aux blocs superbes</l>
     <l n="250" rhyme="b" line_length="6+6">S'était disséminée en poudre sous les herbes ;</l>
     <l n="251" rhyme="a" line_length="6+6">Et comme je planais sur les feuillages verts.</l>
     <l n="252" rhyme="a" line_length="6+6">Je vis que l'homme avait reconquis l'univers.</l>
     <l n="253" rhyme="b" line_length="6+6">J'entendis des clameurs féroces et sauvages</l>
     <l n="254" rhyme="b" line_length="6+6">De tous les horizons rouler par les nuages ;</l>
     <l n="255" rhyme="a" line_length="6+6">Et, du nord au midi, de l'est à l'occident,</l>
     <l n="256" rhyme="a" line_length="6+6">Ivres de leur fureur, œil pour œil, dent pour dent,</l>
     <l n="257" rhyme="b" line_length="6+6">Avec l'âpre sanglot des étreintes mortelles,</l>
     <l n="258" rhyme="b" line_length="6+6">Jours et nuits, se heurtaient les nations nouvelles.</l>
     <l n="259" rhyme="a" line_length="6+6">Les traits sifflaient au loin, les masses aux nœuds durs</l>
     <l n="260" rhyme="a" line_length="6+6">Brisaient les fronts guerriers ainsi que des fruits mûrs ;</l>
     <l n="261" rhyme="b" line_length="6+6">Les femmes, les vieillards sanglants dans la poussière,</l>
     <l n="262" rhyme="b" line_length="6+6">Et les petits enfants écrasés sur la pierre</l>
     <l n="263" rhyme="a" line_length="6+6">Attestaient que les flots du Déluge récent</l>
     <l n="264" rhyme="a" line_length="6+6">Avaient purifié le monde renaissant !</l>
     <l n="265" rhyme="b" line_length="6+6">Ah ! ah ! les blêmes chairs des races égorgées,</l>
     <l n="266" rhyme="b" line_length="6+6">De corbeaux, de vautours et d'aigles assiégées,</l>
     <l n="267" rhyme="a" line_length="6+6">Exhalaient leurs parfums dans le ciel radieux</l>
     <l n="268" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un grand holocauste offert aux nouveaux. Dieux !</l>
     <l n="269" rhyme="b" line_length="6+6">— Ne t'en réjouis pas, rebut de la géhenne !</l>
     <l n="270" rhyme="b" line_length="6+6">Dit le Moine. Aveuglé par l'envie et la haine,</l>
     <l n="271" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n'as pu voir, maudit, dans l'univers ancien,</l>
     <l n="272" rhyme="a" line_length="6+6">Que les œuvres du mal et non celles du bien,</l>
     <l n="273" rhyme="b" line_length="6+6">Et tu ne regardais, ô bête inexorable,</l>
     <l n="274" rhyme="b" line_length="6+6">La pauvre humanité que par les yeux du Diable !</l>
     <l n="275" rhyme="a" line_length="6+6">— Hélas ! je crois, Seigneur, en y réfléchissant,</l>
     <l n="276" rhyme="a" line_length="6+6">Que l'homme a toujours eu soif de son propre sang,</l>
     <l n="277" rhyme="b" line_length="6+6">Comme moi le désir de sa chair vive ou morte.</l>
     <l n="278" rhyme="b" line_length="6+6">C'est un goût naturel qui tous deux nous emporte</l>
     <l n="279" rhyme="a" line_length="6+6">Vers l'accomplissement de notre double vœu.</l>
     <l n="280" rhyme="a" line_length="6+6">Le Diable n'y peut rien, Maître, non plus que Dieu ;</l>
     <l n="281" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'estime aussi peu, sans haine et sans envie,</l>
     <l n="282" rhyme="b" line_length="6+6">Les choses de la mort que celles de la vie.</l>
     <l n="283" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa sincérité, voilà mon sentiment,</l>
     <l n="284" rhyme="a" line_length="6+6">Et si j'ai ri, c'était, Seigneur, innocemment.</l>
     <l n="285" rhyme="b" line_length="6+6">— Roi des Anges, Seigneur Jésus, mon divin Maître !</l>
     <l n="286" rhyme="b" line_length="6+6">Dit le Moine, liez la langue de ce traître !</l>
     <l n="287" rhyme="a" line_length="6+6">Aussi bien il blasphème et raille sans merci.</l>
     <l n="288" rhyme="a" line_length="6−6">— Pieux Abbé, ne vous irritez point ainsi :</l>
     <l n="289" rhyme="b" line_length="6+6">Songez que n'étant rien qu'un peu de chair sans âme.</l>
     <l n="290" rhyme="b" line_length="6+6">Je ne puis mériter ni louange, ni blâme ;</l>
     <l n="291" rhyme="a" line_length="6+6">Et que, si je me tais, vous conduirez demain</l>
     <l n="292" rhyme="a" line_length="6+6">Cent mille moines, casque en tête et pique en main,</l>
     <l n="293" rhyme="b" line_length="6+6">Ce seront de fort beaux guerriers dans la bataille,</l>
     <l n="294" rhyme="b" line_length="6+6">Qui verseront un sang bénit à chaque entaille,</l>
     <l n="295" rhyme="a" line_length="6+6">Et, morts, s'envoleront sans tarder droit au ciel ;</l>
     <l n="296" rhyme="a" line_length="6+6">Car, selon vous, Rabbi, c'est là l'essentiel.</l>
     <l n="297" rhyme="b" line_length="6+6">— Va ! dit Sérapion, Dieu sans doute commande,</l>
     <l n="298" rhyme="b" line_length="6+6">Pour expier mes lourds péchés, que je t'entende.</l>
     <l n="299" rhyme="a" line_length="6+6">Parle donc, et poursuis sans plus argumenter,</l>
     <l n="300" rhyme="a" line_length="6+6">Car le temps du salut se perd à t'écouter.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="301" rhyme="b" line_length="6+6">— Maître, les jours passaient ; et j'avançais en âge,</l>
     <l n="302" rhyme="b" line_length="6+6">Ivre du sang versé sur les champs de carnage,</l>
     <l n="303" rhyme="a" line_length="6+6">Toujours robuste et fort comme au siècle lointain</l>
     <l n="304" rhyme="a" line_length="6+6">Ou sur les sombres eaux resplendit le matin.</l>
     <l n="305" rhyme="b" line_length="6+6">Et les hommes croissaient, vivaient, mouraient, semblables</l>
     <l n="306" rhyme="b" line_length="6+6">A des rêves, amas de choses périssables</l>
     <l n="307" rhyme="a" line_length="6+6">Que le vent éternel des impassibles cieux</l>
     <l n="308" rhyme="a" line_length="6+6">Balayait dans l'oubli morne et silencieux ;</l>
     <l n="309" rhyme="b" line_length="6+6">Et les forêts germaient, et rentraient dans la boue</l>
     <l n="310" rhyme="b" line_length="6+6">Leurs troncs écartelés où la foudre se joue,</l>
     <l n="311" rhyme="a" line_length="6+6">Ne laissant que le sable aride et le rocher</l>
     <l n="312" rhyme="a" line_length="6+6">Où je vis la rosée et l'ombre s'épancher.</l>
     <l n="313" rhyme="b" line_length="6+6">Les cités, de porphyre et de ciment bâties,</l>
     <l n="314" rhyme="b" line_length="6+6">S'écroulaient sous mes yeux, pour jamais englouties ;</l>
     <l n="315" rhyme="a" line_length="6+6">Les tempêtes vannaient leur poussière, et la nuit</l>
     <l n="316" rhyme="a" line_length="6+6">Du néant étouffait le vain nom qui les suit,</l>
     <l n="317" rhyme="b" line_length="6+6">Avec le souvenir de leurs langues antiques</l>
     <l n="318" rhyme="b" line_length="6+6">Et le sens disparu des pages granitiques.</l>
     <l n="319" rhyme="a" line_length="6+6">Enfin, seigneur Abbé, germe mystérieux</l>
     <l n="320" rhyme="a" line_length="6+6">De siècle en siècle éclos, j'ai vu naître des Dieux,</l>
     <l n="321" rhyme="b" line_length="6+6">Et j'en ai vu mourir ! Les mers, les monts, les plaines</l>
     <l n="322" rhyme="b" line_length="6+6">En versaient par milliers aux visions humaines ;</l>
     <l n="323" rhyme="a" line_length="6+6">Ils se multipliaient dans la flamme et dans l'air,</l>
     <l n="324" rhyme="a" line_length="6+6">Les uns armés du glaive et d'autres de l'éclair,</l>
     <l n="325" rhyme="b" line_length="6+6">Jeunes et vieux, cruels, indulgents, beaux, horribles,</l>
     <l n="326" rhyme="b" line_length="6+6">Faits de marbre ou d'ivoire, et tantôt invisibles,</l>
     <l n="327" rhyme="a" line_length="6+6">Adorés et haïs, et sûrs d'être immortels !</l>
     <l n="328" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici que le temps ébranlait leurs autels,</l>
     <l n="329" rhyme="b" line_length="6+6">Que la haine grondait au milieu de leurs fêtes,</l>
     <l n="330" rhyme="b" line_length="6+6">Que le monde en révolte égorgeait leurs prophètes,</l>
     <l n="331" rhyme="a" line_length="6+6">Que le rire insulteur, plus amer que la mort,</l>
     <l n="332" rhyme="a" line_length="6+6">Vers l'abîme commun précipitait leur sort ;</l>
     <l n="333" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'ils tombaient, honnis, survivant à leur gloire,</l>
     <l n="334" rhyme="b" line_length="6+6">Dieux déchus, dans la fosse irrévocable et noire ;</l>
     <l n="335" rhyme="a" line_length="6+6">Et d'autres renaissaient de leur cendre, et toujours</l>
     <l n="336" rhyme="a" line_length="6+6">Hommes et Dieux roulaient dans le torrent des jours.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="337" rhyme="b" line_length="6+6">Moi, je vivais, voyant ce tourbillon d'images</l>
     <l n="338" rhyme="b" line_length="6+6">Se dissiper au vent de mes ailes sauvages.</l>
     <l n="339" rhyme="a" line_length="6+6">Calme, heureux, sans regrets, et ne reconnaissant</l>
     <l n="340" rhyme="a" line_length="6+6">Ces spectres qu'a l'odeur de la chair et du sang.</l>
     <l n="341" rhyme="b" line_length="6+6">Je vivais ! tout mourait par les cieux et les mondes ;</l>
     <l n="342" rhyme="b" line_length="6+6">Je vivais, promenant mes courses vagabondes</l>
     <l n="343" rhyme="a" line_length="6+6">Des cimes du Caucase aux cèdres du Carmel,</l>
     <l n="344" rhyme="a" line_length="6+6">De l'univers mobile habitant éternel,</l>
     <l n="345" rhyme="b" line_length="6+6">Et du banquet immense immuable convive,</l>
     <l n="346" rhyme="b" line_length="6+6">Me disant : Si tout meurt, c'est afin que je vive !</l>
     <l n="347" rhyme="a" line_length="6+6">Et je vivais ! Ah ! ah ! seigneur Sérapion,</l>
     <l n="348" rhyme="a" line_length="6−6">En ces beaux siècles, sauf votre permission,</l>
     <l n="349" rhyme="b" line_length="6+6">Si pleins d'écroulements et de clameurs de guerre,</l>
     <l n="350" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ma félicité je ne prévoyais guère</l>
     <l n="351" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il viendrait un jour sombre où le mauvais destin</l>
     <l n="352" rhyme="a" line_length="6+6">Me frapperait au seuil de mon meilleur festin,</l>
     <l n="353" rhyme="b" line_length="6+6">Et que je traînerais, plus de trois cents années,</l>
     <l n="354" rhyme="b" line_length="6+6">Au sentier de la faim mes ailes décharnées.</l>
     <l n="355" rhyme="a" line_length="6+6">Maudit soit ce jour-là parmi les jours passés</l>
     <l n="356" rhyme="a" line_length="6+6">Et futurs, où m'ont pris ces désirs insensés !</l>
     <l n="357" rhyme="b" line_length="6+6">Maudit soit-il, de l'aube au soir, dans sa lumière</l>
     <l n="358" rhyme="b" line_length="6−6">Et son ombre, dans sa chaleur et sa poussière.</l>
     <l n="359" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans tous les vivants qui virent son éveil</l>
     <l n="360" rhyme="a" line_length="6+6">Et le lugubre éclat de son morne soleil</l>
     <l n="361" rhyme="b" line_length="6+6">Et sa fin ! Oui, maudit soit-il, et qu'il n'en reste</l>
     <l n="362" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un souvenir plus sombre encore et plus funeste,</l>
     <l n="363" rhyme="a" line_length="6+6">Qui soit, ainsi que lui, septante fois maudit ! —</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="364" rhyme="a" line_length="6+6">Le Corbeau, hérissant ses plumes, ayant dit</l>
     <l n="365" rhyme="b" line_length="6+6">Cet anathème avec beaucoup de violence,</l>
     <l n="366" rhyme="b" line_length="6+6">Garda quelques instants un sinistre silence,</l>
     <l n="367" rhyme="a" line_length="6+6">Comme accablé d'un lourd désespoir et d'effroi.</l>
     <l n="368" rhyme="a" line_length="6+6">— Donc, le bras du Très-Haut s'est abattu sur toi,</l>
     <l n="369" rhyme="b" line_length="6+6">Dit le Moine, et vengeant d'innombrables victimes,</l>
     <l n="370" rhyme="b" line_length="6+6">Corbeau hideux, il t'a flagellé de tes crimes ?</l>
     <l n="371" rhyme="a" line_length="6+6">— Rabbi, dit le Corbeau, n'est-il point d'équité</l>
     <l n="372" rhyme="a" line_length="6+6">De ne punir jamais qu'un dessein médité,</l>
     <l n="373" rhyme="b" line_length="6+6">L'intention mauvaise, et non le fait unique ?</l>
     <l n="374" rhyme="b" line_length="6+6">Certes, mon châtiment fut une chose inique,</l>
     <l n="375" rhyme="a" line_length="6+6">Car je ne savais point, Maître, et j'obéissais</l>
     <l n="376" rhyme="a" line_length="6−6">A ma nature, sans colère et sans excès.</l>
     <l n="377" rhyme="b" line_length="6+6">— Qu'as-tu fait ? dit le Moine. Achève ? la nuit passe</l>
     <l n="378" rhyme="b" line_length="6+6">Et les astres déjà s'inclinent dans l'espace.</l>
     <l n="379" rhyme="a" line_length="6+6">— Seigneur, dit l'Oiseau noir agité de terreur,</l>
     <l n="380" rhyme="a" line_length="6+6">Ceci m'advint du temps de Tibère, empereur.</l>
     <l n="381" rhyme="b" line_length="6+6">Un jour que je cherchais ma proie accoutumée</l>
     <l n="382" rhyme="b" line_length="6+6">En planant au-dessus des villes d'Idumée,</l>
     <l n="383" rhyme="a" line_length="6+6">Un grand vent m'emporta. C'était un vendredi,</l>
     <l n="384" rhyme="a" line_length="6+6">Autant qu'il m'en souvienne, et dans l'après-midi.</l>
     <l n="385" rhyme="b" line_length="6+6">Et je vis trois gibets sur la colline haute,</l>
     <l n="386" rhyme="b" line_length="6+6">Et trois suppliciés qui pendaient côte à côte.</l>
     <l n="387" rhyme="a" line_length="6+6">— Miséricorde ! dit le Moine tout en pleurs,</l>
     <l n="388" rhyme="a" line_length="6+6">C'était le Roi Jésus entre les deux voleurs !</l>
     <l n="389" rhyme="b" line_length="6+6">— Cette colline, dit l'Oiseau, très âpre et nue,</l>
     <l n="390" rhyme="b" line_length="6+6">Silencieusement se dressait dans la nue.</l>
     <l n="391" rhyme="a" line_length="6+6">Un nuage rougi par le soleil couchant,</l>
     <l n="392" rhyme="a" line_length="6+6">Immobile dans l'air poudreux et desséchant,</l>
     <l n="393" rhyme="b" line_length="6+6">Pesait de tout son poids sur ce morne ossuaire,</l>
     <l n="394" rhyme="b" line_length="6+6">Comme sur un sépulcre un granit mortuaire.</l>
     <l n="395" rhyme="a" line_length="6+6">Et la hauteur était déserte autour des croix</l>
     <l n="396" rhyme="a" line_length="6+6">Où deux des condamnés hurlaient à pleines voix</l>
     <l n="397" rhyme="b" line_length="6+6">Par un râle plus sourd souvent interrompues,</l>
     <l n="398" rhyme="b" line_length="6+6">Et se tordaient, ayant les deux cuisses rompues.</l>
     <l n="399" rhyme="a" line_length="6+6">Mais le troisième, Maître, une ouverture au flanc,</l>
     <l n="400" rhyme="a" line_length="6+6">Attaché par trois clous à son gibet sanglant,</l>
     <l n="401" rhyme="b" line_length="6+6">Ceint de ronces, meurtri par les coups de lanières,</l>
     <l n="402" rhyme="b" line_length="6+6">Reposait au sortir des angoisses dernières,</l>
     <l n="403" rhyme="a" line_length="6+6">Allongeant ses bras morts et ployant les genoux.</l>
     <l n="404" rhyme="a" line_length="6+6">Il était jeune et beau, sa tête aux cheveux roux</l>
     <l n="405" rhyme="b" line_length="6+6">Dormait paisiblement sur l'épaule inclinée ;</l>
     <l n="406" rhyme="b" line_length="6+6">Et, d'un mystérieux sourire illuminée,</l>
     <l n="407" rhyme="a" line_length="6+6">Sans regrets, sans orgueil, sans trouble et sans effort,</l>
     <l n="408" rhyme="a" line_length="6+6">Semblait se réjouir dans l'opprobre et la mort.</l>
     <l n="409" rhyme="b" line_length="6+6">Certes, de quelque nom que la terre le nomme,</l>
     <l n="410" rhyme="b" line_length="6+6">Celui-là n'était point uniquement un homme,</l>
     <l n="411" rhyme="a" line_length="6+6">Car de sa chevelure et de toute sa chair</l>
     <l n="412" rhyme="a" line_length="6+6">Rayonnait un feu doux, disséminé dans l'air,</l>
     <l n="413" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui baignait parfois des lueurs de l'opale</l>
     <l n="414" rhyme="b" line_length="6+6">Ce cadavre si beau, si muet et si pâle.</l>
     <l n="415" rhyme="a" line_length="6+6">Et je le contemplais, n'ayant rien vu de tel</l>
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">Parmi les Rois au trône et les Dieux sur l'autel.</l>
     <l n="417" rhyme="b" line_length="6+6">— O Jésus ! dit l'Abbé, levant ses mains unies,</l>
     <l n="418" rhyme="b" line_length="6+6">O source et réservoir des grâces infinies,</l>
     <l n="419" rhyme="a" line_length="6+6">Verbe de Dieu, vrai Dieu, vrai Soleil du vrai ciel,</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Vrai Rédempteur, qui bus l'hysope avec le fiel,</l>
     <l n="421" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui voulus, du sang de tes chères blessures,</l>
     <l n="422" rhyme="b" line_length="6+6">De l'antique péché laver les flétrissures,</l>
     <l n="423" rhyme="a" line_length="6+6">O Christ, c'était toi ! Christ ! c'était ton corps sacré,</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">Pain des Anges, par qui tout sera réparé,</l>
     <l n="425" rhyme="b" line_length="6+6">Ton corps, Seigneur, substance et nourriture vraies,</l>
     <l n="426" rhyme="b" line_length="6+6">Avec l'intarissable eau vive de tes plaies !</l>
     <l n="427" rhyme="a" line_length="6+6">C'était ta chair, ô roi Jésus ! qui pendait là,</l>
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ce bois devant qui l'univers chancela,</l>
     <l n="429" rhyme="b" line_length="6+6">Sur cet arbre que Dieu de sa rosée inonde,</l>
     <l n="430" rhyme="b" line_length="6+6">Et dont le fruit vivant est le salut du monde !</l>
     <l n="431" rhyme="a" line_length="6+6">Mon Seigneur ! par ce prix que nous t'avons coûté,</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Gloire au plus haut des cieux et dans l'éternité</l>
     <l n="433" rhyme="b" line_length="6+6">Des temps, où pour jamais ta grâce nous convie,</l>
     <l n="434" rhyme="b" line_length="6+6">Gloire à toi, Christ-Jésus, force, lumière et vie !</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="435" rhyme="a" line_length="6+6">— Amen ! dit le Corbeau. Rabbi, vous parlez bien ;</l>
     <l n="436" rhyme="a" line_length="6−6">Mais de ceci, pour mon malheur, ne sachant rien,</l>
     <l n="437" rhyme="b" line_length="6+6">Je pris très follement mon vol pour satisfaire</l>
     <l n="438" rhyme="b" line_length="6+6">Ma faim, comme j'avais coutume de le faire.</l>
     <l n="439" rhyme="a" line_length="6+6">— Maudit ! cria l'Abbé, les cheveux hérissés</l>
     <l n="440" rhyme="a" line_length="6+6">D'épouvante, d'horreur et de colère ; assez !</l>
     <l n="441" rhyme="b" line_length="6+6">Saints Anges ! as-tu donc, ô bête sacrilège,</l>
     <l n="442" rhyme="b" line_length="6+6">Osé toucher la chair trois fois sainte ? Puissé-je</l>
     <l n="443" rhyme="a" line_length="6+6">Expier, par mes pleurs et par mon sang, ce fait</l>
     <l n="444" rhyme="a" line_length="6+6">D'avoir ouï parler, Jésus, d'un tel forfait !</l>
     <l n="445" rhyme="b" line_length="6+6">Ce vil mangeur des morts, sur la Croix éternelle</l>
     <l n="446" rhyme="b" line_length="6+6">Poser sa griffe immonde et refermer son aile !</l>
     <l n="447" rhyme="a" line_length="6+6">O profanation horrible ! Seigneur Dieu !</l>
     <l n="448" rhyme="a" line_length="6+6">L'inextinguible Enfer a-t-il assez de feu</l>
     <l n="449" rhyme="b" line_length="6+6">Pour brûler ce corbeau monstrueux et vorace ?</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="450" rhyme="b" line_length="6+6">— Maître, dit l'Oiseau noir, apaisez-vous, de grâce !</l>
     <l n="451" rhyme="a" line_length="6+6">Et daignez m'écouter, s'il vous plaît, jusqu'au bout.</l>
     <l n="452" rhyme="a" line_length="6+6">Je volai vers la croix ; mais, hélas ! ce fut tout.</l>
     <l n="453" rhyme="b" line_length="6+6">Un spectre éblouissant, pareil à ce grand Ange</l>
     <l n="454" rhyme="b" line_length="6+6">Qui du monde jadis purifiait la fange,</l>
     <l n="455" rhyme="a" line_length="6+6">Et dont l'éclat me fit tomber inanimé,</l>
     <l n="456" rhyme="a" line_length="6+6">Abrita le Dieu mort de son bras enflammé ;</l>
     <l n="457" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme je gisais sur la pierre brûlante,</l>
     <l n="458" rhyme="b" line_length="6+6">Je l'entendis parler d'une voix grave et lente.</l>
     <l n="459" rhyme="a" line_length="6+6">Et cette voix toujours m'enveloppe, ô Rabbi :</l>
     <l n="460" rhyme="a" line_length="6+6">— Puisque l'Agneau divin désormais a subi,</l>
     <l n="461" rhyme="b" line_length="6+6">Plus amers que le fiel et la mort elle-même,</l>
     <l n="462" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'ineffable outrage et l'opprobre suprême</l>
     <l n="463" rhyme="a" line_length="6+6">D'exciter ton désir en horreur au tombeau ;</l>
     <l n="464" rhyme="a" line_length="6+6">Puisque tout est fini par ton œuvre, Corbeau !</l>
     <l n="465" rhyme="b" line_length="6+6">Tu ne mangeras plus, ô bête inassouvie,</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'après trois cent soixante et dix-sept ans de vie. —</l>
     <l n="467" rhyme="a" line_length="6+6">Et son souffle me prit, comme un grand tourbillon</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Fait d'une feuille morte au revers du sillon,</l>
     <l n="469" rhyme="b" line_length="6+6">Et me jeta, le corps sanglant, l'aile meurtrie,</l>
     <l n="470" rhyme="b" line_length="6+6">Du morne Golgotha par delà Samarie.</l>
     <l n="471" rhyme="a" line_length="6+6">— Cet Ange, dit le Moine, était assurément,</l>
     <l n="472" rhyme="a" line_length="6+6">En ceci, beaucoup moins sévère que clément.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="473" rhyme="b" line_length="6+6">— C'est un supplice étrange et sans nom que de vivre</l>
     <l n="474" rhyme="b" line_length="6+6">De ce qui fait mourir ! quand la faim vous enivre</l>
     <l n="475" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous mord, furieuse, au ventre, que de voir</l>
     <l n="476" rhyme="a" line_length="6+6">Quelque festin royal où l'on ne peut s'asseoir,</l>
     <l n="477" rhyme="b" line_length="6+6">Et d'errer sans repos entre mille pâtures,</l>
     <l n="478" rhyme="b" line_length="6+6">Pour y multiplier sans trêve ses tortures !</l>
     <l n="479" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis ce jour fatal, mon Maître, j'ai jeûné ;</l>
     <l n="480" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai vainement mordu de mon bec acharné</l>
     <l n="481" rhyme="b" line_length="6+6">L'homme sur la poussière et le fruit mûr sur l'arbre ;</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">L'un devenait de roc et l'autre était de marbre ;</l>
     <l n="483" rhyme="a" line_length="6+6">Et, toujours consumé d'angoisse et de désir,</l>
     <l n="484" rhyme="a" line_length="6+6">Convoitant une proie impossible à saisir,</l>
     <l n="485" rhyme="b" line_length="6+6">Portant de ciel en ciel ma faim inexorable,</l>
     <l n="486" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai vécu, maigre, vieux, haletant, misérable !</l>
     <l n="487" rhyme="a" line_length="6+6">Ce fut là mon supplice, et, certe, immérité.</l>
     <l n="488" rhyme="a" line_length="6+6">— Le châtiment fut bon, dit le Moine irrité.</l>
     <l n="489" rhyme="b" line_length="6+6">Repens-toi, sans nier ton infaillible Juge.</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">Quoi ! n'as-tu point, depuis l'universel Déluge,</l>
     <l n="491" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ta faim effroyable à tant d'hommes gisants,</l>
     <l n="492" rhyme="a" line_length="6+6">Assez mangé, Corbeau, pour jeûner trois cents ans ?</l>
     <l n="493" rhyme="b" line_length="6+6">— On ne se défait point d'une vieille habitude</l>
     <l n="494" rhyme="b" line_length="6+6">Sans que l'épreuve, dit le Corbeau, ne soit rude,</l>
     <l n="495" rhyme="a" line_length="6+6">Et si vous ne mangiez de sept jours seulement</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Vous verriez ce que vaut votre raisonnement,</l>
     <l n="497" rhyme="b" line_length="6+6">Eussiez-vous, subissant vos brèves destinées,</l>
     <l n="498" rhyme="b" line_length="6+6">Dévoré le festin de mes trois mille années !</l>
     <l n="499" rhyme="a" line_length="6+6">Or voici, grâce à vous, seigneur Sérapion,</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Que j'ai fini le temps de l'expiation.</l>
     <l n="501" rhyme="b" line_length="6+6">Votre pain était dur, vos figues étaient sèches,</l>
     <l n="502" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, hier, le Danube était plein de chairs fraîches,</l>
     <l n="503" rhyme="a" line_length="6+6">Et portait à la mer, en un lit de roseaux,</l>
     <l n="504" rhyme="a" line_length="6+6">Les Romains égorgés qui rougissaient les eaux.</l>
     <l n="505" rhyme="b" line_length="6−6">Vivez, Rabbi, dans la prière et le silence :</l>
     <l n="506" rhyme="b" line_length="6+6">Un roi goth a cloué l'Édit d'un coup de lance</l>
     <l n="507" rhyme="a" line_length="6+6">Droit au cœur de Valens, et César est fait Dieu.</l>
     <l n="508" rhyme="a" line_length="6+6">Absolvez-moi, Seigneur, que je vous dise adieu !</l>
     <l n="509" rhyme="b" line_length="6+6">J'ai hâte de revoir le vieux fleuve et ses hôtes.</l>
     <l n="510" rhyme="b" line_length="6+6">Vous m'avez écouté, vous connaissez mes fautes ;</l>
     <l n="511" rhyme="a" line_length="6+6">Absolvez-moi, mon Maître, afin que sans retard</l>
     <l n="512" rhyme="a" line_length="6+6">De ce festin guerrier je réclame ma part,</l>
     <l n="513" rhyme="b" line_length="6+6">Et m'abreuve du sang des braves, et renaisse</l>
     <l n="514" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi robuste et fier qu'aux jours de ma jeunesse !</l>
     <l n="515" rhyme="a" line_length="6+6">— Seigneur Dieu, qui régnez dans les hauteurs du ciel,</l>
     <l n="516" rhyme="a" line_length="6+6">Donnez-lui, dit l'Abbé, le repos éternel ! —</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="517" rhyme="b" line_length="6+6">Le Corbeau battit l'air de ses ailes étiques,</l>
     <l n="518" rhyme="b" line_length="6+6">Et tomba mort le long des dalles monastiques.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>