<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>L'illusion suprême</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">21</measure>
    <measure unit="line">84</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_l-illusion-supreme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>L'illusion suprême</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>L'illusion suprême</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">QUAND l'homme approche enfin des sommets où la vie</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Va plonger dans votre ombre inerte, ô mornes cieux !</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">Debout sur la hauteur aveuglément gravie,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Les premiers jours vécus éblouissent ses yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Tandis que la nuit monte et déborde les grèves,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Il revoit, au delà de l'horizon lointain,</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Tourbillonner le vol des désirs et des rêves</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Dans la rose clarté de son heureux matin.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Monde lugubre, où nul ne voudrait redescendre</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Par le même chemin solitaire, âpre et lent,</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Vous, stériles soleils, qui n'êtes plus que cendre,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous, ô pleurs muets, tombés d'un cœur sanglant !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qui va goûter le sommeil sans aurore</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Dont l'homme ni le Dieu n'ont pu rompre le sceau,</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Chair qui va disparaître, âme qui s'évapore,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">S'emplit des visions qui hantaient son berceau.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Rien du passé perdu qui soudain ne renaisse :</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">La montagne natale et les vieux tamarins,</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Les chers morts qui l'aimaient au temps de sa jeunesse</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui dorment là-bas dans les sables marins.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Sous les lilas géants où vibrent les abeilles,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Voici le vert coteau, la tranquille maison,</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Les grappes de letchis et les mangues vermeilles</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6−6">Et l'oiseau bleu dans le maïs en floraison ;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Aux pentes des pitons, parmi les cannes grêles</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Dont la peau d'ambre mûr s'ouvre au jus attiédi,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Le vol vif et strident des roses sauterelles</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6−6">Qui s'enivrent de la lumière de midi ;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6−6">Les cascades, en un brouillard de pierreries,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Versant du haut des rocs leur neige en éventail ;</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Et la brise embaumée autour des sucreries,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et le fourmillement des Hindous au travail ;</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6−6">Le café rouge, par monceaux, sur l'aire sèche ;</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les mortiers massifs le son des calaous ;</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Les grands-parents assis sous la varangue fraîche</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Et les rires d'enfants à l'ombre des bambous ;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Le ciel vaste où le mont dentelé se profile,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque ta pourpre, ô soir, le revêt tout entier !</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Et le chant triste et doux des Bandes à la file</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Qui s'en viennent des hauts et s'en vont au quartier.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Voici les bassins clairs entre les blocs de lave ;</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6−6">Par les sentiers de la savane, vers l'enclos,</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Le beuglement des bœufs bossus de Tamatave</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Mêlé dans l'air sonore au murmure des flots,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et sur la côte, au pied des dunes de Saint-Gilles,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Le long de son corail merveilleux et changeant,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un essaim d'oiseaux les pirogues agiles</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Trempant leur aile aiguë aux écumes d'argent.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, tout s'apaise et dort. La lune se balance,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Perle éclatante, au fond des cieux d'astres emplis ;</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">La mer soupire et semble accroître le silence</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et berce le reflet des mondes dans ses plis.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Mille aromes légers émanent des feuillages</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Où la mouche d'or rôde, étincelle et bruit ;</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Et les feux des chasseurs, sur les mornes sauvages,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Jaillissent dans le bleu splendide de la nuit.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et tu renais aussi, fantôme diaphane,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Qui fis battre son cœur pour la première fois,</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="6+6">Et, fleur cueillie avant que le soleil te fane,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ne parfumas qu'un jour l'ombre calme des bois !</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Ô chère Vision, toi qui répands encore,</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">De la plage lointaine où tu dors à jamais,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un mélancolique et doux reflet d'aurore</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Au fond d'un cœur obscur et glacé désormais !</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Les ans n'ont pas pesé sur ta grâce immortelle,</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">La tombe bienheureuse a sauvé ta beauté :</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="6+6">Il te revoit, avec tes yeux divins, et telle</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Que tu lui souriais en un monde enchanté !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Mais quand il s'en ira dans le muet mystère</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Où tout ce qui vécut demeure enseveli,</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="6+6">Qui saura que ton âme a fleuri sur la terre,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Ô doux rêve, promis à l'infaillible oubli ?</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous, joyeux soleils des naïves années,</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Vous, éclatantes nuits de l'infini béant,</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="6+6">Qui versiez votre gloire aux mers illuminées,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">L'esprit qui vous songea vous entraîne au néant.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! tout cela, jeunesse, amour, joie et pensée,</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6−6">Chants de la mer et des forêts, souffles du ciel</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="6+6">Emportant à plein vol l'Espérance insensée,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'est-ce que tout cela, qui n'est pas éternel ?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Soit ! la poussière humaine, en proie au temps rapide,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">Ses voluptés, ses pleurs, ses combats, ses remords,</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="6+6">Les Dieux qu'elle a conçus et l'univers stupide</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Ne valent pas la paix impassible des morts.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>