<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Thyoné</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">4</measure>
    <measure unit="line">128</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_thyone</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Thyoné</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Thyoné</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Ô jeune Thyoné, vierge de l'Isménus,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Tu n'as point confié de secrets à Vénus,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et des flèches d'Éros l'atteinte toujours sûre</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">N'a point rougi ton sein d'une douce blessure.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Ah ! Si les dieux jaloux, vierge, n'ont pas formé</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">La neige de ton corps d'un marbre inanimé,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Viens au fond des grands bois, sous les larges ramures,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Pleines de frais silence et d'amoureux murmures.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">L'oiseau rit dans les bois, au bord des nids mousseux,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Ô belle chasseresse ! Et le vent paresseux</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Berce du mol effort de son aile éthérée</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Les larmes de la nuit sur la feuille dorée.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Compagne d'Artémis, abandonne tes traits ;</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Ne trouble plus la paix des sereines forêts,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Et, propice à ma voix qui soupire et qui prie,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">De rose et de lotos ceins ta tempe fleurie.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ô Thyoné ! L'eau vive où brille le matin,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Sur ses bords parfumés de cytise et de thym,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Modérant de plaisir son onde diligente</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Où nage l'hydriade et que l'aurore argente,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">D'un cristal bienheureux baignera tes pieds blancs !</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Érycine t'appelle aux bois étincelants ;</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Viens ! — L'abeille empressée et la brise joyeuse</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Chantent aux verts rameaux du hêtre et de l'yeuse ;</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Et les faunes moqueurs, au seul bruit de tes pas,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Craindront de te déplaire et ne te verront pas.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Ô fière Thyoné, viens, afin d'être belle !</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Un jour tu pleureras ta jeunesse rebelle…</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il te souvienne alors de ce matin charmant,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">De tes premiers baisers et du premier amant,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">À l'ombre des grands bois, sous les larges ramures</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Pleines de frais silence et d'amoureux murmures.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Du cothurne chasseur j'ai resserré les nœuds ;</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Je pars, et vais revoir l'Araunos sablonneux</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Où la prompte Artémis, par leurs cornes dorées,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Surprit aux pieds des monts les cinq biches sacrées.</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">J'ai, saisissant mon arc et mes traits éclatants,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Noué sur mon genou ma robe aux plis flottants.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Crains de suivre mes pas. Tes paroles sont belles,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Mais je sais que tu mens et qu'Éros a des ailes !</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Artémis me sourit. Docile à ses désirs,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Je coulerai mes jours en de mâles plaisirs,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et n'enchaînerai point d'amours efféminées,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">La force et la fierté de mes jeunes années.</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">D'autres vierges, sans doute, accueilleront tes vœux,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Qui du mol hyacinthe ornent leurs blonds cheveux,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui, dansant aux sons des lyres ioniques,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Aux autels d'Érycine ont voué leurs tuniques.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Moi, j'aime au fond des bois, loin des regards humains,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Le carquois sur l'épaule et les flèches en mains,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">De la chaste déesse intrépide compagne,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">À franchir d'un pied sûr la plaine et la montagne.</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Fière de mon courage, oubliant ma beauté,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Je veux qu'un lin jaloux garde ma nudité,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Et que ma flèche aiguë, au milieu des molosses,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Perce les grands lions et les biches véloces.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Ô jeune phocéen au beau corps indolent,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Qui d'un frêle rameau charges ton bras tremblant,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Et n'as aiguillonné, de cette arme timide,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Que tes bœufs assoupis, épars dans l'herbe humide ;</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Oses-tu bien aimer la compagne des dieux,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Qui, dédaignant Éros et son temple odieux,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Dans les vertes forêts de la haute Ortygie,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Déjà d'un noble sang a vu sa main rougie ?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ne me dédaigne point, ô vierge ! Un immortel</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">M'a, sous ton noir regard, blessé d'un trait mortel.</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Lorsque le chœur léger des jeunes chasseresses</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Déroule au vent du soir le flot des souples tresses,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Que ton image est douce à mon cœur soucieux !</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Toi seule n'aimes point sous la clarté des cieux.</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Les dieux même ont aimé, compagne de Diane !</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Aux cimes du Latmos, sous le large platane,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Loin du nocturne char, solitaire, à pas lents,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Attentive aux doux bruits des feuillages tremblants,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">On dit qu'une déesse aux amours ténébreuses</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Du bel Endymion charma les nuits heureuses.</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Ne me dédaigne point. Je suis jeune, et ma main</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Ne s'est pas exercée au combat inhumain ;</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Mais sur la verte mousse accoudé dès l'aurore,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">J'exhale un chant sacré de mon roseau sonore.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Les tranquilles forêts protègent mon repos,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Et les riches pasteurs aux superbes troupeaux,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Voyant que, pour dorer ma pauvreté bénie,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Les dieux justes et bons m'ont donné le génie,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">M'offrent en souriant, pour prix de mes leçons,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Les pesantes brebis et leurs beaux nourrissons.</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Viens partager ma gloire, elle est douce et sereine.</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Sous les halliers touffus, pour saluer leur reine,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Mes grands bœufs phocéens de plaisir mugiront.</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">De la rose des bois je ceindrai ton beau front.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Ils sont à toi les fruits de mes vertes corbeilles,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Mes oiseaux familiers, mes coupes, mes abeilles,</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Mes chansons et ma vie ! Ô belle Thyoné,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, et je bénirai le destin fortuné</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Qui loin de la Phocide et du toit de mes pères,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Au pasteur exilé gardait des jours prospères.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Jeune homme, c'est assez. Au gré de leur désir,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Les dieux donnent à l'un l'amour et le loisir,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">À l'autre les combats. La liberté sacrée</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Seule guide mon cœur et ma flèche acérée.</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Garde ta paix si douce et tes dons, ô pasteur !</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Et ta gloire frivole et ton roseau chanteur ;</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Coule loin des périls d'inutiles années ;</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Mais moi, je poursuivrai mes fières destinées.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Fidèle à mon courage, errante et sans regrets,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Je finirai mes jours dans les vastes forêts,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Ou sur les monts voisins de la voûte éternelle,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Que l'aigle olympien ombrage de son aile !</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Et là, le lion fauve, ou le cerf aux abois,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Rougira de mon sang les verts sentiers des bois.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi j'aurai vécu sans connaître les larmes,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Les jalouses fureurs et les lâches alarmes.</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Libre du joug d'Éros, libre du joug humain,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">Je n'aurai point brûlé les flambeaux de l'hymen ;</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le seuil nuptial les vierges assemblées</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">N'auront point murmuré les hymnes désolées,</l>
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Et jamais Ilythie, avec impunité,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">N'aura courbé mon front et flétri ma beauté.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Aux bords de l'Isménus, mes compagnes chéries</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Couvriront mon tombeau de couronnes fleuries ;</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, autour de ma cendre entrelaçant leurs pas,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Elles appelleront qui ne les entend pas !</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Vierge j'aurai vécu, vierge sera mon ombre ;</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Et quand j'aurai passé le fleuve à l'onde sombre,</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Quand le doux Élysée aux ombrages secrets,</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">M'aura rendu mon arc, mon carquois et mes traits,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Artémis, gémissant et déchirant ses voiles,</l>
     <l n="128" rhyme="b" line_length="6+6">Fixera mon image au milieu des étoiles !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>