<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Massacre de Mona</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">33</measure>
    <measure unit="line">516</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_le-massacre-de-mona</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Massacre de Mona</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Massacre de Mona</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Or, Mona, du milieu de la mer rude et haute,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Dressait rigidement les granits de sa côte,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Qui, massifs et baignés d'écume et pleins de bruit,</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Brisaient l'eau furieuse en gerbes dans la nuit,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Sombres spectres, vêtus de blanc dans ces ténèbres,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Et vomissant les flots par leurs gueules funèbres.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" line_length="6+6">L'Esprit rauque du vent, au faîte noir des rocs,</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Tournoyait et soufflait dans ses cornes d'aurochs ;</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Et c'était un fracas si vaste et si sauvage,</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Que la mer s'en taisait tout le long du rivage,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Tant le son formidable, en cette immensité,</l>
     <l n="12" line_length="6−6">Par coups de foudre et par rafales emporté,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">De cris et de sanglots, et de voix éperdues,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Comblait le gouffre épais des mornes étendues.</l>
     <l n="15" line_length="6+6">L'Esprit du vent soufflait dans ses clairons de fer,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">En aspergeant le ciel des baves de la mer ;</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Il soufflait, hérissant comme une chevelure</l>
     <l n="18" line_length="6+6">La noire nue éparse autour de l'Île obscure,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Conviant les Esprits ceints d'algue et de limons,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Et ceux dont le vol gronde à la cime des monts,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Et ceux des cavités, de qui la force sourde</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Fait, comme un cœur qui bat, bondir la terre lourde,</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et ceux qui, dans les bois, portent la Serpe d'or,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Ceux de Kambrie et ceux d'Érinn et ceux d'Armor.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25" line_length="6+6">L'Esprit de la tempête, avec ses mille bouches,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Les appelant, soufflait dans ses trompes farouches.</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Mieux que taureaux beuglants et loups hurlants de faim.</l>
     <l n="28" line_length="6+6">D'une égale vigueur, d'une haleine sans fin</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Il soufflait ! Et voici qu'à travers les nuées,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Par les eaux de la mer hautement refluées,</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Tels que des tourbillons pressés, toujours accrus,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Les Dieux Kymris, du fond de la nuit accourus,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Abordaient l'Île sainte, immuable sur l'onde,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">Mona la vénérée, autel central du monde.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="35" line_length="6+6">Ainsi les Maîtres, fils de Math, le très puissant,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Volaient, impétueux essaims, épaississant</l>
     <l n="37" line_length="6+6">L'ombre aveugle, et pareils à ces millions d'ailes</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Qu'aux soleils printaniers meuvent les hirondelles.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Les uns tordant leurs bras noueux comme des fouets,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Ceux-ci contre leur sein courbant leurs fronts muets,</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Et d'autres exhalant des plaintes étouffées,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Innombrables, les Dieux mâles avec les Fées,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Ils venaient, ils venaient par nuages s'asseoir</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Sur les sommets aigus et sur le sable noir ;</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Et, voyant affluer leurs masses vagabondes,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">L'Esprit souffla de joie en ses conques profondes.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="47" line_length="6+6">Sur le rivage bas, enclos de toutes parts</l>
     <l n="48" line_length="6+6">De rochers lourds, moussus, étagés en remparts,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">Où le flot séculaire a creusé de longs porches,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Autour d'un bloc cubique on a planté neuf torches ;</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Et la lueur sinistre ensanglante l'autel</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Et la mer et la sombre immensité du ciel,</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Et parfois se répand, au vent qui la déroule,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Comme une rouge écume au travers de la foule.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="55" line_length="6+6">Les Bardes sont debout dans leurs sayons rayés,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Aux harpes de granit les deux bras appuyés.</l>
     <l n="57" line_length="6+6">A leurs reins pend la Rhote et luit le large glaive.</l>
     <l n="58" line_length="6+6">La touffe de cheveux qu'une écorce relève,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">Flotte, signe héroïque, au crâne large et rond,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Avec la plume d'aigle et celle du héron.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Les Ovates, vêtus de noir, et les Evhages</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Portant haches de pierre et durs penn-baz sauvages,</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Pieds nus, poignets ornés d'anneaux de cuivre roux,</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Et le front ombragé d'une tresse de houx,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">De leurs bras musculeux pressant leur sein robuste,</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Gardent le Chef sacré, le Pur, le Saint, l'Auguste</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Couronné par Gwiddonn du rameau toujours vert,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Celui qui, de sa robe aux longs plis blancs couvert,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Vénérable, aussi fort qu'un vieil arbre, aussi ferme</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Qu'une pierre, au milieu du cercle qui l'enferme,</l>
     <l n="71" line_length="6+6">D'un siècle sans ployer porte le lourd fardeau.</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Sous d'épais cheveux noirs ruisselant d'un bandeau</l>
     <l n="73" line_length="6+6">De verveine enlacée aux blanches primevères,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Près de lui, le front haut, grande, les yeux sévères,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Voici, dans sa tunique ouverte sur le sein,</l>
     <l n="76" line_length="6+6">La pâle Uheldéda, prophétesse de Seîn.</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Agrafée à son flanc de vierge, nue, et telle</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Qu'un éclair, resplendit la Faucille immortelle.</l>
     <l n="79" line_length="6+6">Elle tient, de son bras nerveux, au beau contour,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">Le vase toujours plein de l'onde Azewladour ;</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Et, derrière leur reine et leur sœur, huit prêtresses.</l>
     <l n="82" line_length="6+6">Dans la brume des nuits laissant flotter leurs tresses,</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Portent des pins flambants que le vent fouette en vain,</l>
     <l n="84" line_length="6+6">Autour de l'Arche d'or où gît le Gui divin.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="85" line_length="6+6">Donc, cette foule étant, avec la multitude</l>
     <l n="86" line_length="6+6">Des Dieux, silencieuse en cette solitude,</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Tandis que par l'orage et sur les vastes eaux</l>
     <l n="88" line_length="6+6">Montait le dernier cri des nocturnes oiseaux,</l>
     <l n="89" line_length="6+6">Le Chef sacerdotal versa, selon le rite,</l>
     <l n="90" line_length="6+6">La libation d'eau par Hu-ar-braz prescrite,</l>
     <l n="91" line_length="6+6">En un feu de bois sec et de vert romarin</l>
     <l n="92" line_length="6+6">Dont l'odeur s'épandit sur le sable marin ;</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Et, d'une voix semblable au murmure des chênes,</l>
     <l n="94" line_length="6+6">Il dit : — Monte, fumée, aux étoiles prochaines ! —</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Le Très-Sage, debout sur l'autel de granit,</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Aspergea d'un rameau la foule et la bénit ;</l>
     <l n="97" line_length="6+6">Puis il reprit, montrant la plage solitaire :</l>
     <l n="98" line_length="6+6">— Voici Mona, voici l'enceinte de la terre !</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Et, par la nuit sans borne et le ciel haletant,</l>
     <l n="100" line_length="6+6">L'humanité m'écoute et le monde m'entend.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Une voix a parlé dans les temps ; que dit-elle ?</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Qu'enseigne à l'homme pur la Parole immortelle ?</l>
     <l n="103" line_length="6+6">Voici ce qu'elle dit : — J'étais en germe, clos</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Dans le creux réservoir où dormaient les neuf Flots,</l>
     <l n="105" line_length="6+6">Et Dylan me tenait sur ses genoux énormes,</l>
     <l n="106" line_length="6+6">Quand au soleil d'été je naquis des neuf Formes :</l>
     <l n="107" line_length="6+6">De l'argile terrestre et du feu primitif,</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Du fruit des fruits, de l'air et des tiges de l'if,</l>
     <l n="109" line_length="6+6">Des joncs du lac tranquille et des fleurs de l'arbuste,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">Et de l'ortie aiguë et du chêne robuste.</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Le Purificateur m'a brûlé sur l'autel,</l>
     <l n="112" line_length="6+6">Et j'ai connu la mort avant d'être immortel,</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Et dans l'aube et la nuit j'ai fait les trois Voyages,</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Marqué du triple sceau par le Sage des sages.</l>
     <l n="115" line_length="6+6">Or, serpent tacheté, j'ai rampé sur les monts ;</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Crabe, j'ai fait mon nid dans les verts goëmons ;</l>
     <l n="117" line_length="6+6">Pasteur, j'ai vu mes bœufs paître dans les vallées,</l>
     <l n="118" line_length="6+6">Tandis que je lisais aux tentes étoilées ;</l>
     <l n="119" line_length="6+6">J'ai fui vers le couchant ; j'ai prié, combattu ;</l>
     <l n="120" line_length="6+6">J'ai gravi d'astre en astre et de vice en vertu,</l>
     <l n="121" line_length="6+6">Emportant le fardeau des angoisses utiles ;</l>
     <l n="122" line_length="6+6">J'ai vu cent continents, j'ai dormi dans cent îles,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Et voici que je suis plein d'innombrables jours,</l>
     <l n="124" line_length="6+6">Devant grandir sans cesse et m'élever toujours ! —</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Que dit encor la Voix à la race du Chêne ?</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Voici ce qu'elle dit : — La flamme au feu s'enchaîne,</l>
     <l n="127" line_length="6+6">Et l'échelle sans fin, sur son double versant,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Voit tout ce qui gravit et tout ce qui descend</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Vers la paix lumineuse ou dans la nuit immense,</l>
     <l n="130" line_length="6+6">Et l'un pouvant déchoir quand l'autre recommence.</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Érinn, Kambrie, Armor, Mona, terre des Purs,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Entendez-moi : c'est l'heure, et les siècles sont mûrs. —</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="133" line_length="6+6">D'un sourcil vénérable abritant sa paupière,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Le Très-Sage se tut sur la table de pierre.</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Il étendit les bras vers l'orage des cieux,</l>
     <l n="136" line_length="6+6">Puis il resta debout, droit et silencieux ;</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Et sur le front du cercle immobile, une haleine,</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Faible et triste, monta, qui murmurait à peine,</l>
     <l n="139" line_length="6+6">Souffle respectueux de la foule. Et voilà</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Qu'une vibration soudaine s'exhala,</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Et qu'un Barde, ébranlant la harpe qu'il embrasse,</l>
     <l n="142" line_length="6+6">Chanta sous le ciel noir l'histoire de sa race.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="143" line_length="6+6">— Hu-Gadarn ! dont la tempe est ceinte d'un éclair !</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Régulateur du ciel, dont l'aile d'or fend l'air !</l>
     <l n="145" line_length="6+6">Et vous, chanteurs anciens, chefs des harpes bardiques,</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Qu'au pays de l'Été, sur les monts fatidiques,</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Les clans qui ne sont plus ont écoutés souvent</l>
     <l n="148" line_length="6+6">Livrer votre harmonie au vol joyeux du vent !</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Versez-moi votre souffle, ô chanteurs que j'honore,</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Et parlez à vos fils par ma bouche sonore,</l>
     <l n="151" line_length="6+6">Car voici que l'Esprit m'emporte au temps lointain</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Où la race des Purs vit le premier matin.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="153" line_length="6+6">O jeunesse du monde, ô beauté de la terre,</l>
     <l n="154" line_length="6+6">Verdeur des monts sacrés, flamme antique des cieux,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">Et toi, Lac du soleil, où, comme nos aïeux,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">L'âme qui se souvient plonge et se désaltère,</l>
     <l n="157" line_length="6+6">Salut ! Les siècles morts renaissent sous mes yeux.</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Les voici, rayonnants ou sombres, dans la gloire</l>
     <l n="159" line_length="6+6">Ou dans l'orage, pleins de joie ou pleins de bruit.</l>
     <l n="160" line_length="6+6">De ce vivant cortège évoqué de la nuit</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Que les premiers sont beaux ! Mais que la nue est noire</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Sous le déroulement sinistre qui les suit !</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="163" line_length="6+6">Les grandes Eaux luisaient, transparentes et vierges,</l>
     <l n="164" line_length="6+6">Plus haut que l'univers, entre les neuf Sommets ;</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Avec un noble chant qui ne cessait jamais,</l>
     <l n="166" line_length="6+6">Vives, elles sonnaient contre leurs vastes berges,</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Et dans ce lit, Gadarn ! toi, tu les comprimais.</l>
     <l n="168" line_length="6+6">La lumière baignait au loin leurs belles lignes</l>
     <l n="169" line_length="6+6">Où des rosiers géants rougissaient dans l'air bleu ;</l>
     <l n="170" line_length="6+6">De tout lotus ouvert sortait un jeune Dieu ;</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Les brises qui gonflaient l'aile blanche des cygnes</l>
     <l n="172" line_length="6+6">Suspendaient à leurs cous l'onde en colliers de feu.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="173" line_length="6+6">Sous le magique azur aux profondeurs sublimes,</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Couché dans son palais de nacre, et les yeux clos,</l>
     <l n="175" line_length="6+6">Le roi Dylan dormait au bercement des flots ;</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Et ses fils, émergeant du creux des clairs abîmes,</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Venaient rire au soleil dans l'herbe des îlots.</l>
     <l n="178" line_length="6+6">Et l'homme était heureux sur la face du monde ;</l>
     <l n="179" line_length="6+6">La voix de son bonheur berçait la paix du ciel ;</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Et, d'un essor égal, dans le cercle éternel,</l>
     <l n="181" line_length="6+6">Les âmes, délaissant la ruche trop féconde,</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Aux fleurs de l'infini puisaient un nouveau miel.</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Ainsi multipliaient les races fortunées ;</l>
     <l n="184" line_length="6+6">Et la terre était bonne, et douce était la mort,</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Car ceux qu'elle appelait la goûtaient sans remord.</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Mais quand ce premier jour eut compté mille années,</l>
     <l n="187" line_length="6+6">Une main agita l'urne noire du sort.</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Le vieux dragon Avank, travaillé par l'envie,</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Aux sept têtes, aux sept becs d'aigle, aux dents de fer,</l>
     <l n="190" line_length="6+6">Aux yeux de braise, au souffle aussi froid que l'hiver,</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Sortit de son dolmenn et contempla la vie,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Et, furieux, mordit les digues de la mer.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="193" line_length="6+6">Cent longues nuits durant, la Bête horrible et lâche,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Oubliant le sommeil et désertant son nid,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Rongea les blocs épais, secoua, désunit,</l>
     <l n="196" line_length="6+6">Et fit tant, de la griffe et du bec, sans relâche,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Qu'elle effondra l'immense et solide granit.</l>
     <l n="198" line_length="6+6">L'eau croula du milieu des montagnes trouées</l>
     <l n="199" line_length="6+6">Par nappes et torrents sur le jeune univers</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Qui riait et chantait sous les feuillages verts ;</l>
     <l n="201" line_length="6+6">Et l'écume, du choc, rejaillit en nuées,</l>
     <l n="202" line_length="6+6">Et les cieux éclatants depuis en sont couverts.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="203" line_length="6+6">Le Lac des lacs noya les vallons et les plaines ;</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Il rugit à travers la profondeur des bois</l>
     <l n="205" line_length="6+6">Où les grands animaux tournoyaient aux abois.</l>
     <l n="206" line_length="6+6">L'onde effaça la terre, et les races humaines</l>
     <l n="207" line_length="6+6">Virent le ciel ancien pour la dernière fois.</l>
     <l n="208" line_length="6+6">Les astres qui doraient l'étendue éclatante,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Eux-mêmes, palpitant comme des yeux en pleurs,</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Regardèrent plus haut vers des mondes meilleurs :</l>
     <l n="211" line_length="6+6">L'ombre se déploya comme une lourde tente</l>
     <l n="212" line_length="6+6">D'où sortit le sanglot des suprêmes douleurs.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="213" line_length="6+6">Et le Dragon, du haut d'un roc inébranlable,</l>
     <l n="214" line_length="6+6">Tout joyeux de son œuvre et du crime accompli,</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Maudit l'univers mort et l'homme enseveli,</l>
     <l n="216" line_length="6+6">Disant :— Hors moi, l'Avank, qui suis impérissable,</l>
     <l n="217" line_length="6+6">Les heureux sont couchés dans l'éternel oubli ! —</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Mais voici qu'au-dessus de l'océan sans bornes</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Flottait la vaste Nef par qui tout est vivant ;</l>
     <l n="220" line_length="6+6">Rejetant la vapeur de leurs mufles au vent,</l>
     <l n="221" line_length="6+6">Les deux bœufs de Névèz la traînaient de leurs cornes,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Et les flots mugissaient d'aise en la poursuivant.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="223" line_length="6+6">Or, quand l'Avank les vit qui nageaient vers son faîte,</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Consumé de sa haine impuissante, il souffla</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Un ouragan de bave et de flamme, et voilà</l>
     <l n="226" line_length="6+6">Que, se crevant les yeux qui voyaient sa défaite,</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Dans le gouffre écumant et sanglant il roula.</l>
     <l n="228" line_length="6+6">Et le soleil sécha l'humide solitude</l>
     <l n="229" line_length="6+6">Où de chaudes vapeurs sortaient en tourbillons</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Des cadavres de l'homme et des chairs des lions.</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Puis, mille ans ; et l'immense et jeune multitude</l>
     <l n="232" line_length="6+6">Envahit de nouveau montagnes et vallons.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="233" line_length="6+6">Mais la terre était triste, et l'humanité sombre</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Se retournait toujours vers les siècles joyeux</l>
     <l n="235" line_length="6+6">Où s'était exhalé l'esprit de ses aïeux :</l>
     <l n="236" line_length="6+6">Le morne souvenir la couvrit de son ombre,</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Et la race des Purs désira d'autres cieux.</l>
     <l n="238" line_length="6+6">Une nuit, l'Occident, plein d'appels prophétiques,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">S'embrasa tout à coup d'une longue clarté.</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Ce fut l'heure ! Et, depuis, nos pères t'ont quitté,</l>
     <l n="241" line_length="6+6">Sol où l'homme a germé, berceau des clans antiques,</l>
     <l n="242" line_length="6+6">Demeure des heureux, ô Pays de l'Été !</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="243" line_length="6+6">Vieillards, bardes, guerriers, enfants, femmes en larmes,</l>
     <l n="244" line_length="6+6">L'innombrable tribu partit, ceignant ses flancs,</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Avec tentes et chars et les troupeaux beuglants ;</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Au passage, entaillant le granit de ses armes,</l>
     <l n="247" line_length="6+6">Rougissant les déserts de mille pieds sanglants.</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Elle allait ! Au-devant de sa course éperdue</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Les peuples refluaient comme des flots humains ;</l>
     <l n="250" line_length="6+6">Les montagnes croulaient étreintes par ses mains ;</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Elle allait ! Elle allait à travers l'étendue,</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Laissant les os des morts blanchir sur ses chemins.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="253" line_length="6+6">Une mer apparut, aux hurlements sauvages,</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Abîme où nuls sentiers n'avaient été frayés,</l>
     <l n="255" line_length="6+6">Hérissé, s'élançant par bonds multipliés</l>
     <l n="256" line_length="6+6">Comme à l'assaut de l'homme errant sur ses rivages,</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Et jetant son écume à des cieux foudroyés.</l>
     <l n="258" line_length="6+6">Et cette mer semblait la gardienne des mondes</l>
     <l n="259" line_length="6+6">Défendus aux vivants, d'où nul n'est revenu ;</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Mais, l'âme par delà l'horizon morne et nu,</l>
     <l n="261" line_length="6+6">De mille et mille troncs couvrant les noires ondes,</l>
     <l n="262" line_length="6+6">La foule des Kymris vogua vers l'inconnu.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="263" line_length="6+6">La tempête, sept jours et sept nuits, par l'espace,</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Poussa la flotte immense au but mystérieux ;</l>
     <l n="265" line_length="6+6">Et Hu-Gadarn volait sur les vents furieux,</l>
     <l n="266" line_length="6+6">Illuminant l'abîme où s'enfonçait sa race</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Avec le souvenir, l'espérance et les Dieux !</l>
     <l n="268" line_length="6+6">Et les harpes vibraient dans les clameurs farouches</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Qui se ruaient du ciel et montaient des flots sourds ;</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Et les hymnes sacrés, échos des anciens jours,</l>
     <l n="271" line_length="6+6">Résonnant à la fois sur d'innombrables bouches,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Faisaient taire la foudre en éclatant toujours !</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="273" line_length="6+6">Tels nos aïeux nageaient vers vous, saintes contrées,</l>
     <l n="274" line_length="6+6">Rocs de Cambrie, Armor, où croissent les guerriers</l>
     <l n="275" line_length="6+6">Et les chênes ! Érinn, qui, dans tes frais sentiers,</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Entrelaces les houx aux bruyères dorées</l>
     <l n="277" line_length="6+6">Et berces l'aigle blanc sur tes verts peupliers !</l>
     <l n="278" line_length="6+6">A travers les marais, les torrents, les bois sombres,</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Les aurochs mugissants, les loups, les ours velus,</l>
     <l n="280" line_length="6+6">Et chassant devant eux des peuples chevelus,</l>
     <l n="281" line_length="6+6">Ils s'assirent enfin sous vos divines ombres,</l>
     <l n="282" line_length="6+6">O forêts du repos qu'ils ne quittèrent plus !</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="283" line_length="6+6">Et la race des Purs, forte, puissante et sage,</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Chère aux Dieux, fils de Math, par qui tout a germé,</l>
     <l n="285" line_length="6+6">Coula comme un grand fleuve, en son lit embaumé,</l>
     <l n="286" line_length="6+6">Qui répand la fraîcheur et la vie au passage,</l>
     <l n="287" line_length="6+6">Et tout droit dans la mer tombe, large et calmé.</l>
     <l n="288" line_length="6+6">O jours heureux ! O temps sacrés et pacifiques !</l>
     <l n="289" line_length="6+6">Voix mâles qui chantiez sous les chênes mouvants,</l>
     <l n="290" line_length="6+6">Beaux hymnes de la mer, doux murmures des vents,</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Salut ! soleils féconds des siècles magnifiques !</l>
     <l n="292" line_length="6+6">Salut ! cieux où les morts conviaient les vivants ! —</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Et le Barbe se tut. Et, sur la hauteur noire,</l>
     <l n="294" line_length="6+6">L'Esprit du vent poussa comme un cri de victoire ;</l>
     <l n="295" line_length="6+6">Et la foule agitant les haches, les penn-baz</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Et les glaives, ainsi qu'à l'heure des combats,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Ivre du souvenir et toute hérissée,</l>
     <l n="298" line_length="6+6">Salua les splendeurs de sa gloire passée.</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Et les Dieux se levaient, tordant au fond des cieux</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Leurs bras géants, avec des flammes dans les yeux,</l>
     <l n="301" line_length="6+6">Et, tels qu'une forêt aux immenses feuillages,</l>
     <l n="302" line_length="6+6">De leurs cheveux épars balayant les nuages.</l>
     <l n="303" line_length="6+6">La foudre, d'un soleil sanglant, illumina</l>
     <l n="304" line_length="6+6">L'horizon et la mer, et la sainte Mona</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Qui bondit hors des flots, flamboyante et frappée</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Et d'un rugissement terrible enveloppée,</l>
     <l n="307" line_length="6+6">Tandis que le rideau de la nuit se fendait</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Du haut en bas sous l'ongle en feu qui le mordait,</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Laissant pendre, enlacés de palpitantes flammes,</l>
     <l n="310" line_length="6+6">Des lambeaux convulsifs sur la crête des lames.</l>
     <l n="311" line_length="6+6">Puis dans l'obscurité tout rentra brusquement ;</l>
     <l n="312" line_length="6+6">La mer, fumante encor, reprit son hurlement</l>
     <l n="313" line_length="6+6">Monotone, le long des rochers et des sables ;</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Et tous les fils de Math se rassirent, semblables</l>
     <l n="315" line_length="6+6">A ces amas de blocs athlétiques et lourds,</l>
     <l n="316" line_length="6+6">Immobiles depuis l'origine des jours,</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Qui regardent, penchés sur les abîmes vagues,</l>
     <l n="318" line_length="6+6">A l'assaut des grands caps monter les hautes vagues.</l>
     <l n="319" line_length="6+6">Alors, Uheldéda, roidissant ses bras blancs,</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Éleva vers le ciel ses yeux étincelants ;</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Et la foule écouta la Vierge vénérée</l>
     <l n="322" line_length="6+6">Qui tranche le Gui vert sur l'écorce sacrée,</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Et qui, du haut des rocs battus du flot amer,</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Évoque autour de Sein les Démons de la mer.</l>
     <l n="325" line_length="6+6">Uheldéda leur dit au milieu du silence :</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="326" line_length="6+6">— Hommes du Chêne, aînés d'une famille immense,</l>
     <l n="327" line_length="6+6">Derniers rameaux poussés sur un tronc ébranlé,</l>
     <l n="328" line_length="6+6">Dormiez-vous dans les bois quand l'Esprit m'a parlé ?</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Voguiez-vous, ô marins ! sur la stérile écume,</l>
     <l n="330" line_length="6+6">Quand la voix de Gwiddonn m'a versé l'amertume ?</l>
     <l n="331" line_length="6+6">O Bardes ! chantiez-vous l'histoire des aïeux</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Et le déroulement des siècles glorieux,</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Quand, assise au sommet de mon île sauvage,</l>
     <l n="334" line_length="6+6">J'ai vu du roi Murdocʼh la gigantesque image</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Qui montait de la mer, et qui, la hache en main,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Fauchait un chêne d'où coulait le sang humain ?</l>
     <l n="337" line_length="6+6">Oui, tandis que, tombant par ruisseaux dans l'abîme,</l>
     <l n="338" line_length="6+6">La sève jaillissait, rouge, du tronc sublime,</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Et que le traître, avec de furieux efforts,</l>
     <l n="340" line_length="6+6">Détachait coup sur coup les rameaux déjà morts,</l>
     <l n="341" line_length="6+6">Gwiddonn m'a dit, du fond de la nue éternelle :</l>
     <l n="342" line_length="6+6">— Pour le sixième soir de la lune nouvelle !</l>
     <l n="343" line_length="6+6">Debout, Uheldéda ? Les temps sont révolus,</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Vierge, et le monde impur ne nous reverra plus,</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Après que dans Mona, vénérable aux Dieux mêmes,</l>
     <l n="346" line_length="6+6">Auront monté les cris de mort et les blasphèmes ! —</l>
     <l n="347" line_length="6+6">O roi d'Armor, Gwiddonn, qui me parlais ainsi,</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Esprit du chêne, ami des justes, nous voici !</l>
     <l n="349" line_length="6+6">Viennent l'heure fatale et Murdocʼh et le glaive !</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Si le Dieu triomphant des jours nouveaux se lève,</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Si l'onde Azewladour est près de se tarir,</l>
     <l n="352" line_length="6+6">Si le fer va trancher les bois, s'il faut mourir,</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Nous voici, nous voici, vierges, prêtres et bardes,</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Résignés au destin sacré que tu nous gardes,</l>
     <l n="355" line_length="6+6">Et plus fiers de tomber sans tache devant toi</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Que de survivre au jour de ta ruine, ô Roi !</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Salut, vous tous, ô fils de Math, Vertus antiques</l>
     <l n="358" line_length="6+6">Du monde, qui hantiez les forêts prophétiques,</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Les îles de la mer et les âpres sommets !</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Vivants ou morts, les Purs sont à vous pour jamais !</l>
     <l n="361" line_length="6+6">Vivants ou morts, nos yeux vous reverront, ô Maîtres !</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Car qui rompra la chaîne éternelle des êtres ?</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Qui tranchera les nœuds du Serpent étoilé ?</l>
     <l n="364" line_length="6+6">Qui tarira l'abîme où la vie a coulé,</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Quand le Générateur aux semences fécondes,</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Math, fit tourbillonner la poussière des mondes,</l>
     <l n="367" line_length="6+6">Et, réchauffant le germe où dort l'humanité,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Dit : — Monte dans le temps et dans l'illimité ! —</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Non ! rien ne brisera l'enchaînement des choses.</l>
     <l n="370" line_length="6+6">Toujours, de cieux en cieux, dans la lumière écloses,</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Les demeures de l'âme immortelle luiront,</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Et nuls Dieux ennemis ne les disperseront.</l>
     <l n="373" line_length="6+6">Chantez, Bardes ! voici l'outrage et l'agonie.</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Chantez ! La mort contient l'espérance infinie.</l>
     <l n="375" line_length="6+6">Voici la route ouverte, et voici les degrés</l>
     <l n="376" line_length="6+6">Par où nous monterons vers nos destins sacrés ! —</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="377" line_length="6+6">Tandis qu'Uheldéda, levant sa pâle tête,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Tendait les bras au ciel où roulait la tempête,</l>
     <l n="379" line_length="6+6">L'Esprit du vent, d'un coup de son aile, brisant</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Des nocturnes vapeurs le couvercle pesant,</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Fit éclater le gouffre immortel, mer de flammes</l>
     <l n="382" line_length="6+6">D'où jaillissent sans cesse, où retournent les âmes,</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Où l'amoncellement des univers se joint</l>
     <l n="384" line_length="6+6">A l'amas des soleils, qui ne commence point,</l>
     <l n="385" line_length="6+6">Qui ne finit jamais, où tout poursuit sa voie,</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Où tout éclôt, bouillonne et grandit et tournoie,</l>
     <l n="387" line_length="6+6">S'efface, disparaît, revient et roule encor</l>
     <l n="388" line_length="6+6">Dans les sphères d'azur et les ellipses d'or.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="389" line_length="6+6">Et la lourde nuée en montagnes de brume</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Croula vers l'Occident qu'un morne éclair allume.</l>
     <l n="391" line_length="6+6">La mer, lasse d'efforts, comme pour s'assoupir,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">Changea sa clameur rude en un vaste soupir,</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Et, réprimant l'assaut de ses houles plus lentes,</l>
     <l n="394" line_length="6+6">Tomba sans force au pied des roches ruisselantes.</l>
     <l n="395" line_length="6+6">L'horizon, dégagé de son épais fardeau,</l>
     <l n="396" line_length="6+6">S'élargit, reculant les longues lignes d'eau ;</l>
     <l n="397" line_length="6+6">L'Île sainte monta, tranquille, hors des ombres ;</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Le croissant de la lune argenta ses pics sombres ;</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Et l'innombrable essaim des Dieux s'évanouit</l>
     <l n="400" line_length="6+6">Dans le rayonnement splendide de la nuit.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="401" line_length="6+6">Au revers reluisant des avirons de frêne</l>
     <l n="402" line_length="6+6">L'écume se suspend en frange, et la carène</l>
     <l n="403" line_length="6+6">Coupe l'eau qui frémit tout le long de la nef.</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Là, cinquante guerriers sont debout près du chef.</l>
     <l n="405" line_length="6+6">L'ardent désir du meurtre élargit leurs narines</l>
     <l n="406" line_length="6+6">Et gonfle les réseaux d'acier sur leurs poitrines.</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Le carquois de cuir brut au dos et l'arc en main,</l>
     <l n="408" line_length="6+6">Portant au ceinturon le court glaive romain,</l>
     <l n="409" line_length="6+6">Tous, quand la nef gravit la houle encore haute,</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Regardent les lueurs qui flambent à la côte.</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Sur la proue, au long col de dragon rouge et noir,</l>
     <l n="412" line_length="6+6">Murdocʼh le Kambrien se dresse pour mieux voir.</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Appuyé des deux mains sur la massive épée,</l>
     <l n="414" line_length="6+6">L'épaule des longs plis d'un manteau blanc drapée,</l>
     <l n="415" line_length="6+6">Un étroit cercle d'or sur ses épais cheveux</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Et de lourds bracelets à ses poignets nerveux,</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Murdocʼh, fléau des fils de Math, traître à sa race,</l>
     <l n="418" line_length="6+6">Dans les bois, sur la mer, la poursuit à la trace,</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Et prêche par le fer, en son aveuglement,</l>
     <l n="420" line_length="6+6">La loi du jeune Dieu qui fut doux et clément.</l>
     <l n="421" line_length="6+6">Car le sombre Barbare aux haines violentes</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Dans l'Eau vive n'a point lavé ses mains sanglantes.</l>
     <l n="423" line_length="6+6">Son cœur n'a point changé sous la robe de lin ;</l>
     <l n="424" line_length="6+6">Mais il n'en bat que plus ardemment, toujours plein</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Des mêmes passions qui le brûlaient naguère,</l>
     <l n="426" line_length="6+6">Quand, aux rocs de Kambrie ou sur sa nef de guerre,</l>
     <l n="427" line_length="6+6">Il s'enivrait du cri des glaives, des sanglots</l>
     <l n="428" line_length="6+6">De mort, des hurlements de l'orage et des flots.</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Maintenant, l'insensé, dans sa fureur austère,</l>
     <l n="430" line_length="6+6">Croit venger la Victime auguste et volontaire</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Qui, jusques au tombeau, priant et bénissant,</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Ne versa que ses pleurs et que son propre sang.</l>
     <l n="433" line_length="6+6">Or, la sinistre nef court au sommet des lames</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Vers la plage fatale où luisent les neuf flammes.</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Le vent et l'aviron, d'un unanime effort,</l>
     <l n="436" line_length="6+6">La poussent sur le sable amoncelé du bord ;</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Elle échoue, et voici qu'aux lueurs de la lune,</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Le chef et les guerriers s'en vont de dune en dune.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="439" line_length="6+6">Les harpes s'emplissaient d'un souffle harmonieux ;</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Le chœur mâle des voix s'épandait sous les cieux</l>
     <l n="441" line_length="6+6">Avec les mille échos du murmure nocturne ;</l>
     <l n="442" line_length="6+6">Et la vierge, inclinant l'orifice de l'urne,</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Baignait dans l'arche d'or le Gui qu'elle a tranché</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Sur l'arbre vénérable où Gwiddonn est caché,</l>
     <l n="445" line_length="6+6">Quand, au faîte moussu d'une roche prochaine,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Murdocʼh parut, debout, dans son manteau de laine.</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Et le Persécuteur, un instant, regarda</l>
     <l n="448" line_length="6+6">Cette foule immobile autour d'Uheldéda</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Et de ce grand vieillard aux longs cheveux de neige</l>
     <l n="450" line_length="6+6">Assis sur le granit comme un roi sur son siège.</l>
     <l n="451" line_length="6+6">Mais, à ces chants sacrés, à cet auguste aspect,</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Son cœur ne ressentit ni trouble, ni respect,</l>
     <l n="453" line_length="6+6">Et, dans un rire amer, plein d'insulte et d'outrage,</l>
     <l n="454" line_length="6+6">Il poussa dans la nuit ce blasphème sauvage :</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="455" line_length="6+6">— Silence, adorateurs du Diable ! Par le sang</l>
     <l n="456" line_length="6+6">De Jésus, le vrai fils du Père tout puissant,</l>
     <l n="457" line_length="6+6">Qu'on se taise ! Ou sinon, Païens maudits, sur l'heure</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Vous grincerez des dents dans l'ombre extérieure !</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Je vous le dis, Enfants entêtés de l'Enfer :</l>
     <l n="460" line_length="6+6">Les oiseaux carnassiers mangeront votre chair ;</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Le Mauvais brûlera vos âmes, dans son gouffre,</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Sur des lits ruisselants de résine et de soufre ;</l>
     <l n="463" line_length="6+6">Vous vous tordrez, rongés d'un feu toujours accru,</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Aux rires des Démons en qui vous aurez cru,</l>
     <l n="465" line_length="6+6">Si vous ne renoncez à votre erreur immonde,</l>
     <l n="466" line_length="6+6">Si vous ne confessez le Rédempteur du monde ! —</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="467" line_length="6+6">C'est ainsi que parla, sur le faite du roc,</l>
     <l n="468" line_length="6+6">Le Kambrien, vengeur du Christ, le roi Murdocʼh.</l>
     <l n="469" line_length="6+6">Et tous firent silence à cette voix soudaine,</l>
     <l n="470" line_length="6+6">Inexorable cri de fureur et de haine,</l>
     <l n="471" line_length="6+6">Profanant la nuit sainte et les rites des Dieux.</l>
     <l n="472" line_length="6+6">Et le Très-Sage, alors, dit, sans lever les yeux :</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="473" line_length="6+6">— Pourquoi les Purs sont-ils muets avant le terme ?</l>
     <l n="474" line_length="6+6">Un songe a-t-il troublé leur cœur jadis si ferme,</l>
     <l n="475" line_length="6+6">Que leur harpe et leur chant se taisent tout à coup,</l>
     <l n="476" line_length="6+6">Et qu'ils tremblent de peur au hurlement d'un loup ?</l>
     <l n="477" line_length="6+6">Comme un voleur de nuit, lâche et souillé de fange,</l>
     <l n="478" line_length="6+6">Si l'animal féroce a faim et soif, qu'il mange !</l>
     <l n="479" line_length="6+6">Car la pâture est prête, et boive en liberté ;</l>
     <l n="480" line_length="6+6">Mais qu'importe aux enfants de l'immortalité,</l>
     <l n="481" line_length="6+6">Quand le ciel resplendit et s'ouvre ? Que mes frères</l>
     <l n="482" line_length="6+6">Déroulent le flot lent des hymnes funéraires,</l>
     <l n="483" line_length="6+6">Et sans prêter l'oreille aux vains bruits d'un moment</l>
     <l n="484" line_length="6+6">Qu'ils songent à renaître impérissablement ! —</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="485" line_length="6+6">D'une voix calme, ayant dit cela, le Très-Sage</l>
     <l n="486" line_length="6+6">D'un pan de son manteau se couvrit le visage ;</l>
     <l n="487" line_length="6+6">Et ceux qui saisissaient d'une robuste main</l>
     <l n="488" line_length="6+6">Les haches de granit et les glaives d'airain</l>
     <l n="489" line_length="6+6">S'inclinèrent autour du Vieillard prophétique</l>
     <l n="490" line_length="6+6">Par qui parlent les Dieux de la patrie antique,</l>
     <l n="491" line_length="6+6">Soumis à son génie, et certains qu'à l'instant</l>
     <l n="492" line_length="6+6">Où vient la mort, l'esprit monte au ciel éclatant.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="493" line_length="6+6">— Hommes du Chêne, dit Uheldéda, la veille</l>
     <l n="494" line_length="6+6">Des neuf Nuits, un cri sourd a souillé notre oreille ;</l>
     <l n="495" line_length="6+6">Mais ce n'est point un loup qui hurle, ce n'est rien,</l>
     <l n="496" line_length="6+6">Par les Dieux, fils de Math ! que l'aboîment d'un chien.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="497" line_length="6+6">— Meurs donc ! cria Murdocʼh, meurs, selon ton envie.</l>
     <l n="498" line_length="6+6">Mourez tous, ô Païens que le Démon convie,</l>
     <l n="499" line_length="6+6">Vous qui du Seigneur Christ êtes les meurtriers,</l>
     <l n="500" line_length="6+6">Car la vengeance a faim et soif ! A moi, guerriers ! —</l>
     <l n="501" line_length="6+6">Et les flèches de cuivre à pointe dentelée</l>
     <l n="502" line_length="6+6">Sifflèrent brusquement à travers l'assemblée.</l>
     <l n="503" line_length="6+6">Et les harpes vibraient, sonores, et les voix,</l>
     <l n="504" line_length="6+6">Tranquilles, vers le ciel résonnaient à la fois ;</l>
     <l n="505" line_length="6+6">Et tous, indifférents aux atteintes mortelles,</l>
     <l n="506" line_length="6+6">Ne cessaient qu'à l'instant où l'âme ouvrait ses ailes.</l>
     <l n="507" line_length="6+6">Les arcs tintaient, les traits s'enfonçaient dans les flancs,</l>
     <l n="508" line_length="6+6">Sans trêve, hérissant les dos, les seins sanglants,</l>
     <l n="509" line_length="6+6">Déchirant, furieux, la gorge des prêtresses</l>
     <l n="510" line_length="6+6">Dont la torche fumante incendiait les tresses.</l>
     <l n="511" line_length="6+6">Et tout fut dit. Quand l'aube, en son berceau d'azur,</l>
     <l n="512" line_length="6+6">Dora les flots joyeux d'un regard frais et pur,</l>
     <l n="513" line_length="6+6">L'Île sainte baignait dans une vapeur douce</l>
     <l n="514" line_length="6+6">Ses hauts rochers vêtus de lichen et de mousse,</l>
     <l n="515" line_length="6+6">Et, mêlant son cri rauque au doux bruit de la mer,</l>
     <l n="516" line_length="6+6">Un long vol de corbeaux tourbillonnait dans l'air.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>