<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le Lévrier de Magnus I</title>
    <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">54</measure>
    <measure unit="line">160</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles-Marie Leconte de Lisle_le-levrier-de-magnus-i</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le Lévrier de Magnus I</title>
     <author>Charles-Marie Leconte de Lisle</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le Lévrier de Magnus I</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">CERTES, le duc Magnus est fort comme un vieux chêne,</l>
     <l n="2" rhyme="1" line_length="6+6">Mais sa barbe est très blanche, il a quatre-vingts ans</l>
     <l n="3" rhyme="0" line_length="6+6">Et songe quelquefois que son heure est prochaine.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" rhyme="1" line_length="6+6">Droit dans sa gonne, avec son collier de besans</l>
     <l n="5" rhyme="2" line_length="6+6">Et la bande de cuir où pend la courte dague,</l>
     <l n="6" rhyme="3" line_length="6+6">À travers la grand'salle il marche à pas pesants.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7" rhyme="2" line_length="6+6">Son front chauve est haché de rides, son œil vague</l>
     <l n="8" rhyme="4" line_length="6+6">Regarde sans rien voir. Sur un des doigts osseux</l>
     <l n="9" rhyme="2" line_length="6+6">Une opale larmoie au chaton d'une bague.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10" rhyme="4" line_length="6+6">Hâlé par de lointains soleils, il est de ceux</l>
     <l n="11" rhyme="5" line_length="6+6">Que, jadis, le César Souabe à barbe rousse</l>
     <l n="12" rhyme="4" line_length="6+6">Emmena pour aider aux Chrétiens angoisseux.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13" rhyme="5" line_length="6+6">Il eut, en ce temps-là, mille vassaux en trousse,</l>
     <l n="14" rhyme="6" line_length="6+6">Serfs et soudards, bandits de la plaine et du Rhin,</l>
     <l n="15" rhyme="5" line_length="6+6">Son cri de guerre étant : Sus ! Oncques ne rebrousse !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16" rhyme="6" line_length="6+6">Tous étaient gens de sac et de corde et sans frein,</l>
     <l n="17" rhyme="7" line_length="6+6">Assoiffés du butin des villes merveilleuses</l>
     <l n="18" rhyme="6" line_length="6+6">Aux toits d'or, aux pavés d'argent, aux murs d'airain.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19" rhyme="7" line_length="6+6">Rêvant meurtre et pillage et nuits luxurieuses,</l>
     <l n="20" rhyme="8" line_length="6+6">Casqués du morion, lance au poing, cotte au flanc,</l>
     <l n="21" rhyme="7" line_length="6−6">Ils l'ont suivi dans ses aventures pieuses.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22" rhyme="9" line_length="6+6">Sur la route, à travers les royaumes, brûlant</l>
     <l n="23" rhyme="10" line_length="6+6">Et saccageant, mettant à mal les belles Juives,</l>
     <l n="24" rhyme="9" line_length="6+6">Ils ont rôti les Juifs couchés au gril sanglant.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25" rhyme="10" line_length="6+6">Aux exécrations des bouches convulsives</l>
     <l n="26" rhyme="11" line_length="6+6">Ils répondaient avec les rires de l'Enfer,</l>
     <l n="27" rhyme="10" line_length="6+6">Et leurs dagues gravaient la croix dans les chairs vives.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28" rhyme="11" line_length="6+6">Puis, ils ont vu Byzance et l'éclatante mer,</l>
     <l n="29" rhyme="12" line_length="6+6">Et meurtri le sein blanc des Idoles divines</l>
     <l n="30" rhyme="11" line_length="6+6">Sous les coups qu'assénaient leurs gantelets de fer.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31" rhyme="12" line_length="6+6">Enfin, ivres déjà de sang et de rapines,</l>
     <l n="32" rhyme="13" line_length="6+6">Vers le Sépulcre saint, sans plus tourner le dos,</l>
     <l n="33" rhyme="12" line_length="6+6">Ils se sont enfoncés aux terres Sarrasines.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34" rhyme="13" line_length="6+6">Et fièvre, soif, bataille et marches sans repos</l>
     <l n="35" rhyme="14" line_length="6+6">Ont si bien travaillé par l'Orient vorace,</l>
     <l n="36" rhyme="13" line_length="6+6">Qu'ils sont tous morts, semant les chemins de leurs os.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37" rhyme="14" line_length="6+6">Mais lui, dur et robuste et fort têtu de race,</l>
     <l n="38" rhyme="15" line_length="6+6">L'armée en désarroi, demeura, seul des siens,</l>
     <l n="39" rhyme="14" line_length="6+6">Et le sable, au désert, ensevelit sa trace.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40" rhyme="15" line_length="6+6">Ses proches, ses amis, ses serviteurs anciens</l>
     <l n="41" rhyme="0" line_length="6+6">Ont vécu, sans espoir que le temps le ramène,</l>
     <l n="42" rhyme="15" line_length="6+6">Le croyant trépassé chez les peuples païens.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43" rhyme="0" line_length="6+6">Ils dorment au tombeau, las d'une attente vaine ;</l>
     <l n="44" rhyme="16" line_length="6+6">Et la ronce et l'ortie ont obstrué depuis</l>
     <l n="45" rhyme="0" line_length="6+6">Les coteaux et les champs de l'antique domaine.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46" rhyme="17" line_length="6+6">Les fossés sont à sec, l'eau stagnante des puits</l>
     <l n="47" rhyme="18" line_length="6+6">Décroît. Sans révéler rien de ses destinées,</l>
     <l n="48" rhyme="17" line_length="6+6">Aux monotones jours ont succédé les nuits.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49" rhyme="18" line_length="6+6">Mystérieusement, après soixante années,</l>
     <l n="50" rhyme="6" line_length="6+6">Le voici reparu sur les coteaux du Rhin</l>
     <l n="51" rhyme="18" line_length="6+6">D'où, jeune, il déploya ses ailes déchaînées.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52" rhyme="6" line_length="6+6">Il n'est point revenu, pauvre, la corde au rein,</l>
     <l n="53" rhyme="19" line_length="6+6">Avec l'humble bourdon et les blancs coquillages,</l>
     <l n="54" rhyme="6" line_length="6+6">Par les routes, pieds nus, tel qu'un vieux pèlerin.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55" rhyme="19" line_length="6+6">On n'a point vu passer de somptueux bagages</l>
     <l n="56" rhyme="17" line_length="6+6">Escortés de captifs faits aux peuples maudits,</l>
     <l n="57" rhyme="19" line_length="6+6">Cheminant et ployant sous le poids des pillages.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58" rhyme="16" line_length="6+6">Mais, une nuit, des serfs, du fond de leurs taudis,</l>
     <l n="59" rhyme="20" line_length="6+6">Derrière la muraille hier déserte encore</l>
     <l n="60" rhyme="17" line_length="6+6">Ont vu luire des feux de leurs yeux interdits.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61" rhyme="20" line_length="6+6">Quand, comment et par où revint-il ? On l'ignore.</l>
     <l n="62" rhyme="21" line_length="6+6">C'est bien lui cependant, sur le sombre rocher</l>
     <l n="63" rhyme="20" line_length="6+6">Qui le verra mourir et qui vit son aurore.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64" rhyme="21" line_length="6+6">Les moines ni les clercs n'osent plus l'approcher ;</l>
     <l n="65" rhyme="22" line_length="6−6">Aux cavités de la chapelle centenaire</l>
     <l n="66" rhyme="21" line_length="6+6">L'orfraie et le hibou, seuls, sont venus nicher.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67" rhyme="22" line_length="6+6">Il vit là désormais, sur le haut de son aire,</l>
     <l n="68" rhyme="23" line_length="6+6">Dans le donjon moussu qu'ont noirci tour à tour</l>
     <l n="69" rhyme="24" line_length="6+6">Les hivers, les étés, la pluie et le tonnerre.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70" rhyme="23" line_length="6+6">Et derrière les murs lézardés de la tour</l>
     <l n="71" rhyme="25" line_length="6+6">Il a, pour compagnons de sa vieillesse impie,</l>
     <l n="72" rhyme="23" line_length="6+6">Trois Sarrasins muets ramenés au retour.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73" rhyme="25" line_length="6+6">Chacun, baron ou serf, s'inquiète et l'épie ;</l>
     <l n="74" rhyme="26" line_length="6+6">Mais nul n'a franchi l'huis barré de fer du seuil.</l>
     <l n="75" rhyme="25" line_length="6+6">On ne sait ce qu'il fait ou quel crime il expie.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76" rhyme="26" line_length="6+6">Un souffle d'épouvante, un air chargé de deuil</l>
     <l n="77" rhyme="27" line_length="6+6">Plane autour du Croisé qui ne prie et ne chasse,</l>
     <l n="78" rhyme="26" line_length="6+6">Et qui s'est clos, vivant, dans ce morne cercueil.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79" rhyme="14" line_length="6+6">Les voyageurs qui vont de Thuringe en Alsace</l>
     <l n="80" rhyme="28" line_length="6−6">Passent en hâte, par les sentiers détournés,</l>
     <l n="81" rhyme="27" line_length="6+6">Et se signent trois fois, et parlent à voix basse.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82" rhyme="28" line_length="6+6">Les Chevaliers-bandits, ces pilleurs forcenés</l>
     <l n="83" rhyme="29" line_length="6+6">Qui rôdent, infestant les deux bords du grand fleuve,</l>
     <l n="84" rhyme="28" line_length="6+6">S'écartent, eux aussi, des hauts murs ruinés.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85" rhyme="29" line_length="6+6">Soit qu'ils jugent la proie assez piètre et peu neuve,</l>
     <l n="86" rhyme="4" line_length="6+6">Soit respect du vieux Duc blanchi sous d'autres cieux,</l>
     <l n="87" rhyme="29" line_length="6+6">Ils se sont abstenus de tenter cette épreuve.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88" rhyme="4" line_length="6+6">Donc, Magnus, lentement, comme un spectre anxieux,</l>
     <l n="89" rhyme="30" line_length="6−6">D'un bout à l'autre de la salle à voûte épaisse</l>
     <l n="90" rhyme="4" line_length="6+6">Marche, les bras au dos, le rêve dans les yeux.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91" rhyme="31" line_length="6+6">Lames torses, carquois, engins de toute espèce,</l>
     <l n="92" rhyme="32" line_length="6+6">Trompes, bois de cerfs, peaux d'aurochs, de loups et d'ours,</l>
     <l n="93" rhyme="31" line_length="6+6">Pendent aux murs moisis et que le temps dépèce.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94" rhyme="33" line_length="6+6">Pleines d'éclats soudains et de craquements sourds,</l>
     <l n="95" rhyme="34" line_length="6+6">Au fond de l'âtre creux flamboyent quatre souches</l>
     <l n="96" rhyme="33" line_length="6+6">Sur leurs doubles landiers de fer massifs et lourds.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97" rhyme="34" line_length="6+6">La fumée et la flamme en tourbillons farouches</l>
     <l n="98" rhyme="21" line_length="6+6">Montent et font jaillir des chemises d'acier,</l>
     <l n="99" rhyme="34" line_length="6+6">Dans l'ombre, çà et là, des gerbes d'éclairs louches.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100" rhyme="21" line_length="6+6">Aux pieds d'une escabelle à brancards et dossier</l>
     <l n="101" rhyme="25" line_length="6+6">Gît un grand lévrier d'Égypte ou de Syrie</l>
     <l n="102" rhyme="21" line_length="6+6">Que l'âge et que la faim semblent émacier.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103" rhyme="25" line_length="6+6">Devant l'âtre embrasé qui ronfle, siffle et crie,</l>
     <l n="104" rhyme="21" line_length="6+6">Il feint de sommeiller, immobile, allongé</l>
     <l n="105" rhyme="25" line_length="6+6">Sur le ventre, étirant son échine amaigrie.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106" rhyme="21" line_length="6+6">L'arc vertébral tendu, nœuds par nœuds étagé,</l>
     <l n="107" rhyme="35" line_length="6+6">Il a posé sa tête aiguë entre ses pattes,</l>
     <l n="108" rhyme="21" line_length="6+6">Tel qu'un magicien l'eût en pierre changé.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109" rhyme="36" line_length="6+6">L'ardeur du vaste feu brûle les dalles plates,</l>
     <l n="110" rhyme="37" line_length="6+6">Mais il n'en ressent rien, et, quoiqu'il soit tout noir,</l>
     <l n="111" rhyme="36" line_length="6+6">Il se revêt parfois de lueurs écarlates.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112" rhyme="37" line_length="6+6">Au dehors, une nuit funèbre. On entend choir</l>
     <l n="113" rhyme="38" line_length="6+6">La pierre des merlons, et tressauter la herse,</l>
     <l n="114" rhyme="37" line_length="6+6">Et la tuile des toits dévaler et pleuvoir.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115" rhyme="38" line_length="6+6">Par masses, et tantôt par furieuse averse,</l>
     <l n="116" rhyme="9" line_length="6+6">Sans relâche et sans fin, lugubre effondrement,</l>
     <l n="117" rhyme="38" line_length="6+6">La neige croule, pleut, tournoie et se disperse.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118" rhyme="9" line_length="6+6">D'un suaire rigide elle étreint rudement</l>
     <l n="119" rhyme="39" line_length="6+6">Le sol, les rocs, les bois, et le fleuve qui râle</l>
     <l n="120" rhyme="9" line_length="6+6">Sous les glaçons qu'il rompt de moment en moment.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121" rhyme="39" line_length="6+6">Et le vent fait courir sa plainte sépulcrale</l>
     <l n="122" rhyme="21" line_length="6+6">Des caveaux du donjon à son faîte ébranlé,</l>
     <l n="123" rhyme="39" line_length="6+6">Embouchant l'escalier qui se tord en spirale.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124" rhyme="21" line_length="6+6">D'un rauque hurlement de cris aigus mêlé</l>
     <l n="125" rhyme="40" line_length="6+6">Il emplit la crevasse ouverte à la muraille,</l>
     <l n="126" rhyme="21" line_length="6+6">Et fouette le battant sur le gond descellé.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127" rhyme="40" line_length="6+6">Il secoue aux piliers les grappes de ferraille,</l>
     <l n="128" rhyme="41" line_length="6+6">Ou, parfois, accroupi dans les angles profonds,</l>
     <l n="129" rhyme="40" line_length="6+6">Il pousse un rire amer comme un démon qui raille.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130" rhyme="41" line_length="6+6">Le duc Magnus n'entend ni les cris ni les bonds</l>
     <l n="131" rhyme="42" line_length="6+6">Du vent qui s'évertue à travers les décombres</l>
     <l n="132" rhyme="41" line_length="6+6">Et culbute en courant les hiboux aux yeux ronds.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133" rhyme="42" line_length="6+6">Le rude seigneur songe à des choses plus sombres :</l>
     <l n="134" rhyme="43" line_length="6+6">Ses vieilles actions le hantent chaque nuit</l>
     <l n="135" rhyme="42" line_length="6+6">De plus vivants sanglots et de plus mornes ombres.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136" rhyme="43" line_length="6+6">Tandis qu'il va le long du mur rugueux qui luit,</l>
     <l n="137" rhyme="14" line_length="6+6">Assailli par le flux de son passé tenace,</l>
     <l n="138" rhyme="43" line_length="6+6">L'œil mi-clos du Chien noir l'espionne et le suit.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139" rhyme="14" line_length="6+6">Dès qu'il tourne le dos, cet œil plein de menace</l>
     <l n="140" rhyme="4" line_length="6+6">Avec avidité darde un éclair haineux</l>
     <l n="141" rhyme="27" line_length="6+6">Qui s'éteint brusquement quand le maître repasse.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142" rhyme="4" line_length="6+6">Puis, le Chien souffle et fait vibrer ses reins noueux.</l>
     <l n="143" rhyme="44" line_length="6+6">Et les trois Sarrasins, roides, comme en extase,</l>
     <l n="144" rhyme="4" line_length="6+6">Sont là debout. Qui sait si la vie est en eux ?</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145" rhyme="44" line_length="6+6">Un immuable rire aux dents, la tête rase,</l>
     <l n="146" rhyme="45" line_length="6+6">Ils rêvent, flagellés par les rouges reflets</l>
     <l n="147" rhyme="44" line_length="6+6">De l'âtre crépitant où la souche s'embrase.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148" rhyme="45" line_length="6+6">Sur la grêle cheville et les bras violets</l>
     <l n="149" rhyme="22" line_length="6+6">Qui pendent aux deux bords de leur veste grossière,</l>
     <l n="150" rhyme="45" line_length="6+6">Étincelle l'argent de triples bracelets.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151" rhyme="22" line_length="6+6">Ils gardent fixement ouverte la paupière,</l>
     <l n="152" rhyme="4" line_length="6+6">Où luisent deux trous blancs sous le front ténébreux.</l>
     <l n="153" rhyme="24" line_length="6+6">On dirait un seul homme en trois spectres de pierre.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154" rhyme="4" line_length="6+6">Tels, maître, esclaves, chien, par le fracas affreux</l>
     <l n="155" rhyme="46" line_length="6+6">De la tempête qui se déchaîne et qui pleure,</l>
     <l n="156" rhyme="4" line_length="6+6">Veillent, cette nuit-là, sans se parler entre eux.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157" rhyme="46" line_length="6+6">Qu'attendent-ils au fond de l'antique demeure ?</l>
     <l n="158" rhyme="47" line_length="4+8">Serait-ce point quelque jugement sans merci</l>
     <l n="159" rhyme="46" line_length="6+6">Qui se doit accomplir quand arrivera l'heure ?</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160" rhyme="47" line_length="6+6">À quoi songe le vieux duc Magnus ? à ceci :</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>