<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - XVII</title>
    <author>Giusto de' Conti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giusto de' Conti_canzoniere-xvii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - XVII</title>
     <author>Giusto de' Conti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - XVII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Chi è possente a riguardar negli occhi</l>
     <l n="2">Di lei, che a torto mi distrugge il core,</l>
     <l n="3">Et mirar fiso le sue bionde chiome,</l>
     <l n="4">Saprà, perché sì forte innanzi al giorno</l>
     <l n="5">Finire io bramo la mia grave vita,</l>
     <l n="6">Et perché sempre lasso chiamo morte.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">Amor, che si nudrica di mia morte,</l>
     <l n="8">Non so che move dentro a quei begli occhi</l>
     <l n="9">Che a poco a poco scema la mia vita,</l>
     <l n="10">Et perché più languisca il tristo core,</l>
     <l n="11">Il laccio, ov'io fui preso nel bel giorno,</l>
     <l n="12">Che nuova arte nascoso ha tra le chiome.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Se io avesse avolte in man le amate chiome</l>
     <l n="14">Di lei, che in fronte porta la mia morte,</l>
     <l n="15">Et me consuma più di giorno in giorno,</l>
     <l n="16">Farei crudel vendetta di quegli occhi,</l>
     <l n="17">Che fan rapina di me stesso al core,</l>
     <l n="18">E in un punto mi danno et morte et vita.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Lasso vedrò giamai quel giorno, in vita,</l>
     <l n="20">Che dal bel nodo di sue crespe chiome</l>
     <l n="21">Sia sciolto alquanto l'infelice core:</l>
     <l n="22">E, innanzi che di me trionfi Morte,</l>
     <l n="23">Faran mai segno di pietà quegli occhi</l>
     <l n="24">Che tran dei miei duo fonti notte et giorno?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Non vidi mai beltade in alcun giorno,</l>
     <l n="26">Che più invaghisse la mia debil vita</l>
     <l n="27">Quanto un dolce splendor di due begli occhi:</l>
     <l n="28">Tal che, mirando appresso lor le chiome,</l>
     <l n="29">A mia voglia arsi, et non soffersi morte,</l>
     <l n="30">Si mi rubaron dolcemente il core.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Ben devi esser contento, o debil core,</l>
     <l n="32">Che il ciel ti riservasse a questo giorno</l>
     <l n="33">Per darti di tal Man sì dolce morte,</l>
     <l n="34">Che non formò natura in questa vita</l>
     <l n="35">Sì dolce nodo in sì leggiadre chiome,</l>
     <l n="36">Né lume tanto altero uscì mai d'occhi.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Occhi soavi onde si pasce il core</l>
     <l n="38">Col rassembrar d'un giorno, et delle chiome,</l>
     <l n="39">Cagion sete di vita et di mia morte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>