<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - CCX</title>
    <author>Giusto de' Conti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">58</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giusto de' Conti_canzoniere-ccx</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - CCX</title>
     <author>Giusto de' Conti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - CCX</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">O vedovati e lacrimabil versi,</l>
     <l n="2">fornito avete quel dolzie viagio,</l>
     <l n="3">che già lieta speranza al cor mi porse.</l>
     <l n="4">O fortuna crudel, che muti volglia,</l>
     <l n="5">et hai il mio lieto stato tolto a sdegno,</l>
     <l n="6">per te pien di sospiri or mi trovo,</l>
     <l n="7">et son li pensier miei altrove voltti.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="8">Tornami a mente gli ani e pasi persi</l>
     <l n="9">per seguir questo amor aspro e malvagio;</l>
     <l n="10">Né la speranza mia del fin s'acorse.</l>
     <l n="11">Piazer falaze il mio converso in dolglia;</l>
     <l n="12">il mondo è zieco, il sol è senza ragio;</l>
     <l n="13">la note signoregia, e io pure provo</l>
     <l n="14">e sento al cor gli ultimi stridi aoltti.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="15">Vegio che 'l viver mio non vol dolersi</l>
     <l n="16">tropo, però ch'al fin io me sotragio.</l>
     <l n="17">Ah felize chi senza amor gli ani suo scorse!</l>
     <l n="18">Morte spiatata, che la diva spoglia</l>
     <l n="19">ai di mio ben e za zi rechi il pegno:</l>
     <l n="20">Vuoto è rimasto il nido, in cui mi covo,</l>
     <l n="21">vuoto di vita e di sospir pien foltti.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="22">Mort'è quei chiari lumi ch'a conversi,</l>
     <l n="23">ch'erami un sol., e patisco disagio</l>
     <l n="24">vederli come a me Madona i torse.</l>
     <l n="25">Di viver più il dolor per si mi solglia,</l>
     <l n="26">ond'io mi tragio a quel felize regno</l>
     <l n="27">onde Madona ha fato un sedil novo,</l>
     <l n="28">e stali intorno sacri e santi voltti.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="29">Gravoso fu sì il colpo ch'io sofersi,</l>
     <l n="30">quando amor mi ligò quel vivo ragio,</l>
     <l n="31">che a meno me di me dubio in forse;</l>
     <l n="32">sì ch'io non so quel faza o qual mi (voglia).</l>
     <l n="33">Un naspetar mi sprona, un far indegno</l>
     <l n="34">mi gira e volve, e io pur mi rimovo</l>
     <l n="35">per seguitare in camin degli molti.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="36">Molti mortali d'amor sentir diversi</l>
     <l n="37">martir, perch'il suo stato aspro e malvagio</l>
     <l n="38">gli fea crudel sì ch'in lor cor contorse</l>
     <l n="39">il duol, che altrui dovea pur sentir dolglia.</l>
     <l n="40">Ragion non regna in questo mortal regno,</l>
     <l n="41">ma sforzato voler, e pur lo provo</l>
     <l n="42">per corer retro a sacri ochi a me tolti.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="43">Sopiti è già e gli sensi sommersi,</l>
     <l n="44">Né le lacrime mie sen van adagio,</l>
     <l n="45">se morte al tempo il gientil cor suo morse,</l>
     <l n="46">Né dil sangue mio vo già ch'a mi spoglia,</l>
     <l n="47">però che 'l se ne vien senza ritegno,</l>
     <l n="48">sì forte il fredo fero in me commovo,</l>
     <l n="49">che gli spiriti miei son già disolti.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="50">Con tal ventura e tal stela mi ofersi,</l>
     <l n="51">canzon dolgliosa, al mio falso presagio,</l>
     <l n="52">che ascosto fumi poi quel che mi acorse.</l>
     <l n="53">Pregote, adunque, prego amor che 'l colglia</l>
     <l n="54">ste vacue membre, e non se tenga indegno</l>
     <l n="55">poner in nun sepulcro adorno e novo</l>
     <l n="56">e l'ossa mie in setta et oro avolti.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="57">E scrivin poi con aureo liquore:</l>
     <l n="58">iazen qui l'osa dove regnava amore.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>