<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - CLI</title>
    <author>Giusto de' Conti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">68</measure>
    <measure unit="line">202</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giusto de' Conti_canzoniere-cli</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - CLI</title>
     <author>Giusto de' Conti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - CLI</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Et con l'ale amorose del pensero</l>
     <l n="2">A volo alzar si può nostro intelletto</l>
     <l n="3">Tanto che io veda, immaginando, il vero,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Amore, il tempo, e il mio vago concetto</l>
     <l n="5">Acceso in fiamma di novel disire,</l>
     <l n="6">Che mi sgombrava ogni voler del petto,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Un giorno avean rivolto al mio martire</l>
     <l n="8">Ogni mio senso già sviato altronde,</l>
     <l n="9">Per veder la cagion del mio languire.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">E il dolce imaginar, che mi confonde,</l>
     <l n="11">Avea ritratta la mia stanca mente</l>
     <l n="12">Da quei begli occhi et dalle trecce bionde.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Già sentia sollevar sì dolcemente</l>
     <l n="14">L'anima grave, et l'affannato velo,</l>
     <l n="15">Che or mi fa lieto nel pensier sovente:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Et carco d'un soave et caldo gelo,</l>
     <l n="17">Non so se falso sogno, overo oblio</l>
     <l n="18">Mi scorse et spinse infino al terzo cielo.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ivi così condotto da disio,</l>
     <l n="20">Mirai le stelle erranti ad una ad una,</l>
     <l n="21">Che son principio del mio stato rio.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Mirai con loro il corso della Luna,</l>
     <l n="23">Et vidi perché il mondo chiama a torto</l>
     <l n="24">La Sorte iniqua, et ceca la Fortuna.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Poi rassembrava lor viaggio torto</l>
     <l n="26">Al vago giro del fatal mio sole,</l>
     <l n="27">Che dentro volve gli occhi che m'han morto.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Suo chiaro viso, et sue sante parole</l>
     <l n="29">Col sospirar dell'anima gentile,</l>
     <l n="30">All'armonia, che lì sentir si sole,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Il senno, la beltade, et l'atto umile,</l>
     <l n="32">Et le virtuti, in quel bel petto sparse,</l>
     <l n="33">Ove non si creò mai pensier vile,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Pensando agli altri effetti ancor mi parse</l>
     <l n="35">Che avesse più che loro in me possanza</l>
     <l n="36">La vista che in un punto il mio core arse.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Et rimembrando mia dolce speranza,</l>
     <l n="38">Mentre che il pensier dentro più forte ergo,</l>
     <l n="39">Sì come egli il pareggia et come avanza,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Rivolgo gli occhi al glorioso albergo,</l>
     <l n="41">Al loco aventuroso, ove oggi vive</l>
     <l n="42">Lei, per che piango et sempre carte vergo,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Fra i dolci colli et l'onorate rive</l>
     <l n="44">Dove è colei, che arà mia vita in mano</l>
     <l n="45">Finché del suo spirar morte la prive:</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Era in quell'ora il viso più ch'umano</l>
     <l n="47">Rivolto verso il Ciel, dove è il Sol degno,</l>
     <l n="48">Et gli occhi che mi struggon di lontano.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Non so se il riso, o suo leggiadro sdegno,</l>
     <l n="50">Non so se il lume allor che il cor m'infiamma,</l>
     <l n="51">Avea di foco l'universo pregno.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Non era al parer mio rimasa dramma</l>
     <l n="53">In cielo, in terra, in mare, in el abisso,</l>
     <l n="54">Che non ardesse d'amorosa fiamma.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Io non era possente a mirar fisso</l>
     <l n="56">Di lungi pur, la vista di colei,</l>
     <l n="57">Per che gran tempo in ghiaccio, in foco ho visso:</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Così abagliava infra gli sensi miei</l>
     <l n="59">Quel bel raggio seren del viso adorno,</l>
     <l n="60">Che per seguirlo libertà perdei.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Ma ben vedeva il mondo d'ogn'intorno</l>
     <l n="62">Arder già tutto, et le mortal faville</l>
     <l n="63">Nascer nel mezzo del suo bel soggiorno;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Et le serene luci sue tranquille,</l>
     <l n="65">Sole cagion della mia grave doglia,</l>
     <l n="66">Per che convien piangendo io mi distille.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Sapea ben come cangia ogni mia voglia,</l>
     <l n="68">Se volge il lume tra il bel nero e il bianco,</l>
     <l n="69">Colei, che d'ogni ben mia vita spoglia.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Et io sentiva a poco venir manco</l>
     <l n="71">Il mio debil valore; et di paura</l>
     <l n="72">Tremare il freddo cor nel lato manco.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Et l'alma sbigottita per l'arsura</l>
     <l n="74">Sul sangue che bollia già nelle vene,</l>
     <l n="75">Chiamar soccorso a lei che non ha cura.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Lasso me, non poria parlando, bene</l>
     <l n="77">Ridire il modo, la stagione et l'ora,</l>
     <l n="78">Né la cagion di sì leggiadre pene.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Mentre che ardendo Roma struggea allora,</l>
     <l n="80">Ecco più chiara vista omai rappella</l>
     <l n="81">In parte ove il pensier più s'inamora,</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Vedeami inanzi l'amorosa stella,</l>
     <l n="83">Che amar m'insegna con suoi rai possenti,</l>
     <l n="84">A sì gran torto contro me rubella,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">I lumi a noi nemici eran già spenti</l>
     <l n="86">Per tutto il mondo, et li crudeli aspetti,</l>
     <l n="87">Saturno e Marte et li contrari venti.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Le stelle più felici, e i cari effetti</l>
     <l n="89">Vedeansi insieme tutte in sé raccolte</l>
     <l n="90">In luoghi signorili alti et eletti.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Et sì benignamente eran rivolte</l>
     <l n="92">Al sacro loco, di che pria parlai,</l>
     <l n="93">Che spiegar non porian parole sciolte.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Scendea da i santi et benedetti rai</l>
     <l n="95">Tal dal ciel pioggia in su l'amate trezze,</l>
     <l n="96">Che non fia stella che 'l pareggi mai.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Et una nube carca di bellezze</l>
     <l n="98">L'arco dintorno avea tutto ripieno</l>
     <l n="99">Di gioia, d'onestate et di vaghezze.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Mirando il ciel sì lieto et sì sereno,</l>
     <l n="101">Et l'altre stelle volte nel bel viso,</l>
     <l n="102">Che già il foco mortal m'accese in seno,</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Ripien di maraviglia, in Paradiso</l>
     <l n="104">Credeva esser portato inanzi morte,</l>
     <l n="105">O spirto errante, dal corpo diviso.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Et volea dire: Ahi dispietata Sorte,</l>
     <l n="107">In ciel di quei begli occhi or si fa festa,</l>
     <l n="108">Che io scelsi per miei segni et fide scorte;</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Et me fra l'onde et la maggior tempesta</l>
     <l n="110">Mia guida lascia, ove mi spinge Amore</l>
     <l n="111">Ohi me che poco spirto ormai ci resta.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Ma non più tosto tal pensiero al core</l>
     <l n="113">Giunse, ch'io mi rivolsi all'altra parte,</l>
     <l n="114">Là dove a sé mi trasse un nuovo errore.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Io vidi con questi occhi ivi in disparte</l>
     <l n="116">La imagine gentil, la bella idea,</l>
     <l n="117">Donde il mio cor dal ciel tolse tanta arte.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Mentre che più da presso io me facea,</l>
     <l n="119">Lo esempio, la figura, et la bella ombra</l>
     <l n="120">Già viva viva tutta mi parea.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Così giuso, nel mondo, il cor m'ingombra</l>
     <l n="122">Quella pietà, che schiva talor move</l>
     <l n="123">Tra il lume e il fronte, che mia vista adombra.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Così simil bontà da gli occhi piove</l>
     <l n="125">Giù nel bel mento il fronte pelegrino;</l>
     <l n="126">Così si adorna di vagheze nove.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Or qui conobbi quanto può destino</l>
     <l n="128">Quanto natura, e il cielo: et quanto possa</l>
     <l n="129">L'ingegno sol senza voler divino.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">Conobbi la cagion, donde è sol mossa</l>
     <l n="131">La guerra, che mi strugge et arde sempre</l>
     <l n="132">Col foco, che mi è acceso in mezzo l'ossa.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Conobbi, per che a sì diverse tempre</l>
     <l n="134">Amor governe la mia frale vita,</l>
     <l n="135">Et perché dall'angoscia non si stempre.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Era la mia virtù vinta et smarrita</l>
     <l n="137">Già nanzi l'alto obietto e il bel sembiante,</l>
     <l n="138">Che solo è adorno di beltà infinita.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Vedea le mie suavi luci sante</l>
     <l n="140">Non sfavillar, ma chiuse nella stampa;</l>
     <l n="141">E il viso ornato di belleze tante:</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">E il chiaro impallidir d'una tal vampa</l>
     <l n="143">Biancarlo tutto, e l'onorato fronte,</l>
     <l n="144">Che ogni core adolcisce e il mio divampa;</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Le ciglia aventurose agli occhi gionte,</l>
     <l n="146">Chi gira et volge Amor con sua man sola,</l>
     <l n="147">Porto di mia salute, albergo et fonte;</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">Le chiome sciolte intorno a quella gola,</l>
     <l n="149">Onde vien quel parlare umano et tardo,</l>
     <l n="150">Che l'anima, ascoltando, il cor m'invola.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Mentreché il duolo mio fiso riguardo,</l>
     <l n="152">Veder mi parve, d'un leggiadro nembo</l>
     <l n="153">Coperte ambe le luci, ond'io tanto ardo:</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Et sopra al fortunato et suo bel grembo</l>
     <l n="155">La bianca man di perle star distesa,</l>
     <l n="156">Et circondata d'amoroso lembo.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Questa è la man da chi fu l'alma presa,</l>
     <l n="158">Et fece il laccio di che amor la noda,</l>
     <l n="159">Et tienla in croce, et mai non fece offesa.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">Questa è la bella man, che il cor m'enchioda,</l>
     <l n="161">Soavemente, sì che il sento apena;</l>
     <l n="162">Questa è la man, che tutto il mondo loda.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">Questa è la bella man, che al fin mi mena;</l>
     <l n="164">Et, vaneggiando, in parte l'alma induce,</l>
     <l n="165">Dove è sol pianto, doglia, angoscia, e pena.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">Questa è la man, che la mia cara luce,</l>
     <l n="167">Che io vidi in l'alto exempio imaginato;</l>
     <l n="168">Questa è la man che a morte mi conduce.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">Questa è la bella man, che il manco lato</l>
     <l n="170">Mi aperse, et piantovv' entro il malvolere,</l>
     <l n="171">Perché convien ch'io pera in questo stato.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">El stare in sé raccolta, e il bel tacere,</l>
     <l n="173">Et questo a tempo, e il riso mansueto</l>
     <l n="174">Né lice, né conviensi a me vedere:</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">Il mirar vago et fiso, e il volger lieto</l>
     <l n="176">Non per destin ma per arte si acquista,</l>
     <l n="177">L'andar soave et l'atto umile et queto.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">Non vi era il duol, che la bella alma attrista;</l>
     <l n="179">Né il sospirar, che par già mi consume;</l>
     <l n="180">Né il lampeggiar della soperchia vista,</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">Ma in gli occhi, che m'hanno arso, e spento il lume,</l>
     <l n="182">Il lume che m'abaglia, non m'invia:</l>
     <l n="183">Spento era nel sembiante ogni costume.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Suo senno, suo valor, sua leggiadria</l>
     <l n="185">Né quel, Né l'altro orgoglio si è dipinto,</l>
     <l n="186">Che m'ha ingannato con sembianza pia.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">Era già il sole all'orizzonte spinto,</l>
     <l n="188">Tratto per forza al fondo de la spera;</l>
     <l n="189">E l'aere nostro d'ombra era già tinto:</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190">Et la nimica mia già rivolta era</l>
     <l n="191">A vagheggiar se stessa, et sua beltade</l>
     <l n="192">E infino a terza avea la vista altera.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193">Dico di lei che adorna nostra etade,</l>
     <l n="194">Et sola infiora il mondo che nol merta,</l>
     <l n="195">In cui s'osserva il pregio di beltade .</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196">Sicché di doppia notte era coperta</l>
     <l n="197">La terra allor, che il santo raggio volse,</l>
     <l n="198">Che volto in su facea mia vista incerta.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199">Non so che la memoria qui mi tolse,</l>
     <l n="200">Ch'io non so ben ridir se più soffersi,</l>
     <l n="201">Non so, se il mio pensiero ivi più accolse:</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202">Et qui fuggendo il sonno, gli occhi apersi.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>