<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Les Nuits d'hiver</title>
    <author>Henri Murger</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">19</measure>
    <measure unit="line">126</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Henri Murger_les-nuits-d-hiver</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Les Nuits d'hiver</title>
     <author>Henri Murger</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Les Nuits d'hiver</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Celui-là, dont je veux dire la triste fin,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Vivait dans notre siècle et dans son air malsain.</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Isolé de bonne heure au milieu de la vie,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">La solitude avait été sa seule amie.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Orphelin, il aimait à la nommer sa sœur ;</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Et, seule, elle a connu les secrets de son cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Tout ce qu'on sait de lui, chacun se le répète</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Maintenant qu'il est mort : c'est qu'il était poëte,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et que, s'abandonnant à la grâce du ciel,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">En pleurant il quitta l'humble toit paternel,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Le jour même où ce toit, asile des ancêtres,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">La mort étant venue, était resté sans maîtres.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Certes, — s'il est au monde un souvenir de deuil</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Qui vive bien longtemps, c'est celui du cercueil</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'un jour, dans le chemin menant au cimetière,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">On suivit à pas lents en s'écriant : " mon père ! "</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, si, le crêpe au bras, il faut reprendre encor</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">La route où le cyprès verse l'ombre à la mort ;</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Pour la seconde fois, s'il faut que l'on assiste,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Indigente ou pompeuse, à cette scène triste ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Quand, derrière ce corps qui vêtit le linceul,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">À marcher en pleurant on se trouve tout seul,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Quand votre mère est morte et que sa fosse ouverte</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Fait l'enfant orphelin et la maison déserte,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Dans les jours les plus beaux ou dans les pires jours,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">De ce second voyage on se souvient toujours.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Or, celui dont je parle, et qui ne peut m'entendre,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Dans une seule année avait dû deux fois prendre</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Le chemin des tombeaux, et, chaque fois, hélas !</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Y conduire un de ceux qu'on ne ramène pas.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">C'est ainsi qu'à quinze ans il resta seul au monde.</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Mais, s'émouvant pour lui d'une pitié profonde,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Une femme, — une mère, ayant mis dans sa main</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Quelque argent, — de Paris l'enfant prit le chemin.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Paris ! — pourquoi choisir cette ville entre toutes ?</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Et pourquoi, se trouvant à la croix de deux routes,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Ne se trompa-t-il point, hélas ! — et n'a-t-il pris</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Celle-là qui pouvait l'éloigner de Paris ?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">C'est que dans un collège, — et malgré l'indigence,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Son père l'avait mis, croyant que la science</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Était le seul trésor qui pouvait remplacer</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Celui qu'en héritage il ne pouvait laisser.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi, durant l'époque à laquelle l'enfance</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Mange ce pain du ciel appelé l'espérance,</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Et, libre comme l'est un oiseau, peut courir</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Des baisers de la mère aux baisers du plaisir,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ces jours si fleuris et si courts, qu'on les nomme</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Le printemps de la vie et le matin de l'homme,</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Celui-là dont je veux dire la triste fin,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Grand affamé de jeux, dut mesurer sa faim ;</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Épris de liberté, de grand air et d'espace,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Quitter le doux loisir pour l'ennui de sa classe,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Et, sous le regard froid d'un pédant maigre et noir,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Souvent boire un poison au vase du savoir.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Le poison, il le but, — et puis un autre ensuite.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">S'il en est temps encore, ô père imprudent ! Vite</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Retourne à ce collége, et, sans perdre un instant,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">De ces bancs studieux enlève ton enfant ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Arrache de ses mains, foule à tes pieds, déchire</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Ce livre qu'il épèle, avant qu'il sache lire ;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Conserve-lui l'habit que tu n'as pas quitté,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Le pauvre vêtement qu'aima la liberté,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Le sarrau plébéien fait de bure grossière ;</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'il reste un paysan, comme est resté son père.</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">L'humilité d'esprit, c'est le savoir du cœur.</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">N'en fais pas un savant, fais-en un laboureur.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le père fut sourd, car il croyait bien faire.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">À l'heure de midi, quand la cloche libère</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Par un signal connu les jeunes écoliers,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">À son doux carillon, rudiments et cahiers,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Tout se ferme à la fois, et la cloche encor sonne,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Que déjà dans la classe on ne voit plus personne.</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Ils sont tous au jardin, tous aux jeux, hors un seul.</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Dans un coin, sur un banc qu'ombrage un vieux tilleul,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Il s'est assis, la tête entre ses mains posée ;</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Il lit tout bas un livre à reliure dorée.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">Depuis cinq ans bientôt qu'en soupirant il a</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Pris l'habit lycéen, chaque jour il vient là,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">S'asseoit avec son livre, et, dans la solitude,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">De l'heure du plaisir fait une heure d'étude.</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Quand il vint au collége, il savait ce qu'apprend</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Un pauvre magister dans son cours ignorant,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">C'est-à-dire épeler couramment l'évangile,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Compter selon barème, et, d'une main habile,</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Aux fêtes de famille, ou bien au jour de l'an,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Écrire ses souhaits sur un beau feuillet blanc ;</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Mais il sait maintenant bien des choses nouvelles,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et, le soir, en filant, à la veillée, entre elles,</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Les femmes du village à la mère ont souvent</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Envié le bonheur d'avoir un fils savant.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Mais Chénier n'est pas le premier qu'il ait lu :</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Sous des noms étrangers — il a déjà connu</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Myrto la Tarentine, et la jeune Néère</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Pour le beau Clinias abandonnant sa mère ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Amymone et Lydé, Camille et Pannychis</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Avec Néobulé, la sœur d'Amarillys,</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Dans Horace et Virgile il vous a cent fois vues,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">Quelquefois sous le voile — et souvent toutes nues ;</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Toutes il vous connaît, et vous aussi, pasteurs,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Qui paissez vos troupeaux dans la prairie en fleurs,</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Il vous comprend et lit vos chansons pastorales</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Où dans les blés jaunis murmurent les cigales.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'idylle et l'églogue il vous a rencontrés,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Satyres et Sylvains, — nymphes qui vous mirez,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Tremblant qu'un indiscret, le soir, ne vous surprenne,</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Toutes blanches, — sans voile, — au bord de la fontaine.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">De Rome à Syracuse et d'Athène à Théos,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Chantres de tous les dieux et de tous les héros,</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">À l'arène, au forum, au théâtre, au portique,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Il a suivi vos pas sous le ciel de l'Attique.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Pèlerin curieux, il a tout visité,</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">Sur les plus hauts sommets — tout jeune il est monté,</l>
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Gravissant l'iliade aux cimes escarpées,</l>
     <l n="114" rhyme="a" line_length="6+6">L'iliade géante entre les épopées,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">De son faîte sublime, à l'entour il put voir</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">Toute l'antiquité devant lui se mouvoir.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Mais, en fouillant aussi l'époque fabuleuse,</l>
     <l n="118" rhyme="a" line_length="6+6">Rêveur, il rencontra la déesse rêveuse</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la tunique blanche et le bandeau sacré,</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">Diadème éternel de son front inspiré.</l>
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Une lyre à la main, cette muse si belle,</l>
     <l n="122" rhyme="a" line_length="6+6">Il la vit et fut pris d'un grand amour pour elle.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Et, depuis cette époque, à cet amour rêvant,</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">Aux pieds de la déesse, il s'enivre en buvant</l>
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Un miel de poésie à cette coupe antique</l>
     <l n="126" rhyme="a" line_length="6+6">D'où s'élève un parfum de liqueur homérique.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>