<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>VÁCLAV ŽIVSA. (VII.)</title>
    <author>Čech, Svatopluk</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">30</measure>
    <measure unit="line">239</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Čech, Svatopluk_vaclav-zivsa-vii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>VÁCLAV ŽIVSA. (VII.)</title>
     <author>Čech, Svatopluk</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>VÁCLAV ŽIVSA. (VII.)</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101010010100100" line_length="15">Výhoň marně konal svou cestu na dráhu, do města</l>
     <l n="2" met="1001010100010010" line_length="16">darmo i Živsa mladý za uprchlým po Praze pátral,</l>
     <l n="3" met="10010110010010" line_length="14">šíře i v umnou síť rozpřádal výzvědy různé.</l>
     <l n="4" met="1010000101010100" line_length="16">Zvěsti o nezdaru jen smutné jeho ujci zasílal,</l>
     <l n="5" met="001000101010100" line_length="15">ten mu jevíval zas, žeť tam stopy rovně nižádné.</l>
     <l n="6" met="1001010010010010" line_length="16">Míjeli takto dnové, až k týdnu se připjaly týdny,</l>
     <l n="7" met="10010001010100" line_length="14">Václav již pokusův těch marných vzdal se nadobro,</l>
     <l n="8" met="0101011010010010" line_length="16">však přece ve svých zdech Praha stále ho poutala ještě.</l>
     <l n="9" met="100101100010010" line_length="15">Důtklivě otcův list po příčině průtahů ptal se,</l>
     <l n="10" met="1010010010010100" line_length="16">v lístku pobídla vřelém ho k návratu láska mateřská,</l>
     <l n="11" met="100010100100010" line_length="15">odvěty on temné bez jádra vyhýbavě dával.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="12" met="1010100010010100" line_length="16">V nitru jeho hluboké se převraty náhle udály.</l>
     <l n="13" met="10010110010010" line_length="14">Poznovu mládcův čin rozpoutal v útrobě vratké</l>
     <l n="14" met="10101001010010" line_length="14">trapná hejna pochyb, zas kvas ten zatměle vyvřel,</l>
     <l n="15" met="00100011010010" line_length="14">jenž se usmířen již zdál v poklid jasniti šťastný.</l>
     <l n="16" met="0010010010110100" line_length="16">Už si pravil, že konečně našel cíl dráhy budoucí,</l>
     <l n="17" met="1001100101010010" line_length="16">láska že chuť k životu znova čarnou vzkřísila berlou –</l>
     <l n="18" met="001010001010100" line_length="15">však tu sokův nenadálý čin zas všechno vyvrátil.</l>
     <l n="19" met="1010101011010010" line_length="16">Aj, toť láska pravá – k sobě děl – citu bouře ta krásná,</l>
     <l n="20" met="10101001010100" line_length="14">ježto kypí, sálá jen v čistém ňadru mladistvém,</l>
     <l n="21" met="01100010010010" line_length="14">toť zdroj nezkalený nejsladší rozkoše lidské!</l>
     <l n="22" met="00100101000100" line_length="14">Leč ten v útrobě ruch, jejž láskou já si nazývám,</l>
     <l n="23" met="0001010110010100" line_length="16">zdaž to je láska také? – Ó jména je lásky nehodna</l>
     <l n="24" met="101010101010010" line_length="15">troska citů zašlých v hrudi vetché, střízliva, chladna.</l>
     <l n="25" met="011010110010100" line_length="15">A zdaž s tímto vrakem smím spoutati dívku mladistvou,</l>
     <l n="26" met="10101010010100" line_length="14">jížto z očí luzných v nejsladší záři nadějné</l>
     <l n="27" met="11001001010010" line_length="14">plá jitřenka žití? Ne, v máj ať blouznivě krásný</l>
     <l n="28" met="100101001010100" line_length="15">do hrudi svitne mladé, kdež jitřní ples ji uvítá!</l>
     <l n="29" met="001001010010010" line_length="15">Snad že jinoch, jenž dříve budil jen rozmary dívčí,</l>
     <l n="30" met="001010100010010" line_length="15">teď již mysli její v bohatýrské glórii září,</l>
     <l n="31" met="0010101010010010" line_length="16">snad teď srdce její, co že láska je, poznalo prvně.</l>
     <l n="32" met="100101001010010" line_length="15">Možno, že písmo citů, jež v něžném pohledu, v líci</l>
     <l n="33" met="001000101010010" line_length="15">čet’ jsem zrůměněné, bylo črt jen významu prostých</l>
     <l n="34" met="10101010010010" line_length="14">mělká spleť, v něž touhy moje svá vkládaly přání,</l>
     <l n="35" met="101010000100010" line_length="15">odlesk pouze citů, jež v mém se zanítily nitru.</l>
     <l n="36" met="11010111010010" line_length="14">Ó věru marný sen, sen pouhý krátko mi kreslil</l>
     <l n="37" met="0010010101010010" line_length="16">tam v tu krajinku tichou blaha obraz vábivě krásný.</l>
     <l n="38" met="101100100010010" line_length="15">V pustou rmuť zase jen rozplaskla se bublina skvoucí.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="39" met="1000101010010100" line_length="16">Záměr lbí mu prolét, aby po vzoru mládce jarého</l>
     <l n="40" met="100100010010010" line_length="15">chvátal v bouř krvavou tam v dálce a ke zdaru bratří</l>
     <l n="41" met="101010010010010" line_length="15">v boj svrh’ břímě žití... Však trpko se nápadu zasmál:</l>
     <l n="42" met="1000010100010010" line_length="16">K posměchu byl by jenom. Burnému co povzletu mládí</l>
     <l n="43" met="110000101010100" line_length="15">tká poetický hav, muže kuklí šaška odívá,</l>
     <l n="44" met="0101001001010010" line_length="16">a v roji orlů těch, ztužilých v boje ohni a třesku,</l>
     <l n="45" met="101001010010010" line_length="15">smích by budil; ne krví, inkoustem pouze je pokřtěn.</l>
     <l n="46" met="0010101001000100" line_length="16">Však co činit? V nudu dřívější, v suchopár se navrátí</l>
     <l n="47" met="10110001010010" line_length="14">dlouhých let minulých, s nímž posléz právě se loučil?</l>
     <l n="48" met="1010000010010100" line_length="16">V jařmo zapřáhne se zas, dál povleče rádlo nechutné</l>
     <l n="49" met="100100110100010" line_length="15">líchou, z níž pro něho klas nikdy nevypne se zdárný?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="50" met="101010101010100" line_length="15">Takto pochyb vírem znovu objat, stíny hlubými,</l>
     <l n="51" met="10101010010010" line_length="14">bloudil v síti ulic, hloubával v jizbici dusné.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="52" met="00101001010100" line_length="14">Leč kdys v jitro milé, když s Letné dumně pozíral</l>
     <l n="53" met="1001000010010100" line_length="16">na Prahu stověžatou, jež zářila v lesku radostném,</l>
     <l n="54" met="010010011000100" line_length="15">a ztlumený zasléchal ruch, všude tam se budící,</l>
     <l n="55" met="100101001010100" line_length="15">náhle mu blesklo čelem: Patř, úl tam práce tisíců!</l>
     <l n="56" met="10100001010100" line_length="14">Kol též po kraji šíř až v dálné horstvo pomezní</l>
     <l n="57" met="1000101010100100" line_length="16">nesčetná se ruka v tuto chvíli ku práci napíná,</l>
     <l n="58" met="10100111010010" line_length="14">z nížto jedinci zdar, zdar prýští rovně i celku.</l>
     <l n="59" met="10001000110100" line_length="14">A zde co ty? Hloubáním jen čas trávě neplodným</l>
     <l n="60" met="10101010010100" line_length="14">štěstí svého jenom rozpřádáš tužby sobecké,</l>
     <l n="61" met="101010101010010" line_length="15">a když nechce přijít, ruce ve klín zoufale chýlíš.</l>
     <l n="62" met="101001010010100" line_length="15">Vzchop se, pracuj! Byť pouze pluhem tam v líše otecké(</l>
     <l n="63" met="100101001010100" line_length="15">k píli ti sudba přidá snad štěstí kvítko lahodné –</l>
     <l n="64" met="1001000110010010" line_length="16">skoupa-li zůstane však, lék v práci a útěchu najdeš!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="65" met="100101011010100" line_length="15">V záři a míru blahém den letní střel se, nedělní,</l>
     <l n="66" met="100100000010010" line_length="15">po kraji rozložitém, v němž sem tam z městyse, vísky</l>
     <l n="67" met="101010100010010" line_length="15">třpytné k modru nebes vyčnívaly vížky a báně;</l>
     <l n="68" met="00101001010010" line_length="14">kol nich šíro kolem již blízkou věstila žatvu</l>
     <l n="69" met="1001010010100010" line_length="16">úrody spousta zlatá, z níž charpy vyhlédaly modré,</l>
     <l n="70" met="1001011010010010" line_length="16">máku se pýřil nach. Jimi silnice táhla se bílá.</l>
     <l n="71" met="00101010010100" line_length="14">Tou kdys často domů pospíchal mládce radostně</l>
     <l n="72" met="10101001010100" line_length="14">z dusných města ulic, když prázdnin ráj se otevřel;</l>
     <l n="73" met="00100101010100" line_length="14">jak mu zajiskřil zor, když známé borky zahlédl,</l>
     <l n="74" met="1001010100010100" line_length="16">výšiny, chlumky siné, Velemínské strážce dolinky,</l>
     <l n="75" met="0101010010010010" line_length="16">jak jeho rostla radost, čím blíže se jasnily před ním,</l>
     <l n="76" met="0101010101010010" line_length="16">jak jeho touze posléz’ byla dlouhá přes ně ta cesta!</l>
     <l n="77" met="010000101010010" line_length="15">Dnes ku pahorkům těm zase Václav z města se blíží,</l>
     <l n="78" met="100101001010010" line_length="15">stejně ho touha pudí, však jasný naděje zásvit</l>
     <l n="79" met="1010001000010100" line_length="16">s temnou beznadějí, s obavou se mu v líci potýká.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="80" met="1001010100010010" line_length="16">Před chlumy cesta dvojí od silnice mířila různo:</l>
     <l n="81" met="1100010010010010" line_length="16">šla k Velemínu levá, blíž k Hůrce ta na pravo vedla.</l>
     <l n="82" met="101000110100100" line_length="15">Živsa nerozhodnut stál chvíli u kříže sivého,</l>
     <l n="83" met="0101000110010100" line_length="16">jenž tady zasmušilým zřel do kraje vážně vrcholkem.</l>
     <l n="84" met="101001100100010" line_length="15">Kratší k Čenkovu směr přes Hůrku posléze si obral;</l>
     <l n="85" met="001010100010100" line_length="15">leč když cesta lesem po stráni se výše vinoucí</l>
     <l n="86" met="1001000101010010" line_length="16">v záhybu dospěla tam, kde se první v kotlinu výhled</l>
     <l n="87" met="10010010010100" line_length="14">otvíral, ztajenou ve hvozdném věnci pahorků,</l>
     <l n="88" met="10100110010100" line_length="14">dlouho upínal zrak na skrovné stádo chaloupek,</l>
     <l n="89" met="0101010100010100" line_length="16">jež v dole tomto lepém k pastýři se tisklo sivému,</l>
     <l n="90" met="1001000100100010" line_length="16">chrámku to, červenavé pnoucímu do modrava témě;</l>
     <l n="91" met="0101000100010010" line_length="16">blíž toho šindelová nejvíce ho vábila krytba</l>
     <l n="92" met="100100010010100" line_length="15">farního stavení, jež stínily lípy mohutné.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="93" met="01101001010010" line_length="14">Pak šel dále borem. Když posléz na hřbetě horském</l>
     <l n="94" met="010010010010100" line_length="15">až k výstupku došel, kdež ve stranu výhled opačnou</l>
     <l n="95" met="10010001010100" line_length="14">šíro se rozvíral, tu vzpomněl chvilky lahodné,</l>
     <l n="96" met="001010100010010" line_length="15">již tu prožil s dívkou smavolící v rozmluvě krátké.</l>
     <l n="97" met="101010100010010" line_length="15">Známé místo hledal, pod břízami, sosnami koutek</l>
     <l n="98" met="100010001010010" line_length="15">roztomilý. – Tamo jest! – Však dívčí roucho se míhá</l>
     <l n="99" met="10110001011010" line_length="14">světlé bříz lupením. – Teď známý hlas k němu zazněl –</l>
     <l n="100" met="101001010010100" line_length="15">Oj, toť Ludmily hlas – již jasně ty zvonky zaslechnul!</l>
     <l n="101" met="0010101010010100" line_length="16">Zas to samé vábné sobě náhoda místo vyhlédla,</l>
     <l n="102" met="00010010010010" line_length="14">by zde mu opětné setkání schystala náhle,</l>
     <l n="103" met="101001101010100" line_length="15">před nímž v bázni se chvěl, spolu touhou práhna horoucí.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="104" met="10101011000100" line_length="14">Má k ní přímo zajít? Má neshlédnut ji minouti?</l>
     <l n="105" met="1001010010010100" line_length="16">Kráčeti dále domů, dřív jistoty jinde nabýti,</l>
     <l n="106" met="010001001010010" line_length="15">než vyhledá ji opět neb snů svých zřekne se navždy?</l>
     <l n="107" met="01101010010010" line_length="14">Ne! krok vázne čarem, nezdolná síla ho poutá.</l>
     <l n="108" met="101001011010010" line_length="15">Blíže přikrást se musí, tvář sladkou spatřiti aspoň.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="109" met="100100001010010" line_length="15">Bez dechu ostražitou se blížil k dívčině chůzí,</l>
     <l n="110" met="101101010010010" line_length="15">hebký mech kroku šusty tlumil. Již z úkrytu listů</l>
     <l n="111" met="1010101001010100" line_length="16">tajně zočil jako tehdáž kdys rysy líce milostné.</l>
     <l n="112" met="001001000100010" line_length="15">Však dnes rozkošná veselím se nejiskřila očka,</l>
     <l n="113" met="1010101000010010" line_length="16">v důlcích tváře hravých nedováděli úsměvu šotci;</l>
     <l n="114" met="1010010101010010" line_length="16">vážně, nehybně sedí, řasa černá matně se chýlí,</l>
     <l n="115" met="1001100100100010" line_length="16">jakby ji slz tlumených, zármutku přikláněla tíha,</l>
     <l n="116" met="10100101010100" line_length="14">pod ní v dálavu zor jak v těžkém stesku vyhlédá.</l>
     <l n="117" met="010101101010100" line_length="15">Ký asi stíní sen tyto krásné líce pobledlé?</l>
     <l n="118" met="101000010010100" line_length="15">Což dnes vedlo ji sem? Když pod tyto břízy usedla,</l>
     <l n="119" met="0100010100010010" line_length="16">zdaž upomínka maní myšlenkami kmitla se ještě,</l>
     <l n="120" met="0101010010010010" line_length="16">že spolu právě na tom kdys v rozmluvě prodleli místě?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="121" met="1100010101010010" line_length="16">Z dum vyrušil ho šramot, hlasy dětské zazněly blízko</l>
     <l n="122" met="011010101011000" line_length="15">a dva chlapci čilí jako gnómů pár skotačících</l>
     <l n="123" met="1001000100100010" line_length="16">z houštiny pádili sem. S těmi as rozmlouvala dříve</l>
     <l n="124" met="100101010010100" line_length="15">Ludmila cos, když hlas ho její tak náhle upoutal.</l>
     <l n="125" met="101001001010010" line_length="15">Ajhle, Otík a Jarouš! Již poznal Jiskrovy šotky.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="126" met="10101011010000" line_length="14">V ručkách nesli obou směs kvítí pestrobarevnou,</l>
     <l n="127" met="100100001010010" line_length="15">chtíce, by Ludmila jim z nich velké svázala kytky,</l>
     <l n="128" met="01001001010100" line_length="14">a k námitce její, že špatné kytky uvíjí,</l>
     <l n="129" met="101010010010010" line_length="15">odsek’ rázně Otík: „Když práce si nechcete dáti.</l>
     <l n="130" met="101001001010010" line_length="15">Tehdy o pouti naší jste krásnou svázala velmi</l>
     <l n="131" met="11000010010010" line_length="14">z lech, petrklíčů jen, mladšímu z Čenkova pánu.“</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="132" met="0000" line_length="4">„Kdož ti to řek’?“</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="133" met="01010101010" line_length="11">„Kdož? Jitka; a sám krásnou tuto kytku</l>
     <l n="134" met="0101000101010100" line_length="16">já spatřil na kabátě potom pana Živsy mladého.“</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="135" met="1001000110010010" line_length="16">Ludmila v odmlčení skráň schýlila do dlaně bílou,</l>
     <l n="136" met="11000101010010" line_length="14">v dum pohroužena tůň. Pak v bolném výrazu řekla</l>
     <l n="137" met="1101000110101010" line_length="16">půl hochu odporujíc, půl k sobě mluvíc jako ze sna:</l>
     <l n="138" met="0001010100100010" line_length="16">„Jen že se kvítka moje pražskému nelíbila pánu.“</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="139" met="0100010" line_length="7">„Vždyť na prsou je nosil.“</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="140" met="010000100" line_length="9">„Leč do prachu vrh’ je za krátko,</l>
     <l n="141" met="1000100101010100" line_length="16">nedbale šláp’ na hrstku jejich... na ně navždy zapomněl. –“</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="142" met="101010000010010" line_length="15">„Aj, to pravda není; proč byl by je do prachu zašláp’?“</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="143" met="101001010010010" line_length="15">„Kvítky chudými pohrd’, prostými přírody dítky.</l>
     <l n="144" met="101010101010100" line_length="15">Máť on v městě jiné květy pyšné, vůně opojné, –</l>
     <l n="145" met="010001001010010" line_length="15">jak prvosenky moje k těm krásám mohly se rovnat?!“</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="146" met="101010110100010" line_length="15">Z hloubi citů vyzněl stesk tento dojemně a mocně</l>
     <l n="147" met="10100011010010" line_length="14">v něžné prostotě své... ples prochvěl Živsovo nitro...</l>
     <l n="148" met="1001100010010010" line_length="16">Ukryla tvář do rukou teď smutně a nedbala dále</l>
     <l n="149" met="10100001010010" line_length="14">chlapců švítořivých, již posléz v houštinu mlází</l>
     <l n="150" met="1010100100100100" line_length="16">vběhli opět s halasem, pestrého vidouce motýla;</l>
     <l n="151" met="101001001010100" line_length="15">záhy do stínu sosen je svižná honba zanesla.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="152" met="110010101010010" line_length="15">Skráň pozvedla děva. Slza jasná od řasy tekla</l>
     <l n="153" met="101001011010100" line_length="15">zvolna po tváři její, dlaň chvějnou k ňadru přitiskla;</l>
     <l n="154" met="1001000101010010" line_length="16">zaštkala, povstala pak, slzy krůpěj setřela s líce.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="155" met="01001001010010" line_length="14">V tom zaslechla šelest... Onť vystoup’ z úkrytu svého.</l>
     <l n="156" met="1010100010010100" line_length="16">Vzkřikla, zorem ztrnulým naň patřila chvilku nehybně.</l>
     <l n="157" met="00101010010100" line_length="14">On k ní lásky zrakem výmluvným mlčky pohlížel</l>
     <l n="158" met="101010010010100" line_length="15">a vznes’ rámě nyní... Jí z pod řasy záře vytryskla</l>
     <l n="159" met="01101001010010" line_length="14">a tvář žárně rudá již k ňadrům Václavu klesla,</l>
     <l n="160" met="01010010010010" line_length="14">jenž tělo rozkošné obchvátil v náruči pevně.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="161" met="001010010100100" line_length="15">A v té chvíli blahé, kdy srdce na srdci zatlouklo</l>
     <l n="162" met="101010110010010" line_length="15">čírým bouřně plesem, ret na rtu se ohnivě třásl</l>
     <l n="163" met="010100100010010" line_length="15">neb slova bezděčná šepotal, jež chápali sotva,</l>
     <l n="164" met="001001000010010" line_length="15">proč že nešel, zdaž myslila naň, jak šťastně se našli;</l>
     <l n="165" met="101010100010010" line_length="15">v této chvíli blahé rozprchla se Václavu navždy</l>
     <l n="166" met="101010110011010" line_length="15">trapná hejna pochyb, směr našla si loď jeho vratká,</l>
     <l n="167" met="101000010100010" line_length="15">sladkou harmonií tu všecky nesouzvuky drsné</l>
     <l n="168" met="1001010110010100" line_length="16">vyzněly, jak by slyšel zvon v útrobě jitra nového,</l>
     <l n="169" met="010010100010100" line_length="15">jenž ku práci volá na zlatistou líchu domácí.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="170" met="101010010010100" line_length="15">Smích a cupot dětský, jenž z houště se blížil opětně,</l>
     <l n="171" met="10110001010010" line_length="14">slastný styk přerušil. Když v hebké průseku trávě</l>
     <l n="172" met="110010010010010" line_length="15">šli k myslivně potom, co sběhlo se, věstila dívka:</l>
     <l n="173" met="101001101010010" line_length="15">Ondy moravský zeť k sobě pozval Jiskrovu dcerku,</l>
     <l n="174" met="10010001010100" line_length="14">a když s ním zajela kdys v blízké město dunajské,</l>
     <l n="175" met="101010010010010" line_length="15">v pestré vřavě ulic tam Bohdana potkali náhle.</l>
     <l n="176" met="010000101010010" line_length="15">Však proměněn byl tak, že ho stíží poznala Jitka:</l>
     <l n="177" met="1100101010010100" line_length="16">bled, hubený, jako stín se v zástupu lidstva potácel.</l>
     <l n="178" met="10100001010100" line_length="14">Poutí strastiplnou sic v dálný jih se protloukl,</l>
     <l n="179" met="001000100010010" line_length="15">leč tam potměšilá zachvátila zimnice mládce,</l>
     <l n="180" met="101010010100010" line_length="15">dlouho ležel nemocen, pak zpět ku vlasti se vláčel,</l>
     <l n="181" met="1001010100010100" line_length="16">snášeje nouzi krutou. Ku strýci se listem obrátit</l>
     <l n="182" met="10100101010100" line_length="14">bránil vzdor mu a stud. Tak dostih’ Vídně posléze</l>
     <l n="183" met="0010101001010010" line_length="16">a v ní bludně těkal, vyhledat sobě výživu nuznou.</l>
     <l n="184" met="101100010110000" line_length="15">Jiskrův zeť nebožáka přiměl, muž dobrosrdečný,</l>
     <l n="185" met="010101010010100" line_length="15">že s nimi rovně zajel v poklidnou vísku moravskou,</l>
     <l n="186" met="001000001010010" line_length="15">kdež jej ošetřuje teď. Mní lékař, záhy že vrátí</l>
     <l n="187" met="101001010010100" line_length="15">síla se mládci plná ve zvyklém pásmu domácím.</l>
     <l n="188" met="100101101010010" line_length="15">Otci tu velkou zvěst dcera v rychlém poslala listě,</l>
     <l n="189" met="01000111010100" line_length="14">s nímž Polešovských rév zeť poslal šťávu lahodnou.</l>
     <l n="190" met="10101010010100" line_length="14">Avšak Jiskra šibal rozhlásit zprávy nechvátal,</l>
     <l n="191" met="010001010010010" line_length="15">leč k Velemínu zašel, navštívil Čenkova panstvo</l>
     <l n="192" met="01101010011000" line_length="14">a zval hosty řadou na hroznů krev Polešovských</l>
     <l n="193" met="1010000100100100" line_length="16">ke dni druhému – to dnes – v myslivnu na Hůrce posvátné,</l>
     <l n="194" met="10100001010100" line_length="14">velkou, důležitou prý má též k vínu novinku.</l>
     <l n="195" met="1010101010100010" line_length="16">Žertem s půle mluvil, s pola vážně, tajemně se tvářil</l>
     <l n="196" met="011000010010100" line_length="15">a znal vábiti tak, že slíbili všichni přijíti;</l>
     <l n="197" met="01010011010010" line_length="14">neb jemu rozkoš jest, zřít hojné při stole hosty.</l>
     <l n="198" met="0010101000010100" line_length="16">Teď tam družně sedí, radujíce se zvěsti moravské,</l>
     <l n="199" met="001000011010010" line_length="15">jíž je uvítal hned. Leč v háj ona zašla si tamto</l>
     <l n="200" met="101010010001000" line_length="15">v místo tiché, krásnou jí zasvěcené upomínkou...</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="201" met="010010100010100" line_length="15">Tou myslivny řečí dostihli a vešli do síňky,</l>
     <l n="202" met="101000100010100" line_length="15">pes kde dlouhouchý kusokřídlou kavku proháněl,</l>
     <l n="203" met="101000010100010" line_length="15">a když prostomilé pak jizby otevřeli dvéře,</l>
     <l n="204" met="100101100010100" line_length="15">Václava četný kruh besedících hlučně uvítal.</l>
     <l n="205" met="1101010101101010" line_length="16">Aj, tady Živsa starý, jeho choť, s družkou tuto Výhoň,</l>
     <l n="206" met="11001010010100" line_length="14">kněz kadeří bílých, s okrouhlou na lbi čepičkou,</l>
     <l n="207" met="100100011010010" line_length="15">Marta i přívětivá, pan Martin v livreji sešlé.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="208" met="101010100010010" line_length="15">A když Jiskra za stůl usadil jej po straně Lidky,</l>
     <l n="209" met="1010001010010010" line_length="16">Výhoň prokvetavé sobě v úsměvu čechraje vousy,</l>
     <l n="210" met="010101010010010" line_length="15">řek’ jemu: „Hleďte, po mém Balkánská skončila fraška(</l>
     <l n="211" met="0010010010100100" line_length="16">jen že nový se román zas může zapřísti moravský –</l>
     <l n="212" met="0100010101010010" line_length="16">Dceř povolejte domů, pane Jiskro; střežte ji dobře!“</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="213" met="101010010101000" line_length="15">V žertu při tom lesníku hrozil; smíchem na oplátku</l>
     <l n="214" met="100101010010100" line_length="15">pod knírem temným zuby Jiskrovy bíle zableskly.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="215" met="101001010110010" line_length="15">Živsa mladý však vážně namít’: „Čest Bohdanu přes to.</l>
     <l n="216" met="1001001010010100" line_length="16">V zápalu posvátném jeho vůle si čacky vylétla,</l>
     <l n="217" met="1001010010010100" line_length="16">náhody pouze vinou, že choré mu křídlo pokleslo.</l>
     <l n="218" met="010001010010100" line_length="15">Mláď ideálních snah, jež skutku je schopna jarého,</l>
     <l n="219" met="100101010010010" line_length="15">záruka lepších dnů. Nechť někdy je rozvaze chladné</l>
     <l n="220" met="10010001010010" line_length="14">směšna ta jarní bouř, když přes mez šíleně vichří –</l>
     <l n="221" met="01000101010010" line_length="14">jsou doby zas, kdy šťasten lid, v němž povzletu více</l>
     <l n="222" met="1010100110110100" line_length="16">nežli suchých rozumů. Snad i nám čas bouře nadejde;</l>
     <l n="223" met="01001010010100" line_length="14">teď ku práci jenom, ku zdárné práci vyzývá.“</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="224" met="0010001000010010" line_length="16">„Snad, že uhod’ jsem již, k jakové jste vy práci se rozhod’,“</l>
     <l n="225" met="110100010010100" line_length="15">kněz vece žertovný a skanduje prsty zalusknul:</l>
     <l n="226" met="100001001001010" line_length="15">„O fortunatos nimium, sua si bona norint,</l>
     <l n="227" met="1000101010100010" line_length="16">agricolas, quibus ipsa, procul discordibus armis,</l>
     <l n="228" met="1010100" line_length="7">fundit humo facilem –“</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="229" met="110100010" line_length="9">Ruch křesla hexametry přerval:</l>
     <l n="230" met="10101011010100" line_length="14">Pohnulť náhle sebou pan Martin vedle sedící,</l>
     <l n="231" met="010010111000100" line_length="15">vztáh’ obočí temné, „hm hm“ polohlasně zamumlal,</l>
     <l n="232" met="1010001010010100" line_length="16">židlí zašramotil, ruku do předu rázně natáhl,</l>
     <l n="233" met="101010110100010" line_length="15">jakby jejím šermem chtěl kýsi provázeti výklad;</l>
     <l n="234" met="000010101010100" line_length="15">však hned stáh’ se nazad, ruku hladké ke lbi povypjal</l>
     <l n="235" met="010101001010100" line_length="15">a v šos pak sáhnuv, z hluboké jeho kapsy vyvážil</l>
     <l n="236" met="1000100010010100" line_length="16">ohmatanou tabatěrku starou, jíž v malbě vybledlé</l>
     <l n="237" met="10101010010010" line_length="14">svůdná víla jakás podlouhlé krášlila víčko.</l>
     <l n="238" met="1010101000100100" line_length="16">Víčko dlaní otřev, tabatěrku pozorně otevřel</l>
     <l n="239" met="00100100010100" line_length="14">a z ní hostům kol rozvážlivě šňupce nabízel.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>