<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 351</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">26</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-351</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 351</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 351</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quel dì che a i liti nostri gionse il legno</l>
     <l n="2">con le littere scripte al modo strano,</l>
     <l n="3">facto avea anch'io de scriverti dissegno:</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">la carta inanti, e il calamo avea in mano,</l>
     <l n="5">e scripto già: — Salute a Silvia porge</l>
     <l n="6">Tirinzia sua —, quando io el vidi lontano.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Qual marinar che da la longa scorge</l>
     <l n="8">in mar la vela, e quel che sia non vede,</l>
     <l n="9">ma pria che 'l dichi a altrui, del ver s'accorge,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">da una alta torre anch'io non mossi il piede,</l>
     <l n="11">che quel che me era dubio mi fu chiaro,</l>
     <l n="12">ché sempre a l'occhio ogni altro senso cede;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">e visto il legno a nui insolito o raro,</l>
     <l n="14">mandai al lito disïosa e intenta</l>
     <l n="15">di cose nove, cibo a ciascun caro.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Un de' patroni al nunzio s'appresenta</l>
     <l n="17">e dice esser per me gionto a quel porto,</l>
     <l n="18">pregando che de udirlo io sia contenta;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">puoi li soggionse — Un presente gli porto</l>
     <l n="20">che Silvia sua gli manda.— Udito questo</l>
     <l n="21">il cor mio suscitò ch'era già morto;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">e rimandato il messo indietro presto,</l>
     <l n="23">il marinar da me fu in un momento</l>
     <l n="24">col scripto cerro: ond'io insensata resto.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Se al patron resi grazie, al mare e al vento</l>
     <l n="26">giudical tu, che d'altro ne i mei affanni</l>
     <l n="27">che dil tuo lontanar non mi lamento;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">io scio per cuncto i giorni, i mesi e gli anni,</l>
     <l n="29">el tempo terminato al tuo ritorno,</l>
     <l n="30">ch'io dirò, se più tarda, che me inganni.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Se abiti in bosco, fai quel loco adorno</l>
     <l n="32">tal ch'io l'invidio; e cusì foss'io teco,</l>
     <l n="33">fuor di questo noioso e oscuro forno!</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Antro o caverna o qualsivoglia speco</l>
     <l n="35">che te raccoglia, Silvia mia dilecta,</l>
     <l n="36">può dir che ogni delizia abita seco;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">io vivo in solitudine ristretta</l>
     <l n="38">fuor de la patria, dove mi lasciasti</l>
     <l n="39">quel dì che fusti di partir constretta.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Ma per dirti il mio stato, questo basti:</l>
     <l n="41">che ancor che ti lamenti, fusti sciolta</l>
     <l n="42">quando partisti, e me in preda legasti.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Do al vento i mie' suspir, e lui li ascolta,</l>
     <l n="44">e se 'l tuo nome in alcun loco io chiamo,</l>
     <l n="45">odo un che ti richiama un'altra volta.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Tu die' pensar se di vederti bramo,</l>
     <l n="47">quando sol per udir di Silvia il nome,</l>
     <l n="48">— Di Silvia, — dico — o vento, io mi richiamo —:</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">io odo alora un che risponde come</l>
     <l n="50">dicto avevo io; puoi, quando intorno miro,</l>
     <l n="51">non ti vedendo, accresco le mie some.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Nel mio tugurio alora io mi ritiro</l>
     <l n="53">e con la cetra in man piangendo io canto,</l>
     <l n="54">e ogni mio verso è rotto da un suspiro.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Dove è Silvia or, che me asciugava il pianto</l>
     <l n="56">col lembo de la sua candida veste,</l>
     <l n="57">che in confortarmi a lei sola do il vanto?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Ov'è, dico io, chi a le mie voci meste</l>
     <l n="59">risposta arguta dava? E a le mie doglie</l>
     <l n="60">dove seran le medicine preste?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Lugubre alor con le mie negre spoglie</l>
     <l n="62">inculta uscisco, e a nessun parlo o rido,</l>
     <l n="63">e ho in odio chi di star sola mi toglie.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Se non vien' dunque al tuo nativo nido,</l>
     <l n="65">ch'io possa dir con te quel che mi occorre,</l>
     <l n="66">di viver molti giorni io non mi fido.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Io sto rinchiusa dentro a questa torre</l>
     <l n="68">e starò sempre, fin che nel dolore</l>
     <l n="69">Silvia col suo venir non mi soccorre.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Se di queste mie littre il portatore</l>
     <l n="71">senza te torna, e sii a me sì crudele,</l>
     <l n="72">aspectane una ancor di tal tenore:</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">— Tirinzia a Silvia più non fa querele,</l>
     <l n="74">né accepta scusa, né l'accusa ancora,</l>
     <l n="75">ma como Egeo, viste le negre vele,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">contenta è di morir, se vòl che mòra.—</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>