<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 397</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">20</measure>
    <measure unit="line">58</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-397</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 397</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 397</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Al comminciar del viaggio, un poco errore</l>
     <l n="2">che dal dritto camin rimova il piede,</l>
     <l n="3">quanto più inanti va, si fa magiore.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Al servo, ancor che aspecti aver mercede</l>
     <l n="5">da l'ingrato signor, molto più nòce</l>
     <l n="6">el suo sperar, quanto è di magior fede;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">sperar senza ragion, pena è di croce,</l>
     <l n="8">e tanto più quanto el sperar sia de anni</l>
     <l n="9">ché ogni longo tardar l'anima coce.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Questo è, ingrata, cagion de tanti affanni</l>
     <l n="11">quanti io provo per te, essendomi accorto</l>
     <l n="12">fino al principio de tue fraude e inganni:</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">tu non mi desti mai, crudel, conforto;</l>
     <l n="14">non mi mostrasti mai, fera, un bon volto,</l>
     <l n="15">che no 'l facesti per vedermi morto:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">ché, quando el viver mio tutto ho raccolto</l>
     <l n="17">e facto el cuncto teco su il mio avere,</l>
     <l n="18">tu non m'hai imprigionato e non m'hai sciolto.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Di te in aperto non mi scio dolere,</l>
     <l n="20">ché promesse non ho se non de male,</l>
     <l n="21">pur qualche dolce ebbi in tue viste fiere.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Ferita mi dicevi esser d'un strale,</l>
     <l n="23">e io, non cercando più, stavo contento,</l>
     <l n="24">sperando pur che al mio fusse el tuo equale.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Or confesso il mio error, or mi risento,</l>
     <l n="26">me stesso accuso, e te, perfida, ancora,</l>
     <l n="27">se ben de quanto pato io non mi pento,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">ché l'è costume de gli amanti a un'ora</l>
     <l n="29">impallidirsi e sùbito arossire,</l>
     <l n="30">secondo che 'l sperar fa in lor dimora.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Tu non dovevi i mie' lamenti udire</l>
     <l n="32">né dimostrarti del mio mal pietosa</l>
     <l n="33">a fin di prolongar più el mio morire,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">ché gli è tal volta una felice cosa</l>
     <l n="35">de molte infirmità guarir per morte,</l>
     <l n="36">e chi ama el scia senza commento o chiosa;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">e quando un può le pene sue far corte,</l>
     <l n="38">e voglia viver, se li mòr la speme,</l>
     <l n="39">omo non è a più miserabil sorte.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Ingrato è quel terren che non dà el seme,</l>
     <l n="41">ma più assai quel che adulterato il rende:</l>
     <l n="42">cogliere odio d'amor son doglie estreme.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Che déi tu far, crudele, a chi t'offende,</l>
     <l n="44">a chi ti biasma? Io ti servo, io ti lodo,</l>
     <l n="45">e sempre in me più l'ira tua se extende.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Fallito ho solo in non servar quel modo</l>
     <l n="47">che dopo il fallo uno a suo costo impara.</l>
     <l n="48">Deh, non, che del mio error tuttavia godo!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Cosa non è mai precïosa o cara</l>
     <l n="50">se non s'acquista con fatica e ingegno,</l>
     <l n="51">e il mèl più dolce è drieto a cosa amara.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Pregoti ben, se pur facto hai dissegno</l>
     <l n="53">straziarmi ognor, che almen tu non mi neghi</l>
     <l n="54">ellegerti di me un servo più degno.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">E se meritan grazia i giusti preghi,</l>
     <l n="56">fa di te quel che vòi, non contradirmi</l>
     <l n="57">che dal servicio tuo mai non mi sleghi</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e che sempre tuo servo io possa dirmi.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>