<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 368</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">54</measure>
    <measure unit="line">160</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-368</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 368</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 368</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Chi semina fatiche e vòl quïete</l>
     <l n="2">raccogliere in terreno arido e strano,</l>
     <l n="3">per pigliar pesce tende in aër rete.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Ma quando anco a lo aratro un posto ha mano</l>
     <l n="5">e per viltà puoi si risguarda indietro,</l>
     <l n="6">ogni suo affaticar ritorna vano;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">ché spesso un crede el sol chiudere in vetro</l>
     <l n="8">e pigliar con le mani el fumo e il vento,</l>
     <l n="9">e il miser d'ignoranzia è in carcer tetro;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">ch'egli è poco probabile argumento</l>
     <l n="11">da fare affaticar servi di corte</l>
     <l n="12">dir che ne sia fra molti un sol contento.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Consulti prima ben quel la sua sorte,</l>
     <l n="14">che mensa regia affecta; e s'ella il danna,</l>
     <l n="15">fuggala più che repentina morte.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Non sopra tutti i fior casca la manna;</l>
     <l n="17">nascon spesso dui a un parto, e un gli altri regge,</l>
     <l n="18">l'altro al remo per forza si condanna.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Profondo abisso è la divina legge:</l>
     <l n="20">chi vòl saper di lei più ch'ella voglia,</l>
     <l n="21">se stesso col pentir tardo corregge.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Non bisogna che alcun di lei si doglia,</l>
     <l n="23">ché i merti son sì pochi, a chi ben mira,</l>
     <l n="24">che pur siam troppo cari a victo e spoglia.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Però quel che talor col cel s'adira, '</l>
     <l n="26">se stesso accusi, puoi ch'el vede aperto</l>
     <l n="27">como Fortuna la sua rota gira.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Pascer di giande spesso nel deserto</l>
     <l n="29">più dolce nutre che 'l real convito,</l>
     <l n="30">ove il bon stato un giorno non ti è certo.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Talor ti par toccare el cel col dito,</l>
     <l n="32">tanto sei in alto, e ecco, puoi, in un ponto</l>
     <l n="33">pover ti trovi e da ciascun schernito.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Savio chi di gran cose non fa conto!</l>
     <l n="35">Di poco si contenta la natura;</l>
     <l n="36">felice chi con poco è al suo fin gionto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">O ignoranzia umana! un frauda, un fura,</l>
     <l n="38">un scorre i mari, un ne l'arme combatte;</l>
     <l n="39">perché? per un piacer che nulla dura.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Colui che 'l pecto a l'eremo si batte</l>
     <l n="41">e quel che dentro el claustro si rinchiude,</l>
     <l n="42">l'altro che vive fra gli armenti a latte,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">più presto el mondo abandonar conclude</l>
     <l n="44">che uno avezzo a delizie, alor che gionge</l>
     <l n="45">chi da ' lacci del corpo l'alma exclude.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Quelle conscienzie stimulo non ponge,</l>
     <l n="47">né vede in arme l'un con l'altro erede:</l>
     <l n="48">gode chi meglio le sue capre monge.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Tra ' servi d'un signor, questa mercede</l>
     <l n="50">non fu mai iustamente compartita:</l>
     <l n="51">uno allega el servir, l'altro la fede,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">un altro el tempo, un la penosa vita;</l>
     <l n="53">un vòl per attinenzia el primo loco,</l>
     <l n="54">rinfaccia un altro puoi qualche ferita.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Vive inquïeto dal primario al coco;</l>
     <l n="56">murmurazione e biasteme e querele,</l>
     <l n="57">e dil seculo è questo il più bel gioco.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">L'un foco ha in gli occhi, e l'altro ha in bocca fele,</l>
     <l n="59">la invidia a' pecti lor dà più tormenti</l>
     <l n="60">che supplicio che sia, benché crudele;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">calumnie puoi gli iubilan fra ' denti</l>
     <l n="62">con false detractioni, accuse e fraude,</l>
     <l n="63">e gemiti e suspir continuo senti.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">De absenti lì mai non si senton laude,</l>
     <l n="65">e se per caso el favorito ariva,</l>
     <l n="66">quel che più l'adentò, quel più l'applaude.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Ma che bisogna ormai più ch'io descriva</l>
     <l n="68">de le gran case e lor costumi e modi,</l>
     <l n="69">como in quelle ogni dì si mòra e viva?</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Dece anni stenti, e puoi se un'ora godi</l>
     <l n="71">d'un minimo favore, el mal ti scordi,</l>
     <l n="72">e de la corte e del signor te lodi.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">O miserelli di tal cibo ingordi!</l>
     <l n="74">puoi che ciascun che vive di tal pane</l>
     <l n="75">convien che amici e il proprio sangue mordi.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Le fere stan più quiete per le tane</l>
     <l n="77">che per le corti gli omini non stanno,</l>
     <l n="78">più discordi tra lor che il lupo e il cane;</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">e cusì advien che ognun che veste a un panno</l>
     <l n="80">e a un cibo pasce, d'odio, ira e livore</l>
     <l n="81">s'empie, e stima el ben d'altri esser suo danno.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Fugga le boree e il temprale onore</l>
     <l n="83">chi vuol felice vita, e solitario</l>
     <l n="84">viva, ché esso di sé serà signore.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Questo viver de corte tanto vario</l>
     <l n="86">mostra in fine, a ciascun che se li alonga,</l>
     <l n="87">che di bestie non è se no un vivario.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Guardi che 'l piede alcun spin non li ponga</l>
     <l n="89">chi non ha bona sorte, ché deluso</l>
     <l n="90">serà, se advien che lì vecchiezza el gionga.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Chi de ragione e de l'arbitrio ha l'uso</l>
     <l n="92">e che per l'altrui exempio non se emendi,</l>
     <l n="93">non deve in caso alcuno essere excuso.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Meglio par che dil danno si diffendi</l>
     <l n="95">uno animo gentil, che da vergogna,</l>
     <l n="96">se suo stimulo el morde o se 'l riprendi.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">A la corte o al pretorio ir vi bisogna</l>
     <l n="98">con nove astuzie, ché la maggior parte</l>
     <l n="99">vivono lì con fraude e con menzogna.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Sapersi tuor da gioco è una bell'arte,</l>
     <l n="101">se ben pochi la scianno, quando adversi</l>
     <l n="102">si cognosce, chi gioca, o dadi o carte:</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">ché men male è lasciare i pochi persi,</l>
     <l n="104">che perder molto per reavere il tutto:</l>
     <l n="105">chi offende sé, di sé solo ha a dolersi.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Io mi son, benché tardo, qui ridutto</l>
     <l n="107">a questa villa, a questo umil tugurio,</l>
     <l n="108">da qualche spirto bon, non da altro dutto:</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">qui il cibo non m'avanza e non esurio,</l>
     <l n="110">e benché alcun non veggi, ho assai compagni,</l>
     <l n="111">che non offendon me, né io loro ingiurio.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Né pensi alcun che più el volto mi bagni</l>
     <l n="113">pianto amoroso, né che di Fortuna</l>
     <l n="114">(roti pur como vòl) mi doglia o lagni,</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">ché se a stato o a favor mi fu importuna,</l>
     <l n="116">al suo dispecto ho, senza ch'io el procuri,</l>
     <l n="117">quel che un gran tempo un per bisogno aduna.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Forse del seminar convien ch'io curi,</l>
     <l n="119">o perché renda più, tronchi la vite,</l>
     <l n="120">o che 'l ricolto l'altro non mi furi?</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Forse non son le mie querele audite</l>
     <l n="122">da ch'io vo' che le ascolti, e quivi forse</l>
     <l n="123">ho chi 'l mio mi dineghi o mova lite?</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Ah, infortunato me, che non m'accorsi</l>
     <l n="125">del mio error, che ne gli altri ora riprendo,</l>
     <l n="126">quando l'orecchie a le sirene porsi!</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Perché, più ch'io vo inanti, più comprendo</l>
     <l n="128">l'omo a l'omo inimico è il più nocivo</l>
     <l n="129">quanto manco da quello io mi diffendo.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">D'ogni passato affecto io mi son privo,</l>
     <l n="131">e qui in dolce ocio stommi, e lego e trovo</l>
     <l n="132">quel che m'insegna ciò che qui ti scrivo.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Parlo con morti, e a lor dubio non movo</l>
     <l n="134">che non mi solvano, e col lor iudicio</l>
     <l n="135">questa mia nova vita ognor più aprovo.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Parmi che sia de' razionali officio</l>
     <l n="137">cercare el bene e alargarsi dal male</l>
     <l n="138">l'origine de' quali è virtù e vicio:</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">l'uno ha declive vie, l'altro ardue scale,</l>
     <l n="140">ma ciascuna di lor, giongendo al fine,</l>
     <l n="141">si vede dal principio assai inequale.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">Veggonsi i fiori, e occulte son le spine,</l>
     <l n="143">e per contrario ancor bon fructo nasce</l>
     <l n="144">in dura scorza, e l'oro in aspre mine.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Ma tristo quel che da le prime fasce</l>
     <l n="146">da i lacci secular non si dislega,</l>
     <l n="147">e se lui d'altro che di lacte pasce:</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">ché a duro legno mal si può dar piega,</l>
     <l n="149">e il destrier corridor, rotta la briglia,</l>
     <l n="150">d'ubidire al patron spesso dinega.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Uno abito in pochi anni tal si piglia</l>
     <l n="152">che, essendo adulto, di natura ha forza,</l>
     <l n="153">e invano el senso puoi ragion consiglia.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">L'arbore, mentre ha tenerella scorza,</l>
     <l n="155">si transporta e si pianta e fa radice</l>
     <l n="156">e como om vòl par che l'adricci e torza,</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">che puoi, robusto facto, più non lice</l>
     <l n="158">mutarlo, e se serà in vil loco posto,</l>
     <l n="159">quello arbore serà sempre infelice.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">Nota, perché a dir più non son disposto.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>