<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 403</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">26</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-403</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 403</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 403</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Serà pur ver che ognor contrarii venti</l>
     <l n="2">gonfian le vele mie, né mai fortuna</l>
     <l n="3">cessi a darmi cagion ch'io mi lamenti?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">E che d'ognor ne l'onda oscura e bruna</l>
     <l n="5">solcando vada, e tra le arene e i scogli</l>
     <l n="6">mi guidi a fracassar stella importuna,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">e il mio naufragio al manco non raccogli</l>
     <l n="8">porto sicuro, o a lito alcun non fermi</l>
     <l n="9">l'àncore, e de mia sorte io non mi dogli?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">E che una volta al men debba vedermi</l>
     <l n="11">carica d'altro che di doglie e affanni,</l>
     <l n="12">e chi 'l può fare in pace mi confermi?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Ché, s'io ben penso i mei preteriti anni,</l>
     <l n="14">combattuta da l'onde, io non mi admiro</l>
     <l n="15">se più che d'altri son gravi i mie' danni:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">ché alcuna volta un profondo suspiro</l>
     <l n="17">tanto m'ha spinta, che a tornare indietro</l>
     <l n="18">a poggia e l'orza ho facto più d'un giro.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Or più che mai dal mio desio mi aretro,</l>
     <l n="20">e se mai viddi terra, or son sì larga,</l>
     <l n="21">che ogni speranza mia torna di vetro.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Le Colonne altra nave ancor non varga:</l>
     <l n="23">io me l'ho già lasciate adietro tanto,</l>
     <l n="24">che a' venti ignoti advien le vele sparga.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Quante sirene già con dolce canto</l>
     <l n="26">mi son venute intorno, e dentro vista,</l>
     <l n="27">le voci han per pietà converse in pianto!</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Non trovo più di legni alcuna pista,</l>
     <l n="29">non più pedota alcun trovo in camino,</l>
     <l n="30">né più spero in le ciner del Baptista;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">non vego mete e non più peregrino</l>
     <l n="32">a me bisogna, e vo senza conforto,</l>
     <l n="33">stimando cusì voglia il mio destino.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Non de letizia più alcun segno porto,</l>
     <l n="35">non più cognita stella in cel si vede,</l>
     <l n="36">né indizio ho alcun del desïato porto;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">sancto Ermo el lume più non mi concede,</l>
     <l n="38">e dove sia la terra non cognosco,</l>
     <l n="39">e più non vale a dimandar mercede.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Legno infelice de infelice bosco,</l>
     <l n="41">nave da non portar preziosa merce,</l>
     <l n="42">ma sassi e arene, anzi aconiti e tosco!</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Infelice anco el patron che ti exerce,</l>
     <l n="44">infelice ciascun che in te si adopra</l>
     <l n="45">e chi tagliò tante infelici querce,</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">e quel fabro lignario che fe' l'opra,</l>
     <l n="47">chi mi calafetoe e mi pose in acque,</l>
     <l n="48">che la carena non mandò di sopra!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Maledico e biastemo el dì ch'el nacque</l>
     <l n="50">chi me armò puoi di remi, corde e vele</l>
     <l n="51">e a chi de navicarmi in prima piacque</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">sia maledecto ancora, e se querele</l>
     <l n="53">del cel potesse far, di lui vendetta</l>
     <l n="54">dimandaria, chiamandolo crudele.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Ciascuna onda che 'l mar turbato getta</l>
     <l n="56">biastemo, e la fortuna, che ognun teme,</l>
     <l n="57">como perfida ognor sia maledetta;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e tutti i mezi con le parti extreme</l>
     <l n="59">che questo mar con suoi liti circonda,</l>
     <l n="60">sian maledecti tutti quanti insieme!</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">In sangue convertir si possa ogni onda,</l>
     <l n="62">e puoi nascer di quel tanta procella,</l>
     <l n="63">che al mio desio el gran danno corresponda:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">busol, penelli, calamita e stella</l>
     <l n="65">si perdi, e in tutto mancar possi l'arte,</l>
     <l n="66">fino al guidar per fiume navicella;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">non si trovi remigio, arbori o sarte,</l>
     <l n="68">patron, scrivan, comiti alcun non s'ami,</l>
     <l n="69">né il timoner coi consiglieri in carte.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Se mai in fortuna son, sancto non chiami</l>
     <l n="71">alcuno in me, né chi la vela cali</l>
     <l n="72">sia, perché creda che salute io brami.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Lascimi pure i corsi mei fatali,</l>
     <l n="74">como el cel vòl, finir, ché l'è men doglia</l>
     <l n="75">presto perir che patir tanti mali.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Furia internal dal lito ormai mi scioglia.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>