<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 372</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">45</measure>
    <measure unit="line">133</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-372</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 372</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 372</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se l'aqua che da nubi el verno piove,</l>
     <l n="2">fusse oleo o manna, del terrestre umore,</l>
     <l n="3">perché vien fuor di tempo, nulla move;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">ma quando desta el natural vigore</l>
     <l n="5">quella virtù che il cultor de la villa</l>
     <l n="6">per proprio nome la dimanda amore,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">un rivol d'acqua, una minima stilla</l>
     <l n="8">move la pianta sì, che per la scorza</l>
     <l n="9">suda, e calor quasi al veder sfavilla.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Quando anco puoi el subiecto non ha forza</l>
     <l n="11">di ricever l'umor, quel che l'infonde</l>
     <l n="12">non può far fructo, e la virtù s'amorza:</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">a uno arbor secco, el Nil, c'ha fertil onde</l>
     <l n="14">gionte a la gran virtù del sole estivo,</l>
     <l n="15">non li faria gettar pure una fronde.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Cusì è il mio cor, che, de l'umor suo privo,</l>
     <l n="17">vista d'occhi no 'l move o udir parole,</l>
     <l n="18">ché, se morto non è, l'è ancor mal vivo.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Se amor mi cerca, a bon fin non mi vòle:</l>
     <l n="20">non cognosco io le sue versuzie accorte?</l>
     <l n="21">Non èllo ancor quel fanciul ch'esser suole?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Io non serei più a le percosse forte;</l>
     <l n="23">la pena e il premio puoi son sì dispari,</l>
     <l n="24">che a le fatiche el corresponde morte.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Se ebbe el meglio di me, gli anni più cari,</l>
     <l n="26">voglio ormai far como i prodichi fanno,</l>
     <l n="27">che doppo il consumar mostronsi avari.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">De gli error d'altri più non voglio affanno,</l>
     <l n="29">non più pregare el tempo che s'affretti,</l>
     <l n="30">anzi, s'el si può far, sia el giorno uno anno.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Patir non voglio più ingiurie e dispetti,</l>
     <l n="32">sonni interrotti, e pascermi di pianti,</l>
     <l n="33">né viver più con gelosie e suspetti;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">non più scherzar con la mia morte inanti,</l>
     <l n="35">del mio arbitrio veder farne vil preda,</l>
     <l n="36">como è costume de inexperti amanti;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">non, perché un dolce sguardo mi conceda</l>
     <l n="38">la mia inimica, darmegli in catena,</l>
     <l n="39">che dura servitù puoi mi succeda;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">non con la bocca più di suspir piena</l>
     <l n="41">a crudel donna dimandar mercede,</l>
     <l n="42">che gode quando a' suoi cresce più pena;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">non voglio più con tremebondo piede</l>
     <l n="44">passar pel foco ove è mia morte inclusa,</l>
     <l n="45">né solo arde chi 'l tocca, ma chi 'l vede;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">non è più tempo de l'error far scusa,</l>
     <l n="47">ché, se in tenera età ben si perdona,</l>
     <l n="48">a quel che è adulto el perdònar non s'usa.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Non voglio più, per riportar corona,</l>
     <l n="50">sotto la soma macerarmi el dorso,</l>
     <l n="51">ché 'l stracco corridore in van si sprona.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Non veniria più a tempo el mio soccorso,</l>
     <l n="53">s'io aspectassi l'assedio, ché smarito</l>
     <l n="54">sono, e non scio più dove aver ricorso.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Non mi dilecta esser mostrato a dito,</l>
     <l n="56">como fa chi di sé troppo prosume,</l>
     <l n="57">che col danno doppoi resta schernito.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Scio de' miseri amanti ogni costume,</l>
     <l n="59">in che modo l'un veglia e l'altro dorme,</l>
     <l n="60">e como si rivolgon su le piume;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">scio di quell'arte le sue vere norme,</l>
     <l n="62">e scio con quanto tempo e qual fatica</l>
     <l n="63">si gionge Amor, quando non vien conforme.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Scio el pericul che gli è, senza ch'io el dica:</l>
     <l n="65">basta ch'in fronte con vergogna porto</l>
     <l n="66">del proprio sangue scripta la rubrica.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Scio como longa impresa in tempo corto</l>
     <l n="68">a non sperato fin talora agionge,</l>
     <l n="69">e qual fortuna è ancor spesso nel porto.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Scio como un troppo ardito si componge</l>
     <l n="71">quando s'acquista un disonesto scorno,</l>
     <l n="72">se vergogna e timore incauto el ponge.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Scio quante strate uno atraversa il giorno,</l>
     <l n="74">quante pratiche mancon su la sera,</l>
     <l n="75">como l'amante a casa fa ritorno.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Scio como vive quel che in donna spera,</l>
     <l n="77">scio como son quelle promesse salde</l>
     <l n="78">e como sia tra lor la fede intiera.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Scio como sopra el petto e su le falde,</l>
     <l n="80">perché a vana speranza un miser saglia,</l>
     <l n="81">lascion cader le lacrime sue calde.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Scio quanto con amore uno ardir vaglia,</l>
     <l n="83">mostrare ingegno o far del corpo prova</l>
     <l n="84">in giostre, in campi o in singular battaglia.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">In fine io scio che nulla cosa giova,</l>
     <l n="86">se non per grazia aver propizio el celo,</l>
     <l n="87">e chi senza questo ama, ove el si trova.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">L'aquila al mutar penne e il serpe al gelo</l>
     <l n="89">per cambiar scorza si rinovan vita:</l>
     <l n="90">io nulla avanzo, e vo cambiando pelo.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Ho facto como quel c'ha a far partita</l>
     <l n="92">da' suoi, che a tutti quanto può compiace,</l>
     <l n="93">per lasciar ben la famigliola unita:</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">compiacqui a i sensi anch'io, per più mia pace,</l>
     <l n="95">ed ecco, mo' che di posare ho voglia,</l>
     <l n="96">ciascun s'acquieta, e al mio voler sogiace.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Non posso far ch'io non ne senta doglia,</l>
     <l n="98">ché in longo conversar s'ama un nimico;</l>
     <l n="99">ma pur convien che in tutto io mi discioglia.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Già ti dissi adio, Amore, e ancor te 'l dico,</l>
     <l n="101">ché quel che a ingrata corte si fa vecchio,</l>
     <l n="102">di lui sol se ha a doler s'el mor mendico.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Oggi, guardando nel fidel mio specchio,</l>
     <l n="104">che non mi mente mai, mi mostrò aperto</l>
     <l n="105">cosa onde ad altro officio io m'apparecchio.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Ma se teco ancor vive alcun mio merto,</l>
     <l n="107">lasciami in pace e non voler legarmi,</l>
     <l n="108">che de servi per forza assai sei experto.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Quando riebbi el cor, te offersi l'armi,</l>
     <l n="110">e ben ch'io non avessi in pecto carte,</l>
     <l n="111">mostrasti pur grata licenzia darmi;</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">e perché il tuo potere è in ogni parte,</l>
     <l n="113">fammi con un sol cenno andar sicuro,</l>
     <l n="114">ché lieto va chi licenziato parte.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">E io al partir per te stesso ti giuro</l>
     <l n="116">che ad altro mai non mi farò subietto,</l>
     <l n="117">ché ogni servir senza speranza è duro.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">S'io avessi mai commesso in te diffecto,</l>
     <l n="119">perdona e scusa, ché con teneri anni</l>
     <l n="120">tu sciai che esser non può saper perfecto;</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">e io perdono a te tutti gli affanni</l>
     <l n="122">per te sofferti, che a un fidel tuo forsi</l>
     <l n="123">mai non usasti tante fraude e inganni.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">E puoi che a tempo del fallir m'accorsi,</l>
     <l n="125">sia benedecto ancora a quella ingrata</l>
     <l n="126">quanto officio servil di cor gli porsi;</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">e se fu mai da me in versi laudata,</l>
     <l n="128">quei vivano in eterno, e ogni querela</l>
     <l n="129">di lei facta e di te sia cancellata.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">Fra tanto al subio avolgerò la tela,</l>
     <l n="131">benché imperfecta, ché a l'ordita trama</l>
     <l n="132">l'opra che seguir debba ancor si cela,</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">e il tempo ad altro affaticar mi chiama.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>