<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 349</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">23</measure>
    <measure unit="line">67</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-349</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 349</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 349</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Con agreste liquor, cibo de villa</l>
     <l n="2">dove or mi trovo, ho scripto in questa tela,</l>
     <l n="3">ché littra fra pastor non si sigilla:</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">se quel che in sé contien non si rivela</l>
     <l n="5">sùbito a gli occhi, e tu mostrala al foco,</l>
     <l n="6">ché questa è un'arte che i segreti cela.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Tirinzia, al mio partir mancò sì poco</l>
     <l n="8">che in tua presenzia non restassi morta,</l>
     <l n="9">che con fatica i spirti ancor rivoco:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">e se non che speranza mi conforta</l>
     <l n="11">che 'l mio ritorno a te debba esser presto,</l>
     <l n="12">l'alma se ne verria dal dolor scorta.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Tanto a servire il tener patre resto,</l>
     <l n="14">quanto in speranza di salute io el senti,</l>
     <l n="15">ché ora il partir gli seria pur molesto;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">fra tanto là dove non van contenti</l>
     <l n="17">augurami talor, col corpo, intendi,</l>
     <l n="18">ché 'l spirto gli è, se intrar gli ponno i venti;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">e se piacer o affanno sola prendi,</l>
     <l n="20">mandane a me la parte, ch'io non voglio</l>
     <l n="21">che d'infida compagna om me riprendi.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Se pati, io de leticia mi dispoglio;</l>
     <l n="23">se godi, ancor ch'io sia de afflicti un specchio,</l>
     <l n="24">d'ogni passion, d'ogni dolor mi toglio:</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">ad imitarti in tutto io mi apparecchio,</l>
     <l n="26">a lacrime, a suspiri, a suoni, a canti,</l>
     <l n="27">o sia novo dolore, o caso vecchio.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Penso in quest'ora che in la cetra canti,</l>
     <l n="29">e in questo pensier godo, e puoi m'adiro</l>
     <l n="30">quando le carte io non ti tengo inanti.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Per questo mio tugurio s'io mi giro,</l>
     <l n="32">Tirinzia udir mi pare, e indietro volta,</l>
     <l n="33">non scio se è falso, o pur viva te miro;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">puoi, quando son da quel pensier distolta,</l>
     <l n="35">— Ohimè, — dico — io son pur da quella absente</l>
     <l n="36">che fa felice chi la vede e ascolta! —</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Vorei bene essere io, che le presente</l>
     <l n="38">mie t'aportasse; ma ragion m'affrena,</l>
     <l n="39">e la pietà paterna no 'l consente.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">In tela Progne scrisse a Filomena,</l>
     <l n="41">in tela ancor Penelope ad Ulisse</l>
     <l n="42">fece e disfece la sua acerba pena;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">se in questo ancor la tua Silvia ti disse</l>
     <l n="44">quel che più voluntier diria lei stessa,</l>
     <l n="45">legil, ché 'l cor, non sol la man, te 'l scrisse.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">A te venir me è libertà concessa;</l>
     <l n="47">la fede ti lasciai, l'onor mi sprona,</l>
     <l n="48">ché mantener si dié cosa promessa.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Qui dov'io sono ogni om di te ragiona,</l>
     <l n="50">ogni om te è servo, ogni pastor t'adora,</l>
     <l n="51">ogni om la statua tua de fior corona:</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">non pensar dunque ch'io m'aresti un'ora,</l>
     <l n="53">facto il pietoso officio, a te venire,</l>
     <l n="54">ché l'alma senza il cor mal fa dimora.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Più ti vo' dir, che per poter fugire</l>
     <l n="56">con men fastidio questi pochi giorni,</l>
     <l n="57">la mia capanna ho preso a stabilire,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e benché quella a mio potere adorni,</l>
     <l n="59">non creder già, como el partir s'appressi,</l>
     <l n="60">se tutta fosse d'or, che a te non torni;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">né credo aver cusì veloci messi</l>
     <l n="62">che inanti al mio venir possa advisarti,</l>
     <l n="63">ch'io a te non gionghi prima il gionger d'essi.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Or su, littera mia, con questo parti,</l>
     <l n="65">signata di man propria, il giorno e il mese;</l>
     <l n="66">e se in man d'altri alcun volesse darti,</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">questo Ti. soprascripto fà palese.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>