<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 348</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">85</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-348</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 348</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 348</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se 'l tempo il mio dolor non scema in parte,</l>
     <l n="2">natura né ragion gli hanno più loco,</l>
     <l n="3">e non trovo al mio mal rimedio in carte.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Biastema un giocator, se perde al gioco;</l>
     <l n="5">mal dice un servitor d'ingrata corte;</l>
     <l n="6">suspira quel che è in amoroso foco:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">e cusì per più vie, per varie porte</l>
     <l n="8">al tribunal suo li infelici accoglie</l>
     <l n="9">la ministra Fortuna, al vulgo sorte.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Un va al deserto a viver d'erbe e foglie;</l>
     <l n="11">un cambia vita col cambiar de' panni;</l>
     <l n="12">un più audace talor vita si toglie;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">a un altro basta racontar gli affanni</l>
     <l n="14">a lei per lei sofferti; a un altro spesso</l>
     <l n="15">accrescer disperato danni a danni,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">un se è tal volta in mar su un legno messo,</l>
     <l n="17">stimando il morir longi assai men male</l>
     <l n="18">che il viver sempre al suo dolore apresso.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ma questo racordar, lassa, che vale?</l>
     <l n="20">Panni cambiar non posso, errar non giova,</l>
     <l n="21">Morte mi niega il suo colpo fatale,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">anzi tante arti al mio viver ritrova</l>
     <l n="23">questa nimica mia crudel Fortuna,</l>
     <l n="24">che andando a morte, el par ch'io mi rinova.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Questa mi tolse da la prima cuna</l>
     <l n="26">al crudel pecto, e de alactarmi finse,</l>
     <l n="27">ma alor ch'io parea sazia, er'io digiuna;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">monile al collo e laccio d'or mi cinse,</l>
     <l n="29">ma nel cinger serrò sì forte il nodo,</l>
     <l n="30">che ancor mi dòl là dove ella mi strinse;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">e sempre in me serbò l'empia tal modo,</l>
     <l n="32">che se mi vo' doler, par ch'io abbia il torto:</l>
     <l n="33">la gemma in fronte, e nel cervello ho il chiodo.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Son quello ucel che fa le penne morto</l>
     <l n="35">pur secco è tutto: io fuor dimostro i fiori,</l>
     <l n="36">e dentro el pecto mio le fiamme porto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Per mille spalle ho some, e ho dolori</l>
     <l n="38">per mille menti, e lacrime e suspiri</l>
     <l n="39">per più assai de mille occhi e mille cori;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">ove si voglia ch'io mi volga e miri,</l>
     <l n="41">in donna di sua fede integra e pura</l>
     <l n="42">non vidi mai simili a i mie' martiri.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">La veste scura, e parte più che oscura,</l>
     <l n="44">che mostra affanno, sopra affanno vesto,</l>
     <l n="45">perché mia vita è più che morte dura:</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">con questi modi il dolor manifesto</l>
     <l n="47">e nulla temo perché nulla spero,</l>
     <l n="48">ché ciò che il secul dà, lo stimo un presto.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Ogni supplicio mi parria legiero,</l>
     <l n="50">pur che a quella crudel me approximassi,</l>
     <l n="51">che ad arte mi prolonga il colpo fero.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Morte, non vòi che ad altra vita io passi,</l>
     <l n="53">perché, morendo in su questo vigore,</l>
     <l n="54">a pianger moveria gli alberi e i sassi,</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e como invida sempre a ogni mio onore,</l>
     <l n="56">de l'arco levi la crudel saetta</l>
     <l n="57">e a corso de anni mi prolonghi l'ore!</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Ma io farò ben, che venirai constretta</l>
     <l n="59">s'el non mi mancarà ferro o veneno,</l>
     <l n="60">e io serò pianta e tu alor maledetta,</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">perché, in questa mia età venendo a meno,</l>
     <l n="62">chi canterà, chi scriverà il mio fine,</l>
     <l n="63">e il secul di pietà si vedrà pieno;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">ma s'io giongessi al natural confine,</l>
     <l n="65">ognun diria debitamente: — È morta</l>
     <l n="66">che già cadute eran su i fior le brine. —</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Però non serai, iniqua, tanto accorta:</l>
     <l n="68">prolonga, se tu sciai, questa mia vita,</l>
     <l n="69">che a voglia mia non me la faccia corta.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Ma in fin che un'opra ancor non ho finita</l>
     <l n="71">a onta di Fortuna e a tuo dispecto,</l>
     <l n="72">l'alma dal corpo non farà partita:</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">alor ch'io avrò nel solingo ritretto</l>
     <l n="74">depincti i casi mei, verrò contenta,</l>
     <l n="75">ch'el si vedrà qual fu, viva, il mio affecto.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Silvia sola vorò, puoi ch'io sia spenta,</l>
     <l n="77">che abiti quello mentre serà viva,</l>
     <l n="78">ché d'ogni mio voler lei si contenta;</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">puoi gionta dove ogni mortale ariva,</l>
     <l n="80">questa sentenzia ponga in quattro versi</l>
     <l n="81">e di sua man, dove li par la scriva:</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">— Tirinzia qui non vòl che alcun conversi,</l>
     <l n="83">che dil suo conversar non se ne penti,</l>
     <l n="84">se di Fortuna e Amor non vòl dolersi.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Miseri, intrati: usciti vui, contenti.—</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>