<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 376</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">48</measure>
    <measure unit="line">142</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-376</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 376</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 376</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Cosa non è tanto secreta o rara</l>
     <l n="2">sopra Natura, ancor che a umano ingegno</l>
     <l n="3">difficil sia, quando da Amor s'impara.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Sperando che ancor me debba far degno</l>
     <l n="5">senz'altra invocazion che del suo nome,</l>
     <l n="6">ardirò porre in carte el mio dissegno;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">e benché sian di maggior spalle some</l>
     <l n="8">scriver grazia e bellezza, un grande affecto</l>
     <l n="9">effecti spesso fa, che ignoto è il come.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Exprimi, lingua ardita, quel concepto</l>
     <l n="11">che a imaginarlo ancor fa lieto el core,</l>
     <l n="12">ché dar non ti sapria el più bel subiecto!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Garìa per scherzo un dì Natura e Amore,</l>
     <l n="14">qual di lor più potesse a un corpo umano</l>
     <l n="15">dare atributi di magiore onore.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Natura a l'opra sua pria pose mano,</l>
     <l n="17">e fra tutte le Idee da lei formate</l>
     <l n="18">cercando andò qual per l'arena un grano,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">e a mille e a mille molte rivoltate,</l>
     <l n="20">non ben satisfacendo al suo desio,</l>
     <l n="21">gli occhi alciò al cel fra l'anime bëate.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Qui molti spirti, ognun cum acto pio,</l>
     <l n="23">meritò figurarsi ne la mente,</l>
     <l n="24">como Iove concesse, el summo idio;</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">e fabricato un corpo di presente,</l>
     <l n="26">un'alma obtenne e sùbito el fe' vivo,</l>
     <l n="27">ché il celo al bene oprar sempre consente.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">De ogni turpe e imperfecto factol privo,</l>
     <l n="29">la forma a' membri stabilì per modo,</l>
     <l n="30">che a dirlo cum l'ingegno io non arivo:</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">le chiome su il bel fronte, in ch'io mi annodo,</l>
     <l n="32">d'ebano loro, e quel de avolio e lacte,</l>
     <l n="33">che a pensar como stan tutta via godo;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">gli occhi, che l'ambro in lustro non li abatte,</l>
     <l n="35">el naso a filo cum la bocca, e i denti</l>
     <l n="36">che parean perle in una stampa facte,</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">tutti a misura fece, e gli ornamenti</l>
     <l n="38">a le guanze purpuree ancor concesse</l>
     <l n="39">per farle nette da impudichi unguenti.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Venne a la bianca gola e a le compresse</l>
     <l n="41">mamme sul pecto, e a l'una e l'altra spalla,</l>
     <l n="42">che mostrò ben che era maestra in esse;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">terete braccie, e a ciascuna non falla</l>
     <l n="44">una candida man sottile e longa,</l>
     <l n="45">non colorita e non pallida o gialla;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">e perché meglio el cingul vi si ponga</l>
     <l n="47">duo rilevati fianchi a quella diede</l>
     <l n="48">che ad una bella gamba ognun se agionga;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">venne callando al parvoletto piede,</l>
     <l n="50">e da questo imo al summo grande tanto</l>
     <l n="51">che meglio fabricata non si vede.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Puoi che l'ebbe revista in ogni canto,</l>
     <l n="53">parve a se stessa aver ben satisfacto</l>
     <l n="54">e meritasse per tant'opra el vanto;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e como il bel lavor si vidde facto,</l>
     <l n="56">ritrovò Amor, e d'ogni lor contesa</l>
     <l n="57">si compromiser cum giurato pacto.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Quel iudice, sì tosto che ebbe intesa</l>
     <l n="59">la controversia lor, ne ebbe alegrezza</l>
     <l n="60">e acceptò voluntier la grata impresa.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">E comminciando a mirar la bellezza</l>
     <l n="62">e non trovando a lei alcun parangone,</l>
     <l n="63">che bellissima fusse ebbe certezza;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">puoi volto a Amor gli disse: — Or che se oppone</l>
     <l n="65">per te a costei? — Nulla —, rispose lui</l>
     <l n="66">— ma intendi ancor da me la mia ragione.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Essendo dolce altercazion fra nui,</l>
     <l n="68">qual fusse apto a far più una donna grata,</l>
     <l n="69">dandoli quel che possiam dar fra dui,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">questa una gran bellezza ha fabricata;</l>
     <l n="71">ma a la Natura questo è poco bello,</l>
     <l n="72">ché esser può da uno om vincta o almanco equata:</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">un figulo o un sculptor cum el cospello,</l>
     <l n="74">di luto o marmo, e un pictore ancora</l>
     <l n="75">simili opre farà cum el pennello.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Ma quando di mia man ben si lavora,</l>
     <l n="77">opra rïesce (e ne vedrai la prova)</l>
     <l n="78">che non gli omini pur, ma i dei inamora.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Fà mo' che costei parli o che si mova,</l>
     <l n="80">pria ch'io li ponghi mano, e cum matura</l>
     <l n="81">mente giudica qual più di nui giova. —</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Indi partissi, e giù posta ogni cura,</l>
     <l n="83">a l'opra sua si mise, e in un momento</l>
     <l n="84">senza iudicio fu vincta Natura.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Sùbito in costei nacque un portamento</l>
     <l n="86">di sua persona, un modo, un tal sembiante,</l>
     <l n="87">che qual le stelle al cel, fu a lei ornamento:</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">però che di lei stessa facta amante</l>
     <l n="89">di piacersi forciossi, e grazia e gesti</l>
     <l n="90">vedesti in lei creati in uno instante.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Un ligiadro girar de' lumi onesti,</l>
     <l n="92">uno assettarsi a quel bel fronte i crini</l>
     <l n="93">cum movimenti e suoi parlar modesti,</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">che se qua giù quei spiriti divini</l>
     <l n="95">riguardan mai, non scio como a tal cosa</l>
     <l n="96">ciascun più che a Ciprigna non se inclini.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Pudicizia si vede in lei sdegnosa</l>
     <l n="98">e superba umiltà contra impudici;</l>
     <l n="99">timore e ardir fan suo volto una rosa.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">El tacere e il parlar son tanti amici</l>
     <l n="101">in lei, che qual s'adopri tanto piace</l>
     <l n="102">che fa gli astanti (odanla o non) felici;</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">talor da un suo suspir nasce una face</l>
     <l n="104">che accende i cori e nutre sì quel foco</l>
     <l n="105">che ognun che arde di quel vive cum pace.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Se per suo recrëar fa qualche gioco,</l>
     <l n="107">Aglaia e Pasitea cum la sorella</l>
     <l n="108">son consultrici, e seco in ogni loco</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">sempre alcun motto arguto se favella;</l>
     <l n="110">se alcun punisce che erri, o che essa falli,</l>
     <l n="111">un venusto arosar la fa più bella.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Se intorno a fonti o liquidi cristalli</l>
     <l n="113">a l'ombra siede, e Zefir lì se agira;</l>
     <l n="114">e più grata è ancor puoi, se advien che balli.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">A un riso suo fugge ogni sdegno, ogni ira,</l>
     <l n="116">e se aserena il cel; tal grazia infonde</l>
     <l n="117">per gli occhi al cor, che a gara ognun la mira.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">L'abito e le mainere corresponde,</l>
     <l n="119">le mainere a la forma in modo tale,</l>
     <l n="120">che ove costei si mostra, el sol s'asconde.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Or visto Amor che sol l'opra d'un strale</l>
     <l n="122">facto avea tanto, in tanta gloria ascese</l>
     <l n="123">che inanti a Iove fu in un batter d'ale,</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">el qual, dopoi che 'l bel composto intese,</l>
     <l n="125">chiamò Mercurio, e in cel factola dea,</l>
     <l n="126">al collegio de i dei la fe' palese.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Tolse in tutto el livore a Citerea,</l>
     <l n="128">la zelosia a Iunon, che del marito</l>
     <l n="129">per tanta grazia e forma assai temea.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">E avendo in questa ogni suo afar finito,</l>
     <l n="131">Natura e Amore al iudice n'andoro</l>
     <l n="132">che per nome chiamato è l'Apetito,</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">el qual, servato el suo grado e il decoro,</l>
     <l n="134">diede sentenzia che bellezza è assai,</l>
     <l n="135">ma grazia excede, qual l'argento l'oro.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Natura irata terminò che mai</l>
     <l n="137">cosa non faria piu bella in supremo.</l>
     <l n="138">O felice Signor, tu che questa hai!</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Di lei a pronunciare el nome tremo</l>
     <l n="140">per reverenzia di sua excelsa fama;</l>
     <l n="141">pur el dirò, ch'io sum gionto a l'extremo:</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">Lucrezia pudicissima si chiama.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>