<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 402</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">32</measure>
    <measure unit="line">94</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-402</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 402</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 402</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Dal solingo ricetto ove ancor vivo,</l>
     <l n="2">da ch'io lì venni a di mille sei cento,</l>
     <l n="3">su queste scorze a te, ninfa mia, scrivo.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Scritte ch'io le averò, darolle al vento,</l>
     <l n="5">che se le porterà: non son ben certo,</l>
     <l n="6">pur già dricciarsi a quelle parti el sento.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Prima saprai ch'io sono in un deserto,</l>
     <l n="8">in un tugurio facto da natura</l>
     <l n="9">al piè di un monte e da un monte coperto:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">vivendo ho casa, e morto sepultura</l>
     <l n="11">ancora avrò, ché quando io me distendo</l>
     <l n="12">è longa como me proprio a misura.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">A pröemii e a salute non me extendo,</l>
     <l n="14">per esser breve, ché più tincta o carte</l>
     <l n="15">non ho né scio d'aver, se questa spendo:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">la quale avuta ho ancor con sottile arte,</l>
     <l n="17">ché di bache con gomma, che ivi stilla</l>
     <l n="18">facto ho un liquor che inchiostro scusa in parte.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Puoi ch'io uscì' fuor di quella nostra villa,</l>
     <l n="20">dove non stetti mai privo de affanni,</l>
     <l n="21">in me de alcun pensier non è scintilla;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">dubio non ho che alcun mi tessa inganni,</l>
     <l n="23">né più cura domestica mi preme,</l>
     <l n="24">né cerco con industria ascurtar gli anni;</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">se dolce mel giù da le quercie geme</l>
     <l n="26">per questi boschi, o alcun fructo vi naschi,</l>
     <l n="27">tutti son mei, né alcun qui me odia o teme.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Qui non è alcun famelico che intaschi</l>
     <l n="29">pan pel giorno che viene o per la sera:</l>
     <l n="30">tutto è commune, e chi ha bisogno, paschi.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Omo alcuno non gli è, né alcuna fera</l>
     <l n="32">nociva a me, ma ucelli e animaletti</l>
     <l n="33">che van pascendo soli o a schiera a schiera.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Di quella villa tutti i suoi dilecti</l>
     <l n="35">sono in pecunie, pompe, officii e onori,</l>
     <l n="36">invidie, detraczione, onte e dispecti;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">qui dove sono, i mie' magior tesori,</l>
     <l n="38">le mie delizie, tutti i mie' ornamenti</l>
     <l n="39">son verdi rami, erbette fresche e fiori.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Alor che 'l sole ha i suoi raggi più ardenti,</l>
     <l n="41">cerco qualche alto cerro o folto abeto,</l>
     <l n="42">e puoi le grotte, quando spiran venti.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Sottoposto non sono a alcun decreto,</l>
     <l n="44">salvo a' quei de natura, che mi pasce</l>
     <l n="45">del suo, ché qui non semino e non mieto.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Cusì gli fuss'io da le prime fasce</l>
     <l n="47">venuto, ché felice io mi direi</l>
     <l n="48">como infelice dico a chi là nasce!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Per robba almen non litigo coi mei,</l>
     <l n="50">né famulando el causidico pago</l>
     <l n="51">che mi diffendi al tribunal di rei!</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Como io surgo dal sonno, io vado a un fago</l>
     <l n="53">antico e grosso, ove al piè surge un fonte</l>
     <l n="54">in el cui tronco io m'ho sculpta una imago:</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">lì curvo per un'ora a mane agionte</l>
     <l n="56">ramento el viver del passato giorno,</l>
     <l n="57">e le lacrime spesso vengon pronte.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Puoi cerco un pezzo de la selva intorno</l>
     <l n="59">e qualche erbe o radici mi raccoglio</l>
     <l n="60">e a la spelonca mia poscia ritorno.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Urbane vesti alora io non mi spoglio,</l>
     <l n="62">ché mi bastano assai due pelle ovine,</l>
     <l n="63">e più del mio bisogno aver non voglio.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">A me non fa mestier di medicine</l>
     <l n="65">per crapula ch'io facci, ma tal volta</l>
     <l n="66">suggo lacte da due pupe caprine.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Non temo che la robba mi sia tolta</l>
     <l n="68">da alcun tiranno, o sia gallo o germano:</l>
     <l n="69">solicita ne sia la turba stolta!</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">E manco temo de violenta mano</l>
     <l n="71">per invidia che om m'abbia, o per levarme</l>
     <l n="72">el vin di casa, massarizie o grano.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Non odo, dov'io sto, gridare: — A l'arme! —</l>
     <l n="74">la plebe oppressa, e non ho alcun nimico</l>
     <l n="75">che cerchi in questo stato morte darme.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Oh, quanto è vero quel bel dicto antico,</l>
     <l n="77">che a i gran monti percote la saetta:</l>
     <l n="78">un ricco teme assai più che un mendico.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Non ho possuto scriver tanto in fretta,</l>
     <l n="80">che in questa exprimer possa el mio concepto,</l>
     <l n="81">ché 'l stecco ormai liquor più non mi getta.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Di quel ch'io volea dir, questo è l'effecto:</l>
     <l n="83">che 'l secul pien d'inganni ormai cognosco,</l>
     <l n="84">e se mai lo aprezzai, or l'ho neglecto;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">non ha alcun dolce senza amaro tosco:</l>
     <l n="86">però quanto più scio, più me gli aretro</l>
     <l n="87">e più mi giova l'abitar nel bosco.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">E se da te per grazia, o ninfa, impetro</l>
     <l n="89">che, se questa mia littra in man ti gionge</l>
     <l n="90">la leggi e ti ricordi il tempo adietro,</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">quel stimul sol che per tuo amor mi ponge</l>
     <l n="92">si sanarà per virtù naturale</l>
     <l n="93">che operarà fin qui, se ben son longe.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Ohimè, el liquor mi manca! Amica, vale.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>