<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 396</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">25</measure>
    <measure unit="line">73</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-396</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 396</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 396</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Antico faggio, che a quest'ora adombri</l>
     <l n="2">il più miser pastor forsi che viva,</l>
     <l n="3">o, per dir meglio, che la vita ingombri,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">or ch'io son solo in questa ombrosa riva</l>
     <l n="5">e de la opaca selva tanto adrento</l>
     <l n="6">che om vivo, al creder mio, qui non ariva,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">e che urli e stridi e muggi ancor non sento</l>
     <l n="8">di fere o armenti, e per li densi rami</l>
     <l n="9">non credo ancor che qui penetri il vento,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">concedi a uno amator, se fama brami</l>
     <l n="11">che a l'ombra dolce tua, in terra disteso,</l>
     <l n="12">di Fortuna e d'Amor qui si richiami.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Se dai suspir serà in te foco acceso,</l>
     <l n="14">lo extinguerò col pianto, e per tale acto</l>
     <l n="15">ti serà, ancora onor, sapendol, reso.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Per gloria o per vendetta io non combatto,</l>
     <l n="17">io mi lamento, io mi doglio d'Amore,</l>
     <l n="18">che mi è mancato dil promesso pacto.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Se eterno brami il radicale umore</l>
     <l n="20">e che fulgure mai non ti percota,</l>
     <l n="21">odi e sii testimonio al mio dolore.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">E tu, cor mio, che sei in parte rimota,</l>
     <l n="23">arditamente la tua extrema doglia</l>
     <l n="24">a questi arbori e faggi ormai fa nota,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">ch'el par che a uno infelice assai si toglia</l>
     <l n="26">de le sue pene, quando si concede</l>
     <l n="27">liberamente dir quel che si voglia.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Adunque, ingrato Amore, onde procede</l>
     <l n="29">che, avendo imperio tu sopra nui amanti,</l>
     <l n="30">lasci sì mal pagata una gran fede?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Ah non, mia lingua, e non dir tanto inanti:</l>
     <l n="32">ingrato non è Amor, cruda è ben quella</l>
     <l n="33">che dà, inanti un morir, tormenti tanti.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Ah non, cor mio, non è crudele anco ella,</l>
     <l n="35">ma forsi ben da nui viene el diffecto.</l>
     <l n="36">Eh non, ma l'è più presto opra di stella.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Ma chi è s'el non è Amor, che dentro un pecto</l>
     <l n="38">vada, riscaldi, infrigidi e impiaghi?</l>
     <l n="39">Che oggi sii tu da me pur maledetto!</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Questi occhi son dui fonti, anzi dui laghi</l>
     <l n="41">per te, crudel; vero è che sol non sei,</l>
     <l n="42">ché sopra ad altri ancor convien mi paghi.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Ohimè, cor mio, mal è offender colei</l>
     <l n="44">che nostra vita e nostra morte ha in mano;</l>
     <l n="45">né ancor parlar si dié a carco de' dei.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Perdona dunque, Amor, sei dolce e umano!</l>
     <l n="47">Perdona tu, mia dea, scusa el fallire,</l>
     <l n="48">ché mal sta sana mente in corpo insano.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Io non voria di te né d'Amor dire</l>
     <l n="50">cosa offensiva, ma se offeso sono,</l>
     <l n="51">contra a chi dénno andar le mie iuste ire?</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">O perverse nature, io non vi oppono:</l>
     <l n="53">io incolpo la natura, e se mal dico,</l>
     <l n="54">umile ad ambi duo chiedo perdono.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Siami tu testimonio, o faggio antico,</l>
     <l n="56">che de le fraudi loro io non mi doglio,</l>
     <l n="57">ma mi lamento ben con modo amico.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Pur, se l'offese e i lor piacer raccoglio,</l>
     <l n="59">abenché non mi biasmi, non mi lodo,</l>
     <l n="60">e a ogni fortuna son pur quel ch'io soglio.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">No 'l posso dir, ma del morir mio el modo</l>
     <l n="62">al fin serà ver iudice del tutto,</l>
     <l n="63">e se d'Amor nel regno io stento o godo.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Ma puoi ch'io son, sacro arbor, qui conducto</l>
     <l n="65">per far quel che di far non e in mia possa,</l>
     <l n="66">al men da te fà ch'io riporti un fructo:</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">qui non è tomba o chi mi cavi fossa:</l>
     <l n="68">lascia cader tu di tue frondi tante</l>
     <l n="69">che dian sepulcro a queste infelice ossa.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Se a caso mai qui gionge alcuno amante</l>
     <l n="71">e che 'l mio corpo sia risolto in cenere,</l>
     <l n="72">perché l'extreme pene mie sian piante</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">scrivo el mio fin qui in le tue scorze tenere.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>