<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 369</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">79</measure>
    <measure unit="line">235</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-369</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 369</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 369</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">— La spoglia che già fu ricco ornamento</l>
     <l n="2">a Natura, a la patria, al proprio sangue,</l>
     <l n="3">ecco qui lacerata e sparta al vento! —</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Morte, adducendo qual scorza d'uno angue,</l>
     <l n="5">tal parole dicea, volgendo intorno,</l>
     <l n="6">pallida in vista più d'un corpo exangue,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">quando, svegliato in tenebroso forno,</l>
     <l n="8">gli ultimi accenti udì' di sue parole</l>
     <l n="9">como l'orribil suon d'un crudo corno.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">E qual dal sonno desto far si suole</l>
     <l n="11">chi ha visto cosa che gli annunzia danno,</l>
     <l n="12">tal mi restai fin al levar del sole,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">al mio poter pur minuendo affanno</l>
     <l n="14">al giusto dubitar per la visione,</l>
     <l n="15">a me stesso da me facendo inganno,</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">ché fallir non potea per la stagione,</l>
     <l n="17">pel quieto sonno e per la vicina ora</l>
     <l n="18">al giorno, che ciascun per sobria pone.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Pallida surger puoi viddi l'aurora,</l>
     <l n="20">Febo da nubi obtenebrato e oscuro,</l>
     <l n="21">le stelle inanti a lui cadere ancora;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">l'aëre estivo, candidato e puro,</l>
     <l n="23">caliginoso si vedeva e denso,</l>
     <l n="24">tra el celo e nui quasi facendo un muro.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">— O Iove, — dissi — a nui porgi compenso</l>
     <l n="26">al preparato già propinquo male,</l>
     <l n="27">ché indizio non l'abbiam se non de immenso.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Dammi per veder gli occhi o a gli umer l'ale,</l>
     <l n="29">ch'io mi salvi dal publico flagello,</l>
     <l n="30">ché antiveder di piaga sciai che vale. —</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Facto era el cor qual incude al martello,</l>
     <l n="32">del suo futuro mal forsi presago,</l>
     <l n="33">fra sé volgendo or questo dubio or quello,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">quando, sul dubitar, la propria imago</l>
     <l n="35">de Ippolita m'apparve, qual fu viva,</l>
     <l n="36">che fe' de gli occhi mei tacendo un lago.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">— Ahimè — dissi — non sei tu quella diva</l>
     <l n="38">già preparata a coronar regina,</l>
     <l n="39">di cui convien che 'l mondo parli e scriva?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Non sei tu quella al cui valor se inclina</l>
     <l n="41">la paterna Liguria e il sacro regno,</l>
     <l n="42">stimata, e con ragion, cosa divina?</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Quale invido occhio o pecto d'odio pregno</l>
     <l n="44">ti mi fa veder quivi, e sola e abiecta,</l>
     <l n="45">ch'io scio pur contro a te nullo avea sdegno?</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Non sei tu forsi più cara e dilecta</l>
     <l n="47">al magno Alfonso, o pur tutti dui inseme</l>
     <l n="48">ite exulando con la vostra setta?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Che vogliono importar quelle diademe?</l>
     <l n="50">Perché tanto splendor sendo qua sola?</l>
     <l n="51">Di questo alto ornamento el mio cor teme.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Quei ricchi vezzi a la candida gola,</l>
     <l n="53">già disusati per minor tue pompe,</l>
     <l n="54">che importan? Ché non fai qualche parola? —</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Como se 'l balenar nubi interrompe,</l>
     <l n="56">che quasi aperto ne dimostra el celo,</l>
     <l n="57">e fulgur cade che ogni cosa rompe,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">tal viddi irradïar sotto un bel velo</l>
     <l n="59">gli occhi venusti di quella alma dea,</l>
     <l n="60">che 'l mondo celebrò già in sì bel pelo,</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">e con la maiestà che aver solea</l>
     <l n="62">tal parole m'infuse dentro el pecto,</l>
     <l n="63">che appena sofferirle il cor potea:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">— Lascia le piume e questo ocioso lecto, —</l>
     <l n="65">disse — servo fidel, lascia el tuo pianto,</l>
     <l n="66">e di quel ch'io t'ho a dir piglia l'effecto.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Sotto el velame del celeste manto</l>
     <l n="68">Ippolita sono io che ora ti parlo,</l>
     <l n="69">coperta dal splendor del Spirto Santo.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">El regno che a Manfredo tolse Carlo</l>
     <l n="71">esser dovea commesso al mio governo;</l>
     <l n="72">per meglio oprare el cel non volse farlo,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">e in questa patria per voler superno</l>
     <l n="74">di assai magiori onori ora mi godo,</l>
     <l n="75">ché quello è transitorio e questo è eterno.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Ma per l'obligazion del primo nodo</l>
     <l n="77">mi è concesso qua su, como a Dio piace,</l>
     <l n="78">amarvi in terra, ancor servando el modo.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Al degno Alfonso mio nunciarai pace</l>
     <l n="80">dicendo: — A te la già cara consorte</l>
     <l n="81">mi manda perché el pianto tuo gli spiace.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Tanta è sua gloria in quella excelsa corte,</l>
     <l n="83">che a te, a tuo padre, a la tua regia prole</l>
     <l n="84">impetrato vi ha el cel, non dato a sorte.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Chi ha quel ch'el brama, in van si lagna e dòle;</l>
     <l n="86">a questa patria ogni mortale aspira. —</l>
     <l n="87">Dì' che ben noti el suon de mie parole.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Indarno per me ognor piange e suspira,</l>
     <l n="89">e se concesso a nui fusse el dolersi,</l>
     <l n="90">mi spiacerebbe e accenderiami d'ira.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Quando secondo vui la vita persi</l>
     <l n="92">rinovata alor fui qual la fenice</l>
     <l n="93">al dolce canto de celesti versi.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">A me pianto o dolor più ormai non lice:</l>
     <l n="95">el tutto vedo nel celeste volto,</l>
     <l n="96">in compagnia di Laura e di Beatrice.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Acerbo fructo almen non gli fui tolto,</l>
     <l n="98">se ben seco potea viver qualchi anni:</l>
     <l n="99">in altra parte avea suo senso vòlto;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">lui posto ho in pace, e me tolta d'affanni:</l>
     <l n="101">dico in pace, che a lui serà ancor guerra</l>
     <l n="102">quando fia sciolto da i lascivi inganni.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Digli che regga ben sua vita in terra,</l>
     <l n="104">ché quel che si fa là, qua su si nota,</l>
     <l n="105">ove non gionge mai chi el camino erra.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Quanto più siede in cima de la rota,</l>
     <l n="107">a gl'infimi più guardi, e di iustizia</l>
     <l n="108">a' subditi non sia l'aula sua vòta:</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">per quella sola qui el camin se inizia;</l>
     <l n="110">carità gli fa puoi più bella strada,</l>
     <l n="111">se di fede avrà qui larga divizia.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Pregal che contro a' suoi non sfodri spada,</l>
     <l n="113">dico contro a' fidel, ma in fare acquisto</l>
     <l n="114">di ribelli a sua fé non stia più a bada.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">No 'l posso dire a lui, ma el fin suo ho visto,</l>
     <l n="116">e di quai regni m'avea a dar corona,</l>
     <l n="117">e 'l sepulcro acquistar, già dato a Cristo;</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">e trïonfando andrà per ogni zona,</l>
     <l n="119">se non fia ingrato a Idio di tanto officio,</l>
     <l n="120">ché sempre grazia obtien chi altrui perdona.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Non lasci senza premio ir beneficio,</l>
     <l n="122">né mai del sangue altrui mostri aver sete,</l>
     <l n="123">uman verso ciascun, plebeo o patricio.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Quel che semina ben, bon fructo miete:</l>
     <l n="125">chi non cerca di far de l'altrui preda,</l>
     <l n="126">per lui non è già mai tesa la rete.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">A ognun che parla non voglio io che creda:</l>
     <l n="128">oda ciascun, ma puoi serbi uno orecchio</l>
     <l n="129">per gli altri sempre, e a l'iracundia ceda.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">Nel volto di Colui dove io mi specchio,</l>
     <l n="131">tutto ciò veggio; e digli ancor fra ' denti</l>
     <l n="132">che contro a lui si fa novo apparecchio:</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">e prati sempre son pien di serpenti,</l>
     <l n="134">alor che più si crede esser tra ' fiori:</l>
     <l n="135">dì che stia desto e che ben si risenti.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Vengon risse talor senza rumori,</l>
     <l n="137">e spesso el colpo dà prima che 'l suono:</l>
     <l n="138">de gli omini el men iusto sono i cori.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">El sacro Ferdinando, a me già bono</l>
     <l n="140">signor, socero e patre, mi saluta:</l>
     <l n="141">digli ch'io l'amo ancor qua dove io sono.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">Ogni virtù che sia, chi non l'aiuta,</l>
     <l n="143">quantunque grande, a le volte si perde,</l>
     <l n="144">e un bel principio spesso al fin si muta:</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">di me lasciato gli ho tre piante verde,</l>
     <l n="146">Ferdinando, don Pietro e Lisabella:</l>
     <l n="147">male è quando tal seme si disperde.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">Ciascun col suo favor parrà una stella,</l>
     <l n="149">ma sopra tutti la figlia vezosa</l>
     <l n="150">gli ricommando, e più bisogno ha quella.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Se mai da lui meritai alcuna cosa,</l>
     <l n="152">ricompensi a i mie' servi la sua fede,</l>
     <l n="153">e non gli sia questa dimanda exosa.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Del funerale onor rendo mercede,</l>
     <l n="155">e del mio coronar, a lui più gloria</l>
     <l n="156">che a me qua su, di maggior cosa erede.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Digli nel fin che sempre abbia in memoria</l>
     <l n="158">che morte rompe ogni dissegno e guasta,</l>
     <l n="159">e che Idio serva il regno e dà victoria.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">Scio ch'el te intenderà: questo ti basta;</l>
     <l n="161">e puoi da parte mia gli ricommanda</l>
     <l n="162">la sacra moglie sua, pudica e casta.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">E per Italia puoi di banda in banda</l>
     <l n="164">te n'anderai fina a la patria cara,</l>
     <l n="165">rispondendo a ciascun che te adimanda.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">E non passar che ti fermi a Ferrara,</l>
     <l n="167">e il degno Duca mio fà che saluti,</l>
     <l n="168">la cui virtù si trova al mondo rara.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">E prima che de lì tuo' passi muti,</l>
     <l n="170">a la cara sorella alma Eleonora</l>
     <l n="171">dirai che i giorni mei son già compiuti.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">Sappi che 'l nome suo fin qua se onora,</l>
     <l n="173">e benché vivi, a uno angiol l'assimiglio,</l>
     <l n="174">e coronar qua su vedrassi ancora.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">Digli che 'l suo Ferrando, amato figlio,</l>
     <l n="176">tra le delizie mie, viva, mi tenni;</l>
     <l n="177">lasciolo a lei, puoi che altro cammin piglio;</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">già iudicai a i modi, a gli acti, a i cenni,</l>
     <l n="179">che dovesse exaltar la casa propria;</l>
     <l n="180">ora certa ne son, puoi che qua venni.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">Per Lombardia farai puoi di te copia</l>
     <l n="182">per el stato paterno, in fin là dove</l>
     <l n="183">giovene vissi senza alcuna inopia.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Qui el mio Milan saluta, e di me nove</l>
     <l n="185">raconta, e sopra tutti al mio nepote,</l>
     <l n="186">al fratel Ludovico, in terra un Iove.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">A lui dirai, perché gli è quel che puòte,</l>
     <l n="188">ch'el si ricordi ben di la promessa:</l>
     <l n="189">le tue parole gli fien tutte note.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190">La dolce figlia, già ellecta duchessa,</l>
     <l n="191">leghi con matrimonio al caro sposo,</l>
     <l n="192">ché al mio morir a lui sol l'ho commessa:</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193">non gli fu el mio desio, vivendo, ascoso.</l>
     <l n="194">Puoi la duchessa Bona mi conforta:</l>
     <l n="195">sappia ch'io sono a l'eterno riposo.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196">Agli altri figli l'ambasciata porta;</l>
     <l n="197">a Bianca dì, quando sia in Ungaria,</l>
     <l n="198">dica a Beatrice: — Ippolita tua è morta.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199">Ita te è inanti a preparar la via,</l>
     <l n="200">una corona, un sceptro più excellente</l>
     <l n="201">t'anuntia. — E dical pur da parte mia.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202">Molte madonne lì puoi mal contente</l>
     <l n="203">trovarai, che 'l mio fin gli parrà strano.</l>
     <l n="204">— Pacienzia — digli, — Idio questo consente. —</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="205">Beatrice Estense tua madre, a Tristano</l>
     <l n="206">già sposa, che per me el pecto si bagna,</l>
     <l n="207">conforta a disprezzar quel secul vano.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="208">Maria da Galerà, fidel compagna,</l>
     <l n="209">col suo consorte, mei dilecti al mondo,</l>
     <l n="210">saluta, perché ognun troppo si lagna.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="211">Visitarai el mio Sforza secondo</l>
     <l n="212">Filippo, già delizie a nostra madre:</l>
     <l n="213">per me non pianga, anzi viva iocondo.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="214">Le parente e compagne, a squadre a squadre,</l>
     <l n="215">la cità, i borghi e ciascun monastiero</l>
     <l n="216">salutarai, ognun qual figlio o padre.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="217">L'altro fratel, che è discipul di Piero,</l>
     <l n="218">trova a ogni modo, se ben fusse a Roma,</l>
     <l n="219">e non lasciar per lui strata o sentiero,</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="220">ché, se la vita sua per Iesù doma</l>
     <l n="221">(scio ch'io non spargo le parole al vento),</l>
     <l n="222">del regno ancora adornarà sua chioma.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="223">Rimanti in pace, e non aver spavento,</l>
     <l n="224">se ben spirito son, visibile ombra;</l>
     <l n="225">de questo, che a me piace, stà contento.—</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="226">Como el sol, che nascendo l'aër sgombra,</l>
     <l n="227">ciascun ralegra, fin che un vapor lieve</l>
     <l n="228">a poco a poco indensando lo adombra,</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="229">tal mi feci io, ma sùbito puoi greve:</l>
     <l n="230">el partir della dea mi fu sì presto,</l>
     <l n="231">ch'el mi parve al suo sole esser di neve.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="232">Ma puoi ch'io mi cognobbi d'esser desto,</l>
     <l n="233">volendo adimandarla, alciossi a volo,</l>
     <l n="234">lasciandomi confuso, afflicto e mesto,</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="235">piangendo pur, puoi ch'io mi viddi solo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>