<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 355</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">39</measure>
    <measure unit="line">115</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-355</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 355</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 355</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quel che in presenzia io non fu' ardito dirvi,</l>
     <l n="2">la mano absente, astretta dal dolore,</l>
     <l n="3">presume adesso in carte discoprirvi.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Se questo forsi a me fia scripto errore,</l>
     <l n="5">d'esservi stato paüroso inanti,</l>
     <l n="6">scusil chi scia che 'l temer vien d'amore:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">non sia alcun che mi biasmi o che mi vanti</l>
     <l n="8">che 'l mio tacer sia stato bene o male,</l>
     <l n="9">s'el non è de la scola de gli amanti.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Se un cambia vita al claustro monacale</l>
     <l n="11">per l'abito, più diè cambiar natura</l>
     <l n="12">quel che è ferito d'amoroso strale;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">se un vile è audace, e uno ardito ha paüra,</l>
     <l n="14">a lui non sta, ma a quel signor che 'l regge,</l>
     <l n="15">che in un puncto smarisse e puoi asicura:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">lui sol l'error di suoi menda e corregge.</l>
     <l n="17">Cusì ancor farà in me, s'io tacqui e or scrivo,</l>
     <l n="18">perch'io sono animal de la sua gregge.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Il dì ch'io fui di vostra vista privo,</l>
     <l n="20">fui privo in quella tanto di mie' sensi,</l>
     <l n="21">ch'el si può dir ch'io parlo e non son vivo.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">A chi assai perde, assai dolor conviensi:</l>
     <l n="23">gran cose ho perso, e sol per ch'io ve 'l dica,</l>
     <l n="24">la vita (non per altro) in me mantiensi.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Chi legerà de i versi la rubrica,</l>
     <l n="26">chi li manda e a chi vanno, e ch'io sia absente,</l>
     <l n="27">a iudicarmi non avrà fatica;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">questo scio ben, che ciascadun consente</l>
     <l n="29">che l'esser servo a vui, sia el magior stato</l>
     <l n="30">che aver si possi nel secul presente.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Se questo a me fu già per grazia dato,</l>
     <l n="32">e che d'esserne privo ora mi doglia,</l>
     <l n="33">scriver non mi si diè tanto a peccato:</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">disio di gloria è ragionevol voglia</l>
     <l n="35">col mezo di virtù: chi a questo manca,</l>
     <l n="36">è como bestia sotto umana spoglia.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Quel che per acquistare onor si stanca</l>
     <l n="38">a servire e a patir tormenti e affanni,</l>
     <l n="39">può dir che senza fructo il pelo imbianca;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">perché, se un servo ha puoi consumpti gli anni</l>
     <l n="41">servendo, el sta al signor farlo contento</l>
     <l n="42">di magior don che de onorati panni:</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">el bon retributor dà per un cento,</l>
     <l n="44">e in fin fruir se stesso: questo bramo,</l>
     <l n="45">e non l'avendo avuta, io mi lamento.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Felicità questo fruirvi chiamo,</l>
     <l n="47">il starvi ognor con vostra grazia apresso,</l>
     <l n="48">né andar como uno ucel di ramo in ramo:</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">pur questo mi doveva esser concesso,</l>
     <l n="50">questo in vui stava, e il pascermi la vista</l>
     <l n="51">non vi noceva e non vi era interesso.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Tanto il mostrarvi in me fredda or m'atrista,</l>
     <l n="53">che spesso dal dolor la mano è spinta</l>
     <l n="54">de' disperati seguitar la pista;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e la ragion seria già stata vinta</l>
     <l n="56">dal gran dolor, ma per non tòrvi un servo</l>
     <l n="57">la spada mia non si è di sangue tinta.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Io che non son se non pelle, osso e nervo,</l>
     <l n="59">non curo vita più, ma uscir di pene,</l>
     <l n="60">ché s'io vivo, per vui sol mi riservo.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Più dolci e grate a me son le catene</l>
     <l n="62">vostre, che libertà in ogni altro loco,</l>
     <l n="63">ché in servir vui consiste il summo bene.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Ma che dico io? di che mi piglio gioco?</l>
     <l n="65">scherzar con morte su i passati giorni</l>
     <l n="66">e il tempo perder, che è oramai sì poco?</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Però al dì del partir convien ch'io torni,</l>
     <l n="68">quando sul limitar dil bel cubile</l>
     <l n="69">la man mi desti con sembianti adorni,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">e ch'io vi viddi un ferro sul fucile</l>
     <l n="71">che a l'arder mio non vi scaldasti puncto,</l>
     <l n="72">né al chiedervi licenzia in acto umìle;</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">e quel che più dolor m'ebbe puoi gionto,</l>
     <l n="74">fu il licenziarmi con un dolce riso,</l>
     <l n="75">mostrando dil mio andar non tener cuncto.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Questo fe' che da vui in tutto diviso,</l>
     <l n="77">per non vedervi più, inanti el partire,</l>
     <l n="78">ombra di morte me dipinse il viso:</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">non potea al dimandar di tanti dire</l>
     <l n="80">il mio dolor, né ancor gli l'avria decto,</l>
     <l n="81">ché mal non sta chi può dir suo martire.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Al mio tugurio gionto, intrai nel lecto</l>
     <l n="83">per pianger meglio insino al matutino</l>
     <l n="84">le mie disgrazie per l'altrui diffecto;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">ma puoi che a l'alba io fui tanto vicino</l>
     <l n="86">che a pianger non potea più far dimora,</l>
     <l n="87">mi levai per pigliare il mio camino;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">e prima che di casa uscissi fuora,</l>
     <l n="89">tre volte caddi inanti a le mie porte,</l>
     <l n="90">puoi montando a caval ricaddi ancora.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">E cusì suspirando la mia sorte,</l>
     <l n="92">pria che de la cità trovassi uscita,</l>
     <l n="93">errai per mille piazze e strate torte.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Pur da l'amata terra io fei partita</l>
     <l n="95">con tanto affanno, ch'io el scio ben, che 'l provo,</l>
     <l n="96">che più no 'l potria aver restando in vita.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Cusì ne venni qua, dove or mi trovo</l>
     <l n="98">mille volte rivolto in quella parte</l>
     <l n="99">ove Amor mi submisse il collo al giovo;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">qui vivo e appena ho più di viver l'arte;</l>
     <l n="101">a nessun parlo, e sol ne vado errando,</l>
     <l n="102">se non quanto a vui scrivo o pingo in carte.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Questa epistola rozza ch'io vi mando,</l>
     <l n="104">di lacrime macchiata, farà fede</l>
     <l n="105">che di notte la scripsi e lacrimando:</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">lei altro per mia parte non vi chiede</l>
     <l n="107">se non ch'io sia raccolto in quella grazia</l>
     <l n="108">che suol d'ogni infelice aver mercede.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Goda Fortuna puoi, che ognor mi strazia,</l>
     <l n="110">che dil vostro favor poca ombra sola</l>
     <l n="111">mi farà forte in fin ch'ella sia sazia.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Da i mei suspir portata, o littra, vola</l>
     <l n="113">ove tu sciai che mi fu facto torto;</l>
     <l n="114">a madonna dì sol questa parola:</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">che gran miraculo è ch'io non sia morto.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>