<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 350</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">85</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-350</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 350</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 350</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Silvia a Tirinzia, sua fidel compagna,</l>
     <l n="2">senza salute, epistola, ti manda,</l>
     <l n="3">ch'ella per sé non l'ha, ma in te si lagna;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">per te una grazia Silvia gli adimanda:</l>
     <l n="5">che, lecta che te avrà, ti cassi in modo</l>
     <l n="6">che vista mai non sii più in altra banda.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Digli che tanto vivo e tanto godo</l>
     <l n="8">quanto a lei scrivo; che finito quello,</l>
     <l n="9">torno a i suspiri, ed io stessa mi rodo.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Non è rimaso in la selva arborscello</l>
     <l n="11">che già non senta dal mio pianto umore,</l>
     <l n="12">sì che 'l bosco per me facto è più bello;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">né più procede il mio pianto d'amore,</l>
     <l n="14">ma da questa crudele empia Fortuna</l>
     <l n="15">che par che a offender me s'acquisti onore.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Ninfa non è per queste piagge alcuna</l>
     <l n="17">che umil per me non porgi a questa preghi;</l>
     <l n="18">ma più ch'ella è pregata, è più importuna.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Non mi doglio io che 'l suo favor mi neghi,</l>
     <l n="20">ché cosa al mondo non è più ch'io brami,</l>
     <l n="21">ma che l'arbitrio mio me in vita leghi:</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">per lei convien che d'Amor mi richiami,</l>
     <l n="23">ché, per nodo iugal d'arbitrio priva,</l>
     <l n="24">forza è per l'onor mio che un nemico ami.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Il dolor non consente ch'io gli scriva</l>
     <l n="26">di questo i casi mei, ma io stessa admiro,</l>
     <l n="27">quanto più penso al stato mio, ch'io viva:</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">l'abito facto fa ch'io non mi adiro</l>
     <l n="29">né incrudelisco in me como io potrei:</l>
     <l n="30">sol per salute del mio cor suspiro;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">non vo implorando aiuto ad altri dei,</l>
     <l n="32">né vo cercando maghe, augurii o incanti:</l>
     <l n="33">basta nel pianger dir tal volta omei.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Per non vedermi quel crudele inanti,</l>
     <l n="35">preso ho l'exilio in queste alpestre rive,</l>
     <l n="36">in compagnia de più infelici amanti.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">— Silvia — dirai — lì sconsolata vive —</l>
     <l n="38">e se la causa ben iudichi e pensi,</l>
     <l n="39">l'è assai più giusta ancor ch'ella non scrive.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">De le sue vesti più pezzo non tiensi,</l>
     <l n="41">squalida in vista e rabufato il crine,</l>
     <l n="42">iudicata da i più fuora de i sensi,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">del monte cerca o spelonca o ruine,</l>
     <l n="44">in lito al mar va risguardando i scogli,</l>
     <l n="45">per le solinghe selve e zerbi e spine;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">e benché questa vita aspra gli spogli</l>
     <l n="47">la forma e i panni, non però dal pecto</l>
     <l n="48">Tirinzia sua può far che se li togli.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Da lei absente, digli ch'io m'ho ellecto</l>
     <l n="50">tesser de' gionchi e far di scorze tele,</l>
     <l n="51">sopra le quali io pingo ogni mio affecto;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">vivo d'erbe e talor de favomele</l>
     <l n="53">e vo cercando spiche in fra le paglie</l>
     <l n="54">fin che altro vento spiri a le mie vele.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Di secche avene tessomi ventaglie,</l>
     <l n="56">cinti e cordoni e di vimine cesti,</l>
     <l n="57">perché ocio il bon pensier non mi travaglie;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e a fin che l'opra qui morta non resti,</l>
     <l n="59">una teco ne aligo e a lei la dono</l>
     <l n="60">perché il mio fermo amor li manifesti.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Se è vil presente, io li chiedo perdono:</l>
     <l n="62">l'arida estate i fructi e ' fiori ha tolti,</l>
     <l n="63">né alcuno ucel fa nido qua ov'io sono.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Godi, se gode, e se ella dolsi, dolti,</l>
     <l n="65">ché altro non scio, perché omo in questa parte</l>
     <l n="66">non vien per gli aspri monti e boschi folti.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Perché a lei giongi, ho ritrovato un'arte:</l>
     <l n="68">scriverti a questo antico cerro sopra,</l>
     <l n="69">ché cortice non voglio e non ho carte,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">e perché fuor de gli altri el se discopra,</l>
     <l n="71">taglio la selva intorno, acciò chi 'l trova</l>
     <l n="72">lo porti al piano, a fin di far qualche opra:</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">visto il suo nome, a lei per cosa nova</l>
     <l n="74">presentato serà. Puoi, un'altra volta,</l>
     <l n="75">per scrivergli, tentar voglio altra prova.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Digli: — In la grotta ove è viva sepolta,</l>
     <l n="77">Silvia riposta aspecta, e un'opra cresce</l>
     <l n="78">per te, dove ha la sua vita raccolta;</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">e se l'effecto al suo pensier rïesce,</l>
     <l n="80">gli affanni ch'ella non ti scrive in questa</l>
     <l n="81">vedrai, e quanto senza te gli incresce;</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">e per non te esser più nel dir molesta,</l>
     <l n="83">fa fine al scriver, più non parla, e tace,</l>
     <l n="84">ma non però da i pianti e suspir resta.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Dolce Tirinzia, el cel doni a te pace.—</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>