<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 358</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">100</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-358</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 358</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 358</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Morendo, una umil serva, al suo signore,</l>
     <l n="2">o dolorosa epistola, ti scrive,</l>
     <l n="3">non potendo lei dirgli il suo dolore.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Ma se legge amorosa non prescrive,</l>
     <l n="5">quel cor che gli diè Amor, quel gli dirai</l>
     <l n="6">che è il suo, ma in corpo morto el miser vive,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">perché, dal dì che partendo io el lasciai</l>
     <l n="8">(o sopra ogni altra dura dipartita!),</l>
     <l n="9">di membro alcun non mi sentì' più mai:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">sol la lingua e la man han tanta vita</l>
     <l n="11">quanto basti in te scrivere i mie' affanni</l>
     <l n="12">e como un bel sperare m'abbia tradita.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Tu in un suspir gli portarai quegli anni</l>
     <l n="14">ch'io dovea viver seco, e farò fine</l>
     <l n="15">a le insidie dil mondo, a i falsi inganni;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">se ben forsi di qua dal mio confine</l>
     <l n="17">mi fermarò, senza passar più inanti,</l>
     <l n="18">gli piedi al men non sentiran più spine.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Non guardar, littra, che scrivendo io canti,</l>
     <l n="20">ché s'io lasciavo in te tutti i mie' casi,</l>
     <l n="21">a pietà mosso avrei sassi e diamanti.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Scripto era in te (tu 'l sciai) como io rimasi</l>
     <l n="23">drieto al stratio crudele, e como io vissi</l>
     <l n="24">(ma puoi, per non fallir, sùbito il rasi);</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">como qua venni, e bisognò ubidissi,</l>
     <l n="26">gli oltraggi a torto ch'io patì', e sustenni</l>
     <l n="27">dal dì che sua per voluntà me dissi;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">como accusata al paragon mi tenni,</l>
     <l n="29">e un tempo bisognò starli sì longi</l>
     <l n="30">che più volte con Morte io mi convenni.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Però, epistola mia, se mai tu 'l giongi,</l>
     <l n="32">digli che l'alma el trovarà ben presto</l>
     <l n="33">e che già il spron d'amor par che la pongi.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Scio ben quel ch'io faria, se fosse onesto;</l>
     <l n="35">ma puoi che a me l'arbitrio e in tutto tolto,</l>
     <l n="36">tu và facendo il mio mal manifesto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Alora ch'io serò spirto disciolto,</l>
     <l n="38">io potrò almen seguir per ogni parte,</l>
     <l n="39">se bene il corpo qui serà sepolto.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Vui, versi scripti di lacrime in carte,</l>
     <l n="41">del miser stato mio fatigli fede</l>
     <l n="42">in questo puncto che l'alma si parte:</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">sul limitare ella ha già posto il piede</l>
     <l n="44">per far con lei tutti color contenti</l>
     <l n="45">da i quali il nostro mal causa e procede.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Amor, se bene il mio morir consenti,</l>
     <l n="47">non però incolpo te, ma te sol prego</l>
     <l n="48">che ove tu sciai quest'anima apresenti:</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">se voluntaria ben da me la slego,</l>
     <l n="50">al servizio ove già fu destinata</l>
     <l n="51">in sempiterno a quel servir la lego;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">o sia a l'inferno o sia in cel iudicata,</l>
     <l n="53">pur che tu tenghi, Amor, vive le piaghe,</l>
     <l n="54">in ogni modo lei serà bëata.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Non più d'erbe, d'incanti o d'arte maghe</l>
     <l n="56">soccorso aspectan le mie ardenti voglie,</l>
     <l n="57">ma Morte sol de i suoi desir le paghe:</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">quella può ben trïunfar de le mie spoglie,</l>
     <l n="59">ma el voluntario arbitrio ha stretto un nodo,</l>
     <l n="60">che Fortuna né Morte no 'l discioglie.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">De quanti in mente io n'ho rivolti, un modo</l>
     <l n="62">ritrovo solo a uscir di tante pene:</l>
     <l n="63">questo è ch'io mora, e già dil morir godo.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Basta che 'l corpo tanto l'alma tiene</l>
     <l n="65">che gli fa noto ogni suo affanno a puncto</l>
     <l n="66">e como a lui libera e sciolta viene;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">se ben l'è inferma, il spirito, che e prompto</l>
     <l n="68">seco riposarà, ché altro non brama,</l>
     <l n="69">e di la carne più non si fa cuncto.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Littera mia, tu mi darai ancor fama</l>
     <l n="71">se, per fede observar, vita abandono,</l>
     <l n="72">ché onore acquista assai chi fidele ama.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Qui, per far fine, a ognun chiedo perdono</l>
     <l n="74">e dollo a chi m'ha offesa, e le mie pompe</l>
     <l n="75">e vane veste a le compagne dono.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">A chi per me più in lacrime prorompe</l>
     <l n="77">ricommando il mio onor, che assai più extimo</l>
     <l n="78">che questa spoglia vil che si corrompe,</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">che, qual si fosse a darmi infamia il primo</l>
     <l n="80">che a altro che a onor il nostro amor s'extenda,</l>
     <l n="81">o a vizio qual non scio né ancor l'exprimo,</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">per me la causa iustamente prenda,</l>
     <l n="83">e, visse insieme in un pudico tempio,</l>
     <l n="84">di me con l'altre testimonio renda.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Puoi ciascuna, da me tolto l'exempio,</l>
     <l n="86">un suspir getti, ché altro non dimando,</l>
     <l n="87">sì che 'l senta colui che è a me tanto empio,</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">che doppo la mia morte ripensando,</l>
     <l n="89">sé stesso accusi aver dato a duo servi,</l>
     <l n="90">per amare, a l'un morte, a l'altro bando.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">E qual più grato gli è di mie' conservi,</l>
     <l n="92">el preghi, in premio de' mei giorni persi,</l>
     <l n="93">d'un sepulcro che l'ossa mie riservi;</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">sul qual vorei che fusson questi versi,</l>
     <l n="95">ma sculpti ancor più voluntier su un sasso,</l>
     <l n="96">che longamente potesson vedersi:</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">— Qui una dongella el corpo carco e lasso</l>
     <l n="98">de affanni e pene, innumerabil some,</l>
     <l n="99">serra, per far l'alma più leve al passo.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Non cercar, tu che legi, causa o nome. —</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>