<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 359</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">100</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-359</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 359</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 359</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Sì tosto como vider gli occhi mei</l>
     <l n="2">la littra, che la man tremando aperse,</l>
     <l n="3">e intesi ove per me conducta sei,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">ninfa gentil, la lingua non sofferse,</l>
     <l n="5">legerla sino al fin, ché ogni vigore</l>
     <l n="6">ogni possanza sua l'anima perse.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">E udendomi da te chiamar signore,</l>
     <l n="8">che umil servo ti son, lasciai cadermi,</l>
     <l n="9">e credo in quello a te volò il mio core.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">In me tornato, io incomminciai a dolermi,</l>
     <l n="11">non d'amor già, ma de la mia fortuna,</l>
     <l n="12">che ormai la rota sua per me non fermi:</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">s'io ebbi mai da lei percossa alcuna,</l>
     <l n="14">nel pianto mio, che fu un giorno e la nocte,</l>
     <l n="15">tutte le contai meco ad una ad una.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Puoi solo intrato in una oscura grotte,</l>
     <l n="17">de la spata, per far foco, un focile</l>
     <l n="18">feci, e con quella ho mille pietre rotte.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Puoi, una scorza presa e in mano un stile,</l>
     <l n="20">quel che qui trovarai, ninfa, legendo,</l>
     <l n="21">scrissi, e ti prego non lo tenghi a vile.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Per questa in prima a te le grazie rendo,</l>
     <l n="23">che a la fatica de la man conviensi</l>
     <l n="24">pel scriver che tu di' che fai morendo:</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">quella parola mi levò sì i sensi</l>
     <l n="26">che, exanime rimasto, i spirti errando</l>
     <l n="27">andorno, e dove, io scio ben che tu 'l pensi.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Tornato in me, ch'io non scio como o quando,</l>
     <l n="29">la mano e il cor composer le parole</l>
     <l n="30">che in questa carta vil scripte ti mando.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Como la vedua tortorella suole,</l>
     <l n="32">non acqua chiara più, non verde ramo</l>
     <l n="33">cerco, e la voce mia sempre si duole;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">per questa selva ove abito, ti chiamo,</l>
     <l n="35">e sei sì nota già, che Ecco dolente</l>
     <l n="36">ti noma spesso al fin del suo richiamo.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Se mai fu' vago d'abitar fra gente,</l>
     <l n="38">or le spelonche solitarie trovo</l>
     <l n="39">ove d'ucelli el canto non si sente;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">qui un giorno integro sto, ch'io non mi movo,</l>
     <l n="41">che altro cibo non cerco che radice;</l>
     <l n="42">puoi, s'io dormo, vederti in somno provo;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">s'io el posso far, mi reputo felice,</l>
     <l n="44">ma il più imagine morte, ombre e spaventi</l>
     <l n="45">mi sveglian sì, che puoi resto infelice.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">E, desto, in compagnia son de serpenti,</l>
     <l n="47">odo urli e stride di fere rapace,</l>
     <l n="48">la selva conquassar da orribil venti;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">tutto il riposo, tutta la mia pace</l>
     <l n="50">è a te pensare, e al mio presto morire,</l>
     <l n="51">ché senza te più vita non mi piace.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Quel giorno ch'io disposi qua venire,</l>
     <l n="53">la tua epistola gionse al patrio nido:</l>
     <l n="54">chi la portasse là, no 'l sapria dire;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">un de' mei servi, il più segreto e fido,</l>
     <l n="56">presola, su un trivio mi prevenne,</l>
     <l n="57">e, vistomi, chiamommi con un grido.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Per andarmi a imboscar, qui convenne</l>
     <l n="59">ch'io capitassi, e lui visto lontano,</l>
     <l n="60">tremito al core per timor mi venne;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">a la littera puoi porta la mano,</l>
     <l n="62">el servo rimandai non senza pianti,</l>
     <l n="63">che 'l viaggio mio forsi gli parve strano.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Io me ne andai con quella tanto inanti,</l>
     <l n="65">che senza esser d'alcun visto, l'apersi:</l>
     <l n="66">suspir da me mai non usciron tanti!</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Lecto ch'io ebbi quei tri primi versi,</l>
     <l n="68">io te l'ho dicto già (resta altro a dirti?)</l>
     <l n="69">la vista, el senso e ogni mia forza persi.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Qua mi condussi, e sol per ubidirti</l>
     <l n="71">la vita tengo, ma al suo fin ben presso,</l>
     <l n="72">ché già comminciano a mancarli i spirti.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Di questa mia non scio chi serà il messo,</l>
     <l n="74">ma pria che sotto il sasso il corpo serri,</l>
     <l n="75">la scripta scorza in viminette tesso.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Se in questa selva a tagliar querce o cerri</l>
     <l n="77">alcun forsi verrà, che quella veggi,</l>
     <l n="78">al soprascripto non credo io che l'erri,</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">che in quelle regie corte, a quei gran seggi</l>
     <l n="80">non la presenti, e che ognun non cognoschi</l>
     <l n="81">che venghi a te, e tu sola la leggi.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Se non avranno ingegni più che foschi,</l>
     <l n="83">cognosceranno a la scorza chi scrive</l>
     <l n="84">e ch'io son vivo e abito ne i boschi.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Forsi che alcun dirà: — Puoi che ancor vive</l>
     <l n="86">il misero, fia a tempo assai il soccorso! —</l>
     <l n="87">ché pietà pur conviene a l'alme dive.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Ma se avranno pur cor di tigre o d'orso,</l>
     <l n="89">le tue compagne almen farò pietose,</l>
     <l n="90">ché altro non bramo, puoi che al fin son corso.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Credo, se intorno ho qualche fere ascose,</l>
     <l n="92">pietà n'avranno, perch'io son pur certo</l>
     <l n="93">che provano ancor lor puncte amorose.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Da gli alberi e spelonca ivi coperto,</l>
     <l n="95">non scio se è giorno o nocte, ora non conto,</l>
     <l n="96">ma data è questa littra nel deserto:</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">promptissimo è il mio spirto, se 'l tuo è pronto,</l>
     <l n="98">a venir teco a fruir bene o male,</l>
     <l n="99">e con summo piacer già al fin son gionto:</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">ingrato mondo, ingrata corte, vale.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>