<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 399</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">25</measure>
    <measure unit="line">73</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-399</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 399</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 399</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Surga in aiuto de la falsa accusa,</l>
     <l n="2">che 'l misero amator con morte aprova,</l>
     <l n="3">Amor, ché altro che lui non può far scusa;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">e il caso, amanti, tanto non vi mova,</l>
     <l n="5">che al iudicar mie colpe un di vui penda,</l>
     <l n="6">ché uno inclinato a parte el ver non trova.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Non vo' che altro che uno acto mi diffenda</l>
     <l n="8">da ogni impietà, che fu el volerlo udire,</l>
     <l n="9">benché vergogna ancor me ne riprenda.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Io non fui mai cagion del suo morire,</l>
     <l n="11">se 'l lasciarmi parlar, darli risposta</l>
     <l n="12">può mitigare a chi ama el suo martire.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Ma chi cerca aver quel che troppo costa</l>
     <l n="14">e de illecito cibo pascer vòle,</l>
     <l n="15">da l'onesto desio troppo si scosta.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">El morir di costui mi pesa e dòle;</l>
     <l n="17">pur tanto l'onor mio mi ponge e preme,</l>
     <l n="18">ch'io temo ancor del caso far parole.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ma puoi che vivi non ci volse insieme</l>
     <l n="20">onesto amore, i corpi poseranno</l>
     <l n="21">in un sepulcro a le mie ore extreme;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">e in ricompensa del suo tanto affanno</l>
     <l n="23">giongerò a' versi del suo sangue scritti</l>
     <l n="24">cose che lui non disse e altri no 'l scianno:</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">como e in qual giorno fummo ambi traficti,</l>
     <l n="26">la causa che 'l mio amor tenne coperto,</l>
     <l n="27">e perché non udì' suo' extremi dicti.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Ch'io amassi el miser morto ognun sia certo,</l>
     <l n="29">e che 'l colpo d'Amor fusse in nui equale</l>
     <l n="30">creda, ma al suo desio longi era il merto.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Non fu né il suo né il mio colpo letale;</l>
     <l n="32">ma de una equal ferita in dui diversi,</l>
     <l n="33">l'un ne guarisse e ne l'altro è mortale.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">De mia man questo agiongerò a' suo' versi,</l>
     <l n="35">rinfrescando el suo sangue col mio pianto,</l>
     <l n="36">che al suo morir di me gran parte persi;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">e giurarò su quel, viva pur quanto</l>
     <l n="38">viver può mortal donna, a secul, d'anni,</l>
     <l n="39">mai non vestir d'altro che negro manto.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Né vorrò sol per testimonio i panni,</l>
     <l n="41">ma l'inculto ornamento al viso mesto</l>
     <l n="42">fede farà de li intrinsichi affanni;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">e de la vita mia quanto sia el resto</l>
     <l n="44">per lui consumarò in devoti preghi,</l>
     <l n="45">l'occulto amor facendo manifesto.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Cusì al mio fin perdon non mi si neghi</l>
     <l n="47">de alcun mio error, como io celibe e casta</l>
     <l n="48">starò, né nodo alcun fia che mi leghi.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">E se a' meriti suoi questo non basta,</l>
     <l n="50">la forma mia, che causò la sua morte,</l>
     <l n="51">serà da me in tutto anullata o guasta.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Se la mia man puoi non serà sì forte</l>
     <l n="53">como la sua a morir, piccol veneno</l>
     <l n="54">compagna mi farà de la sua sorte;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e puoi che di nui fia un sepulcro pieno,</l>
     <l n="56">vorò sia sculpto in quel como in poche ore</l>
     <l n="57">anch'io per lui di mia man venni al meno,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e como lui morì per troppo amore,</l>
     <l n="59">io per il simil, ma con questo agionto,</l>
     <l n="60">che agravò la mia morte el suo dolore.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">El nome mio con l'altro del defonto,</l>
     <l n="62">con el cognome ancor vo' che si scriva,</l>
     <l n="63">ché d'onor più oramai non tengo conto:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">che se uno amante a quel sepulcro ariva,</l>
     <l n="65">che 'l pianto contro a me lecto abbia a caso,</l>
     <l n="66">non mi creda crudel né che ancor viva.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Se tra el suo pianto e il mio serà rimaso</l>
     <l n="68">acto non scritto, e che ad alcun sia noto,</l>
     <l n="69">scrivasi pur del cinere in sul vaso,</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">ch'el non si trovi o proximo o rimoto</l>
     <l n="71">che non sappia di nui l'ultimo fine,</l>
     <l n="72">e se d'Amor serà qualcun devoto,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">gli recapricci el nostro exempio el crine.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>