<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 365</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">47</measure>
    <measure unit="line">139</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-365</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 365</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 365</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Fauno, delizie a l'infelice Florida,</l>
     <l n="2">a te manda salute la miserrima,</l>
     <l n="3">che più di serti el fronte non s'inflorida.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Rime conformi a la sua pena acerrima</l>
     <l n="5">in questa littra scriverti determina,</l>
     <l n="6">puoi che sua sorte è d'ogni altra deterrima.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Amor, speranza, al cor più non gli germina:</l>
     <l n="8">d'alor che la lasciasti, o crudelissimo,</l>
     <l n="9">anzi el dì mille volte el viver termina.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Crudel, ma benché crudo, a me carissimo,</l>
     <l n="11">como potevi col tuo pianto fingere</l>
     <l n="12">dolor del partir tuo, per me durissimo?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Volevi el ferro nel tuo sangue tingere,</l>
     <l n="14">volevi, simulando, darmi a intendere,</l>
     <l n="15">volevi a me, crudel, sogni depingere!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Misera, tanto alor mi sentì' acendere,</l>
     <l n="17">ch'io non ebbi in memoria, ond'io traseculo,</l>
     <l n="18">el cor ch'io t'avea dato a farmi rendere.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Tu mi lasciasti al tuo partire un speculo,</l>
     <l n="20">dinanti al qual sto tanto ch'io m'asidero,</l>
     <l n="21">e me vedendo, te trovar lì speculo.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Godeami a viver teco, e anco el desidero,</l>
     <l n="23">che tu sciai ben che a Lete io non fui a bevere,</l>
     <l n="24">anzi a ogni gesto tuo sempre considero.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Cusì potesti tu crudel recevere</l>
     <l n="26">quanti suspir la bocca e il cor ti mandono</l>
     <l n="27">e il pianto, che per te già facto ha un Tevere!</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Le voci che per l'aria ognor si spandono,</l>
     <l n="29">smarito han già più fere e facto ascondere</l>
     <l n="30">le ninfe, che i bei versi al fiume scandono.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Crudel, che non volesti mai rispondere</l>
     <l n="32">a le meste parole, a le mie epistole,</l>
     <l n="33">chi ti dovresti da te sol confondere!</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Non scio se lecto hai quelle, o se pur vistole,</l>
     <l n="35">tanto ti trovi in amor novo implicito,</l>
     <l n="36">preso dal suon de più suavi fistole.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Se quel ch'io t'ho già con la penna explicito</l>
     <l n="38">non mi prometti far venendo, e cetera,</l>
     <l n="39">a me non serà più de viver licito.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Prima che la stagion di fructi pretera,</l>
     <l n="41">torna al tuo patrio albergo, a quelle stabule</l>
     <l n="42">ove ancor pende tua suonante cetera!</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Ché tu sciai ben che son più dolci pabule</l>
     <l n="44">l'acqua e le giande ove se' usato pascere,</l>
     <l n="45">che 'l nectare e l'ambrosia in regie tabule.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Como può tal pensier nel tuo cor nascere,</l>
     <l n="47">che tu abandoni el loco del tuo origine</l>
     <l n="48">per sdegni o perché alcun ti facci irascere?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Forsi che le tue stalle hanno mucigine,</l>
     <l n="50">e che non eri fra ' pastori idonio,</l>
     <l n="51">e a la capanna tua parea caligine?</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Già ti viddi bramare in matrimonio,</l>
     <l n="53">per esser dextro a lo ipodromo in correre,</l>
     <l n="54">da tal che ancor dà fama al sito ausonio.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Se bene el stato tuo vorai discorrere,</l>
     <l n="56">che non t'abbii a riprender già non dubito,</l>
     <l n="57">e più, crudel, che a me non vòi soccorrere.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Se in te è alcuna ragion, tornarai sùbito:</l>
     <l n="59">le pecorelle sparse errando bellano,</l>
     <l n="60">e forsi el lupo non gli è longi un cubito.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Talora insidie e fraude in cor si celano,</l>
     <l n="62">che a la presentia di colui che domina,</l>
     <l n="63">per amor o timor puoi si rivellano.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Catene, ceppi, o di gran nave gomina</l>
     <l n="65">non liga i cori altrui, che 'l tuo diffendano,</l>
     <l n="66">ma un reciproco amore; e questo romina.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Che val che a gli umer tuoi gran manti pendano</l>
     <l n="68">fuor de la patria, più che in essa uno orido,</l>
     <l n="69">si i guadagni di là convien si spendano?</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Non voler seguitar l'orme de Corido,</l>
     <l n="71">né al suo crudele Alexi farti sozio:</l>
     <l n="72">torna al tuo bel paese ameno e florido!</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Qui non ti mancarà grato negozio,</l>
     <l n="74">pascendo el gregge fiori in mazzi accrescere;</l>
     <l n="75">pensa, Fauno mio car, qual sia nostro ozio!</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">El mi ti par veder che già debbi essere</l>
     <l n="77">in man di Circe e de' suoi veneficii,</l>
     <l n="78">qual pico in gabbia, a non poterne escere.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Non te dilectin suoi bei lanificii,</l>
     <l n="80">non l'erbe sue, no el ber dentro a suoi pocoli,</l>
     <l n="81">né ti fidar de suoi grandi artificii.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Tutti i mie' affanni a parlar teco isfocoli,</l>
     <l n="83">l'orecchie a quel ch'io dico ben disserratti:</l>
     <l n="84">fra ' cechi zegnan quei che son monocoli.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Se ti senti ligar, subito sfèrratti:</l>
     <l n="86">forza non han le strie, non ti pon nocere;</l>
     <l n="87">più tosto che assentirli, in fossa attèrratti.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Impie matregne sono, invide socere,</l>
     <l n="89">infamia al sexo lor, lupe insaziabile,</l>
     <l n="90">che al foco ti porrian per cibo a cocere.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">La sua vita sceleste e detestabile</l>
     <l n="92">in ira provocò Pan, dio de Arcadia,</l>
     <l n="93">dal regno darli bando inrevocabile.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Fauno mio car, per te el mio cor se agladia,</l>
     <l n="95">vedentoti subiecto a tal periculo:</l>
     <l n="96">alàrgati da loro a miglia a stadia!</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Ma a chi parlo io, el pensier mio a chi dicolo?</l>
     <l n="98">Quando el manca l'amor, si perde el credito:</l>
     <l n="99">di fede non credo io servi più articolo.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Forsi che, essendo a le delizie dedito,</l>
     <l n="101">in odio hai le caverne e i lochi mucidi:</l>
     <l n="102">io no 'l scio già, ma quasi io me 'l premedito.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Trovarai li agni tuoi lanosi e sucidi,</l>
     <l n="104">e ti daran le capre a ber con gli uberi</l>
     <l n="105">più dolce lacte che li argenti lucidi;</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">e capretti petulci e i greggi impuberi</l>
     <l n="107">scherzando ti faran più volte ridere,</l>
     <l n="108">prostrato a l'ombra de li densi suberi,</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">e serai causa a non lasciarne uccidere</l>
     <l n="110">quella che per tua colpa a Morte supplica</l>
     <l n="111">che l'anima da lei voglia dividere:</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">ché a l'infelici alor doglia se induplica</l>
     <l n="113">quando, inteso el mal suo, pietà non trovano:</l>
     <l n="114">a me, per tal cagion, pena quadruplica.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Se gli affanni ch'io provo a te pur giovano,</l>
     <l n="116">e non te accorgi che 'l tuo onor vituperi,</l>
     <l n="117">disgrazie quante può sopra me piovano,</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">e i dei d'abisso e quei del mare e i superi</l>
     <l n="119">tanto mal da suoi influxi mi distillino,</l>
     <l n="120">che per pietà la grazia tua ricuperi.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Non creder che dal sol raggi scintillino,</l>
     <l n="122">che penetrano al loco ov'io sto a piangere,</l>
     <l n="123">o ch'io oda suoni che campane squillino;</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">non creder che 'l vapor che si suol frangere</l>
     <l n="125">quando doppo el baleno e fulgur cascano,</l>
     <l n="126">potesse in parte le mie orecchie tangere;</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">non creder che pastor qui armenti pascano,</l>
     <l n="128">che m'abbian visto già gran tempo movere;</l>
     <l n="129">e credo sopra me l'erbe già nascano.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">E tu, crudel, non ti vorai commovere</l>
     <l n="131">a questa littra che, carta mancandomi,</l>
     <l n="132">t'ho scripto in foglie agionte d'una rovere?</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Ben serai crudo, se tu ancor, chiamandomi,</l>
     <l n="134">non bagnarai le frondi de una gozzola</l>
     <l n="135">di pianto, in cambio alcun suspir mandandomi!</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">De corili e de giande, che qua snozzola,</l>
     <l n="137">Florida tua si pasce, e sol per vivere</l>
     <l n="138">a te quivi si sta como una chiozzola:</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">torna a vederla, e a lei più non rescrivere!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>