<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 377</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-377</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 377</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 377</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se dato è al pesce el respirar ne l'acque,</l>
     <l n="2">a li ucelli el volar per l'aria e 'l celo,</l>
     <l n="3">e il vivere a le talpe entro la terra,</l>
     <l n="4">perché Natura el fa, non par gran cosa.</l>
     <l n="5">Ma se Icar perse le incerate penne,</l>
     <l n="6">proprio d'omo non è l'andar pel foco.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">Amor, che ignudo vive in mezzo el foco</l>
     <l n="8">e fa del foco ancor nascer vive acque,</l>
     <l n="9">né se abruciano o bagnan le sue penne,</l>
     <l n="10">ha questo per virtù data dal celo;</l>
     <l n="11">ed io che 'l scio, no 'l reputo gran cosa,</l>
     <l n="12">ché i dei non son subiecti a opra di terra.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Stupido resto ben che uno om di terra</l>
     <l n="14">como io possa star vivo in mezo el foco,</l>
     <l n="15">a lo incendio del qual non dura cosa,</l>
     <l n="16">e che da gli occhi mei pioven sempre acque,</l>
     <l n="17">e ch'io presuma e creda andare al celo</l>
     <l n="18">senza aiuto di scala e men di penne.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Stracca ho la lingua già, mano e le penne</l>
     <l n="20">a dir la vita de gli amanti in terra,</l>
     <l n="21">che alcun segno non ha felice in celo,</l>
     <l n="22">e acceso m'han già a mille doppie el foco</l>
     <l n="23">(che asmorzar lo dovrian) del pianto l'acque,</l>
     <l n="24">e admirar non mi scio, tanto è gran cosa.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Sotto la luna non si vede cosa,</l>
     <l n="26">che, a cognoscerla, ingegno senza penne</l>
     <l n="27">non voli o ver non penetri ne l'acque</l>
     <l n="28">e non suggiacia a la natura in terra,</l>
     <l n="29">salvo che 'l strano mio amoroso foco,</l>
     <l n="30">in cui non può Natura e manco il celo.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Alcun si è già somniato andare in celo</l>
     <l n="32">e dicto questo (che è mirabil cosa),</l>
     <l n="33">che ne la terza sfera è questo foco;</l>
     <l n="34">non scio se è ver, ché, non avendo penne,</l>
     <l n="35">forte è a volar la su un corpo di terra,</l>
     <l n="36">e Fetonte el mostrò, che cadde in l'acque.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Ne l'acque anch'io, quando mi credo in celo</l>
     <l n="38">mi trovo, o in terra, ed è mirabil cosa</l>
     <l n="39">ch'io voli senza penne e viva in foco.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>