<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 394</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">14</measure>
    <measure unit="line">40</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-394</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 394</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 394</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quando penso ch'io son quel che tu sei,</l>
     <l n="2">e potermi dir tuo mi vien concesso,</l>
     <l n="3">quanto io mi stimi el scio, ma io no 'l direi.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Quando vego ancor più ch'io ti sto presso</l>
     <l n="5">e senza danno tuo del tuo mi pasco,</l>
     <l n="6">penso s'io sono un altro o pure io stesso.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Quando talor da la speranza casco,</l>
     <l n="8">como fa chi di sé troppo prosume,</l>
     <l n="9">mòro in un puncto, e in un puncto rinasco.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Quando Amor puoi gionge al desio le piume</l>
     <l n="11">e vo tant'alto ch'io me afronto al sole,</l>
     <l n="12">perdo per qualche tempo a gli occhi el lume.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Quando odo puoi le dolci tue parole,</l>
     <l n="14">vego la forma più che umana e i gesti,</l>
     <l n="15">quel che Amor di me volse più non vòle.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Quando benigna a lo ascoltar ti presti</l>
     <l n="17">e vorei dirti pur quel che ho nel core,</l>
     <l n="18">un vil timor non vòl ch'io ti molesti.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Quando scacciato ho puoi da me el timore</l>
     <l n="20">e la lingua seria libera e sciolta,</l>
     <l n="21">penso se el dire è del tacer migliore.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Quando serbo el parlarti a un'altra volta,</l>
     <l n="23">quando concludo dirtel con l'aspecto,</l>
     <l n="24">tra me puoi dico: —Ohimè, la non m'ascolta!—</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Quando pur son da troppo ardor constretto,</l>
     <l n="26">credo formar parole, ed è un suspiro</l>
     <l n="27">che poco men che non mi fende il pecto.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Quando da te non visto puoi ti miro,</l>
     <l n="29">oh quanto ardire, oh como ben dissegno!</l>
     <l n="30">Puoi mi riprendo, e meco alor m'adiro.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Quando dico tra me: — Pur vidi un segno</l>
     <l n="32">che mi causa el sperar —, puoi in un momento:</l>
     <l n="33">— Non ti ricordi — dico — anco quel sdegno? —</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Quando cusì vego portar dal vento</l>
     <l n="35">el sperare e il temer, resto deluso,</l>
     <l n="36">e se un'ora ho felice, ho un dì in tormento.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Quando el fin puoi d'ogni acto tuo ti excuso,</l>
     <l n="38">godo a salvarti, e me incolpar dilecta:</l>
     <l n="39">cusì d'ogni tuo error me stesso accuso,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">tal forza Amor dette a la mia saetta.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>