<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 362</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">100</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-362</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 362</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 362</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Aminta, un pastor saggio, a questi giorni</l>
     <l n="2">mi diè consiglio sotto una elze antica,</l>
     <l n="3">che ove dimagra il gregge, mai non torni.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">L'erba che li fu già tanto inimica,</l>
     <l n="5">benché sia svelta, o Dafne, ha sparto un seme,</l>
     <l n="6">che pastor mai non fia che lo eradica.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Andaria prima in India o in parti extreme,</l>
     <l n="8">che mai tornassi più in quei vostri paschi,</l>
     <l n="9">tanto il passato danno ancor mi preme:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">ché, s'egli advien che ogni granel rinaschi</l>
     <l n="11">simile a lei, per le sue tante spine</l>
     <l n="12">di fame converrà che 'l gregge caschi.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Le rotte rete e le mandre in ruine,</l>
     <l n="14">i morti cani e le squarzate tende,</l>
     <l n="15">ogni pastor con rabuffato crine</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">bon testimonio de la vita rende</l>
     <l n="17">che si mena fra vui, e la cagione,</l>
     <l n="18">benché da pochi, pur da vui se intende.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Titir vostro, che già vinse un leone,</l>
     <l n="20">tanto invaghì d'una iuvenca infecta,</l>
     <l n="21">che a i corni gli facea de fior corone;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">per lei lasciò la clava e la saetta</l>
     <l n="23">e gli vestì talor la pèl nemea;</l>
     <l n="24">ma fugli che ne fe' presto vendetta.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Per ben pascerla lei, più non rendea</l>
     <l n="26">decime a' templi, e i suoi famigli e cani,</l>
     <l n="27">como era usato, ben non li pascea;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">non seminavon più i bifolci grani,</l>
     <l n="29">ché lei se li mangiava, e i suoi terreni</l>
     <l n="30">si férno inculti, e i suoi greggi mal sani.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Alor ch'io vidi i vostri campi pieni</l>
     <l n="32">de aride spine, presi per partito</l>
     <l n="33">lasciarli, ché a mie greggi eron veneni.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Io ho da l'ora in qua un pastor servito,</l>
     <l n="35">e servo tutta via, che ha sì bon prati,</l>
     <l n="36">che a mezo il verno alcun gli ne è fiorito.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Io non ho i liti tuoi, Dafne, lasciati,</l>
     <l n="38">perché Titir non abbia in summo onore</l>
     <l n="39">e che gli altri pastor non me sian grati;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">e tanto ancor mi stringe a lui l'amore,</l>
     <l n="41">che de la persa vacca, a ognun dannosa,</l>
     <l n="42">dolendo a lui, anch'io dolore:</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">pur tanto gli la vidi già ritrosa,</l>
     <l n="44">che più a lui non rendea lacte né prole</l>
     <l n="45">e stava ne le selve spesso ascosa.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Ma se como tu di', tanto gli dòle,</l>
     <l n="47">dogliansi seco tutti, e a suo conforto</l>
     <l n="48">spediam gli agnelli, e non pur le parole.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Tu che sei lì, digli ch'el piange a torto,</l>
     <l n="50">ché l'arbor steril, che non fa più fructo,</l>
     <l n="51">extirpar se dovria dentro da ogni orto;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">e como sol per lei serà riducto</l>
     <l n="53">un pastor solitario, inculto e vile</l>
     <l n="54">e che avria perso un dì il suo gregge tutto;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e che l'attendi ora a purgar l'ovile,</l>
     <l n="56">fare i vasi, lavar, mendar le reti</l>
     <l n="57">e tornar, como fu, saggio e virile;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">ch'el semini a tempo e a tempo mieti,</l>
     <l n="59">tonda le agnelle e ben chiuda le stalle</l>
     <l n="60">di cerri o querce, inanti che de abeti.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Aloghi a buon pastor quella sua valle</l>
     <l n="62">e tenga boni cani, e non se fidi</l>
     <l n="63">d'ognun, ché più d'un lupo gli è a le spalle.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Digli tu questo, e che festeggi e ridi,</l>
     <l n="65">e la sua bella prole a virtù spingi,</l>
     <l n="66">mandandoli a cercar diversi nidi.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">El par che l'om le man mai non si tingi</l>
     <l n="68">a fare i facti suoi (proverbio è usato):</l>
     <l n="69">mongia le capre e il suo linteo se cingi;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">non si sdegni portar la borsa a lato,</l>
     <l n="71">dove il sal se ripone per gli armenti,</l>
     <l n="72">e scorticar l'agnello ancor non nato.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">E como fan gli altri pastor prudenti,</l>
     <l n="74">prevegia a segni, a stelle il tempo inanti,</l>
     <l n="75">freddo, caldo, tempeste, pioggie e venti.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Vivi puoi lieto, e al modo usato canti;</l>
     <l n="77">a caccia il dì, la sera a' bagni in frotta;</l>
     <l n="78">puoi dica officii a' suo' devoti sancti.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Io fra tanto starò ne la mia grotta,</l>
     <l n="80">el verno el vòl, suonando la zampogna,</l>
     <l n="81">perché la lira già bon tempo è rotta.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">El tuo exortarmi al canto non bisogna,</l>
     <l n="83">ché a quel che mostra el tuo verso moderno,</l>
     <l n="84">Corridone oggi mi faria vergogna.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Ogni altra cosa vilipendo e sperno</l>
     <l n="86">che starmi adesso a un mio tugurio solo,</l>
     <l n="87">legendo de pastori alcun quaderno:</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">el corpo poso, el pensier levo a volo;</l>
     <l n="89">talora invidio a quei preteriti anni,</l>
     <l n="90">e quella prisca età celebro e colo.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Tesso canestri e di mia man fo scanni,</l>
     <l n="92">scorze apparecchio per poterti scrivere</l>
     <l n="93">talor, se accade, i mie' amorosi affanni.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Ma le creppie di fieno ormai son livere,</l>
     <l n="95">ch'io sento ruminar: vadole a impire.</l>
     <l n="96">Tu attendi a lieto e virtüoso vivere.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Qui faccio fine, e più dil tuo venire</l>
     <l n="98">non ti ricerco, ché sciai quanto el bramo:</l>
     <l n="99">quella noverca tua cerca fugire;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">a me ritorna, che più d'altri t'amo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>