<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 360</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">56</measure>
    <measure unit="line">166</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-360</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 360</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 360</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Puoi che la nave mia, lasciando el porto,</l>
     <l n="2">al vento de' suspir le vele spiega</l>
     <l n="3">senza aiuto, speranza o alcun conforto,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">e di sua man Fortuna la dislega</l>
     <l n="5">dal lito, e il ferro leva e via la spinge,</l>
     <l n="6">né per preghi d'Amor vèr me si piega,</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">e timore e dolor ciascun depinge</l>
     <l n="8">el viso mio di quel che sente el core,</l>
     <l n="9">che le più volte contra lui non finge;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">forzato son l'intrinsico mio ardore</l>
     <l n="11">sfocar con voci amaricate e meste,</l>
     <l n="12">ché il dolersi talor scema el dolore,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">e far che le mie doglie manifeste</l>
     <l n="14">al mondo siano, a fere, a sterpi, a sassi,</l>
     <l n="15">e como il cor del corpo se disveste:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">questo cor dico, el qual con pensier lassi</l>
     <l n="17">per pegno do di fede, e per sua vita,</l>
     <l n="18">a questa dea cui censo altro non dassi.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">O sopra ogni altra a me crudel partita,</l>
     <l n="20">puoi che insieme col cor mio lascio quella</l>
     <l n="21">con chi m'avea già Amor l'anima unita!</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">O sorte, o fato, o mia infelice stella,</l>
     <l n="23">perché in molti anni farmi ricco tanto,</l>
     <l n="24">per tuormi puoi in un dì cosa sì bella?</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Chi darà a gli occhi mei condegno pianto,</l>
     <l n="26">a la bocca suspir, voce e parole,</l>
     <l n="27">che 'l mio iusto dolor ti scopri alquanto?</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Pietà dil caso mio dimostra el sole,</l>
     <l n="29">che, como vedi, tutto si scolora,</l>
     <l n="30">e perché amò ancor lui, di me li dòle;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">l'erba, che a questi dì lieta se infiora,</l>
     <l n="32">le frondi a terra tien, né verde ride;</l>
     <l n="33">gli arbor i fructi lor non mandan fuora;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">i garuli ucellin, con dolce stride,</l>
     <l n="35">como vòl la stagion, non vanno insieme:</l>
     <l n="36">credo che oggi ogni amante il cel divide.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Ognun como io d'amor suspira e geme:</l>
     <l n="38">non scio se è la stagione, o s'io son solo</l>
     <l n="39">che sia conducto a queste pene extreme;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">ma per compagni aver non mi consolo,</l>
     <l n="41">anzi il lor danno col mio insieme piango,</l>
     <l n="42">ché chi ama, il male altrui gli accresce dòlo.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Con lacrime e suspir parole frango,</l>
     <l n="44">ch'io intendo e non scio dir che causa el male;</l>
     <l n="45">pur senza core e exanime rimango.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Caro mi costò ben quel primo strale</l>
     <l n="47">che Amor già saettò, di foco acceso;</l>
     <l n="48">di sua mano impennato e sue proprie ale;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">ché già per sua cagion due volte ho inteso</l>
     <l n="50">quanto un partir da cosa amata affligge,</l>
     <l n="51">se Amore aiusta con le spalle il peso.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Dolce fu già a seguir le tue vestiggie,</l>
     <l n="53">ma quando senza te per quelle venni,</l>
     <l n="54">duro fu più che a navicar per Stiggie.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Per quelle un'altra volta el camin tenni,</l>
     <l n="56">sì lieto andando per l'usata pista</l>
     <l n="57">che 'l si cognobbe a le parole e a i cenni:</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">ove io mi ricordai d'averti vista,</l>
     <l n="59">lì mi fermai, lì sopra il mur ti scrissi,</l>
     <l n="60">chiaro como argumento di soffista.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Salendo il monte, — Qui la vidi — dissi,</l>
     <l n="62">— qui mi parlò, qui rise, e il passo tenne,</l>
     <l n="63">qui sopra ogni altro amante lieto vissi;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">qui, como avesse avute a gli umer penne,</l>
     <l n="65">agile e dextra si giettò sul monte;</l>
     <l n="66">qui pur finger de irato mi convenne,</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">quando umil, con parole e ragion prompte</l>
     <l n="68">li mostrai il suo pericul manifesto,</l>
     <l n="69">che nubi sparse nel seren suo fronte;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">qui con acto ligiadro e modo onesto</l>
     <l n="71">la bella man per non cader mi porse:</l>
     <l n="72">qui fui già lieto — dissi — e or son mesto.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Qui mi ricordo che i begli occhi torse</l>
     <l n="74">nel viso a me, che mi passorno il pecto,</l>
     <l n="75">e a le guanze rubor per l'acto corse;</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">quivi, al descender di questo pogetto,</l>
     <l n="77">mover li viddi anelando due rose,</l>
     <l n="78">che la vista e l'odor mi dèn dilecto.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Sopra quel sasso, stracca, il corpo pose,</l>
     <l n="80">lasciata la sua patria, a lei più greve</l>
     <l n="81">che 'l camino, e oscurar qui vidi il sole,</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">e in un momento una giacciata neve</l>
     <l n="83">ci coprì tutti, insino a un vile albergo. —</l>
     <l n="84">Se 'l cel ne pianse, un che ami or che far deve?</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Ma lasso, che fo io, che indarno vergo</l>
     <l n="86">carte di quel che alor tanto mi piacque</l>
     <l n="87">e 'l presente dolor mi pono a tergo?</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Ché quante volte già se ne compiacque</l>
     <l n="89">la memoria a pensarli, sempre el fine</l>
     <l n="90">gli occhi submerse in lacrimabili acque.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Questo a persare è como in folte spine</l>
     <l n="92">una rosa cercar con man la nocte,</l>
     <l n="93">alor che 'l verno ha più giacciate brine.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Andiam pur, suspir mei, per quante grotte</l>
     <l n="95">copron quei monti, gridando tra scogli,</l>
     <l n="96">puoi che nostre catene ormai son rotte,</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">dolendosi d'Amor, che ci disciogli</l>
     <l n="98">da cusì dolce nodo e libro rendi</l>
     <l n="99">chi de la libertà vòl che si dogli.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Tu, benché altro dimostri, io scio che intendi</l>
     <l n="101">che sia far libro e tenir la mercede,</l>
     <l n="102">e se l'è bene o mal, scio che 'l comprendi.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Il cor ti lascio, e io porto la tua fede,</l>
     <l n="104">bon pegno a me, se pur la estimarai,</l>
     <l n="105">ché un solito a dir ver, sempre assai crede.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Tu, cor mio, adunque, seco restarai;</l>
     <l n="107">anima sciolta, e tu n'andrai errando:</l>
     <l n="108">Dio scia se insieme giongereti mai.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Ma a te, madonna mia, prego ben, quando</l>
     <l n="110">per caso alcun di me pur ti sovegni,</l>
     <l n="111">getti un suspiro e dichi: — A te lo mando! —;</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">e in questo mio partir, che tu ti degni</l>
     <l n="113">che la tua mano con la mia s'annodi,</l>
     <l n="114">e d'altra mai toccar sempre se astegni;</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">e perché al conversare, in mille modi,</l>
     <l n="116">non volendo, un magior se offende spesso,</l>
     <l n="117">di penitenzia o grazia fà ch'io godi.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Non servai modo teco, io te 'l confesso,</l>
     <l n="119">a la mia fede Amor tanto ardir gionse</l>
     <l n="120">quel dì che 'l cor te dimostrai me stesso;</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">ma la ragion già mai non si disgionse</l>
     <l n="122">dal fren de l'appetito, e spesso vinse;</l>
     <l n="123">ma con più forza Amore alor me 'l ponse</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">e tanto inanti alcuna volta el spinse,</l>
     <l n="125">che in fronte il mio voler vedesti scripto;</l>
     <l n="126">ma d'un altro color vergogna el tinse.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Non è però che lei non abbia dicto</l>
     <l n="128">quel che d'avere inteso tu mi neghi,</l>
     <l n="129">se non con lingua, almen con volto afflicto:</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">sì che, se al mio soccorso non ti pieghi</l>
     <l n="131">io non, ma cruda alcun te dirà forsi,</l>
     <l n="132">se a aiutare un che mòre aspecti preghi.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Pur se col tempo i tardi tuoi rimorsi</l>
     <l n="134">te affligeranno del mio longo strazio,</l>
     <l n="135">fra te dicendo: — Errai ch'io no 'l soccorsi —,</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">lascia un suspiro alor, che in breve spazio</l>
     <l n="137">mi trovarà dov'io sepolto viva,</l>
     <l n="138">Gallia, Germania stracorrendo, e il Lazio.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Alor non aspectar ch'io te rescriva,</l>
     <l n="140">ma, inteso il tuo voler, sendo defuncto,</l>
     <l n="141">l'alma ritornaria, dil corpo priva.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">Ma tempo è ormai che a far con l'ora cuncto</l>
     <l n="143">ritorni, ché 'l partir tanto s'affretta,</l>
     <l n="144">ch'io posso dir ch'io sia a la morte giunto.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Dui cori in un diamante e una verghetta,</l>
     <l n="146">oltra a molti altri tuoi cortesi doni,</l>
     <l n="147">porto, e al mio collo una catena stretta:</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">puoi che in sì dura pietra ambi i cor poni,</l>
     <l n="149">ferma con loro ancor tua casta voglia,</l>
     <l n="150">che per grado d'alcun non mi abandoni:</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">che, se 'l nodo iugal gode la spoglia,</l>
     <l n="152">la voluntà del libro arbitrio sciolto</l>
     <l n="153">goda io, che morte ancor non me la toglia.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Dal dì che Amor mi stampò in cor tuo volto,</l>
     <l n="155">io te 'l donai, se ben no 'l dissi alora,</l>
     <l n="156">né mai dappoi ti fu né ancor fia tolto.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Teco non posso ormai più far dimora:</l>
     <l n="158">a questo dire adio mancano i sensi,</l>
     <l n="159">la lingua cade e il volto si scolora.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">Resta che, s'altro vòi da me, tu pensi</l>
     <l n="161">e presto el dichi, perché il tempo vola,</l>
     <l n="162">accioché inutilmente no 'l dispensi.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">A dirti non ho io già una cosa sola,</l>
     <l n="164">ma molte, e quante io ne potessi dirti,</l>
     <l n="165">eccole dicte qui in una parola;</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">io nacqui e vivo sol per ubidirti.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>