<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 401</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">25</measure>
    <measure unit="line">73</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-401</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 401</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 401</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quel che tu legerai su queste carte,</l>
     <l n="2">se avran grazia venir nel tuo conspecto,</l>
     <l n="3">la lingua el dice, ma dal cor si parte.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Di quel che t'hanno a dir, doglia è il subiecto,</l>
     <l n="5">che dopo el tuo partir non ne fu' priva:</l>
     <l n="6">perdona adunque se le avran diffecto.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Non aspectar che con ordine io scriva,</l>
     <l n="8">ché le querele e i mie' iusti lamenti</l>
     <l n="9">vengon qual mar dopo fortuna a riva;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">ma se biasmarti ne i mie' versi senti,</l>
     <l n="11">perdona e muta vita, ch'io ti acerto</l>
     <l n="12">ch'io ancor mutarò stil se tu ti penti.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Lascia abitar le fere entro el diserto</l>
     <l n="14">e torna a la cità, se non, l'accusa</l>
     <l n="15">non serà del mio dir, ma del tuo merto.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Non ti valrà, se tardo torni, scusa</l>
     <l n="17">d'esser tincta dal sol, d'essere inculta:</l>
     <l n="18">novi abiti e costumi ognor qua s'usa;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">non è licito a te di star sepulta</l>
     <l n="20">ne la rustica villa, essendo a feste,</l>
     <l n="21">a spectaculi e a giochi fin qui adulta.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Le compagne concive aspecton meste</l>
     <l n="23">che tu ritorni, e ciascuna ti scrive:</l>
     <l n="24">non gli rispondi, e ognor ti fai più agreste.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ma fra quante si doglion di te prive,</l>
     <l n="26">un dolor tutti gli altri extremo excede:</l>
     <l n="27">questa è Tirinzia tua, che a morte vive.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">La solitaria villa si concede</l>
     <l n="29">a chi è votata far celibe vita:</l>
     <l n="30">abbi di nui, se non di te, mercede.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Parmi che già da te vega partita</l>
     <l n="32">la modestia civil, tutti i sembianti</l>
     <l n="33">che a la patria ti fén già sì gradita.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Se i rustici te applaudon con lor canti,</l>
     <l n="35">volgi a la patria sùbito i pensieri,</l>
     <l n="36">che per la absenzia tua sta tutta in pianti.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Se in caccia per tuo amor si mostran feri</l>
     <l n="38">con qualche orso o cingial, pensa tu alora</l>
     <l n="39">a le virtù de i civil cavalleri.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Se di fiori o di fructi alcun te onora,</l>
     <l n="41">pensa a i lauti conviti e a gli apparecchi</l>
     <l n="42">per te già facti, e che qui ognun te adora.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Altro che in vasi pastorali o secchi</l>
     <l n="44">non ti pòn dare el vin linfato o il lacte:</l>
     <l n="45">qui el nectare in argenti hai, che ti specchi.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Se per te alcun con fistule combatte,</l>
     <l n="47">rozi versi alternando in questi lochi</l>
     <l n="48">per te si son già mille giostre facte.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Se ti menano a balli o fanno giochi,</l>
     <l n="50">oh quante farse, oh che comedie in scene</l>
     <l n="51">te aspectan, non mai più viste, o da pochi!</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Se hanno ghirlande là di fructi piene</l>
     <l n="53">e te ne ornin le chiome, oh quante perle</l>
     <l n="54">avrai, se vòi, e quante auree catene!</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Non canton sempre rusignoli e merle,</l>
     <l n="56">non sempre là son fronduti i boschetti,</l>
     <l n="57">le fragole chi può nel verno averle?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Non è cosa a la villa che dilecti,</l>
     <l n="59">che la stagion non te la toglia al fine:</l>
     <l n="60">che fructi più da quella villa aspecti?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Como comminciano a cader le brine,</l>
     <l n="62">in casa a piccol foco e a molto fumo</l>
     <l n="63">stassi, e le stalle i greggi han per confine.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Deh, torna, ché a aspectar più mi consumo,</l>
     <l n="65">e se altro no 'l può far, fòrzite Amore,</l>
     <l n="66">che a dimandarlo debitor prosumo</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Son como la cità che, ove el signore</l>
     <l n="68">languido giace, el populo è mal sano:</l>
     <l n="69">i membri ho infermi perch'el pate el core.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Per questo ancor la inferma e debil mano</l>
     <l n="71">più oltra non può andar; la lingua or tace:</l>
     <l n="72">quanto dicesse più, seria ormai vano.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Torna, Silvia, se il cel brami con pace.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>