<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 404</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">88</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-404</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 404</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 404</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quando da quel che se ama si riceve</l>
     <l n="2">ingiuria, e che per quel manchi l'amore,</l>
     <l n="3">ne dòle assai, ma pur l'è quel che deve.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Cusì advien de duo amanti: se l'un mòre,</l>
     <l n="5">l'altro che resta, benché assai si lagni,</l>
     <l n="6">perché ragione el vòl, frena el dolore.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Simile è d'ogni amor che si scompagni,</l>
     <l n="8">ché, dove è forza o alcun de lor diffecto,</l>
     <l n="9">non par che l'altro longo pianto bagni:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">perché quel che si vede esser neglecto,</l>
     <l n="11">verso il disprezzator si sdegna e indura,</l>
     <l n="12">e più, quanto più amor gli ardeva el pecto:</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">ché questo è privilegio di natura,</l>
     <l n="14">amar chi è amato, e patir pena e affanno</l>
     <l n="15">con dilecto e piacer mentre amor dura.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Ma quello è ben fra tucti el magior danno,</l>
     <l n="17">dove si perde un faticoso acquisto</l>
     <l n="18">senza morte che 'l toglia, fraude o inganno.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ahimè, questo è che mi fa viver tristo,</l>
     <l n="20">né mi lascia morir, tanta è la doglia,</l>
     <l n="21">né a poterla soffrir manco resisto!</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Quando è conforme l'una e l'altra voglia,</l>
     <l n="23">pena magior non scio, se iniqua sorte</l>
     <l n="24">l'onesto conversare advien che toglia.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ahimè, che gli è pur troppo acerba morte,</l>
     <l n="26">che a iniusto exilio el corpo errando stenti,</l>
     <l n="27">e l'alma chiusa resti in dure porte!</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Ah, crudo celo, al men, puoi che consenti</l>
     <l n="29">ch'el sia in poter d'altrui tuor la mia vita,</l>
     <l n="30">fà che del pacto suo lei non si penti!</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Puoi che la dextra mano in fede unita</l>
     <l n="32">fu con la mia, stia ognor ferma e constante,</l>
     <l n="33">ché anch'io da quella non farò partita.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Non cerco aver con lei nome d'amante:</l>
     <l n="35">di servo basta, e pur ch'ella el cognoschi,</l>
     <l n="36">saldo e fermo starò più che adamante.</l>
     <l n="37">Se per dolore abitarò ne i boschi,</l>
     <l n="38">e sappia che di me lei si ricordi,</l>
     <l n="39">partannomi delizie gli antri foschi.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="40">Pur che 'l suo amor col mio ben si concordi,</l>
     <l n="41">non temerò mar, stagni, fiumi o laghi,</l>
     <l n="42">leoni, orsi, tigri, draghi o aspidi sordi.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="43">Se in battaglia advien mai che' alcun m'impiaghi,</l>
     <l n="44">e lei, sapendol, pur getti un suspiro,</l>
     <l n="45">quanto vòl puoi el mio sangue i campi allaghi;</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="46">e quanto mai vedrò e quanto ora miro,</l>
     <l n="47">parrammi veder lei, che ogni acto e gesto</l>
     <l n="48">a sua similitudine retiro.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="49">Dove io me sia, benché abbia a viver mesto,</l>
     <l n="50">e che si godi ovunque ella dimori,</l>
     <l n="51">disponerommi ad alegrezza presto;</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="52">se alcun mi offenderà, che lei puoi onori,</l>
     <l n="53">obligarommi a quel sempre servire,</l>
     <l n="54">sempre disposto a tutti i suoi favori.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="55">Io non potrei qui tutti i casi dire</l>
     <l n="56">noiosi a me, che a lei pur fusser grati,</l>
     <l n="57">ch'io non bramassi, e il men seria el morire.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="58">Ma io prego bene el cel, le stelle e i fati,</l>
     <l n="59">ogni virtù, ogni influxo e la fortuna</l>
     <l n="60">che questi preghi non mi sian negati:</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="61">che, s'io solo starò, lei ancor digiuna</l>
     <l n="62">d'ogni altro amor si stia, benché constretta</l>
     <l n="63">fosse da qualche rea parca importuna.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="64">E se star converrà alquanto ristretta,</l>
     <l n="65">patisca, perché drieto a' tempi rei</l>
     <l n="66">un bel seren più assai piace e diletta.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="67">E puoi che questi extremi preghi mei</l>
     <l n="68">a lei dir non mi lice, el vento i porti,</l>
     <l n="69">e da lui intenda quel che dir vorei,</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="70">ch'è questo sol: che per mio amor supporti</l>
     <l n="71">e ne l'absenzia stia salda ed immota,</l>
     <l n="72">ché 'l sperar con ragione ha mille porti;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="73">e se in parte talor fosse rimota,</l>
     <l n="74">che di me non sentisse, sempre speri,</l>
     <l n="75">ché di Fortuna è mobile la rota.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="76">Oggi vediam stentar chi godette eri,</l>
     <l n="77">e per contrario, puoi che 'l mondo vano</l>
     <l n="78">è un bosco atraversato de senteri.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="79">Lasci d'alcuno amante el modo insano</l>
     <l n="80">nel quale un fermo cor si serba tanto</l>
     <l n="81">quanto può stendere al suo amor la mano:</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="82">de virtù, di constanzia non ha vanto</l>
     <l n="83">quel che non può patire ingiurie e sdegni</l>
     <l n="84">e non resiste a li suspiri e al pianto.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="85">Se questo obtenirò, ch'io el vedrò a i segni,</l>
     <l n="86">benché Fortuna m'abbia posto al basso,</l>
     <l n="87">Amor, s'io fossi bene a i stigi regni,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="88">guida al tornar serà d'ogni mio passo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>