<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 364</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">49</measure>
    <measure unit="line">145</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-364</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 364</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 364</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Fauno pastor ti scrive queste lettere,</l>
     <l n="2">o Florida, e se manca ne i tuo' titoli</l>
     <l n="3">al non saperne più vogli rimettere.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Questo è perché 'l convien teco io capitoli,</l>
     <l n="5">or ch'io non son di pecore più famulo,</l>
     <l n="6">ma servo in mandre, armenti grossi e vitoli.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Tu pensi forsi ch'io sia ancor quel mamulo</l>
     <l n="8">ch'io ero quando mi fe' del tuo amor calido:</l>
     <l n="9">ogni gran quercia fu già un picol ramulo.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Io mi partì', tu 'l sciai, da i campi isqualido,</l>
     <l n="11">e mio stimulo e mia solicitudine</l>
     <l n="12">fu l'amor tuo, mercé di cui son valido.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Ma non per esser mai fra moltitudine,</l>
     <l n="14">non per ch'io abbia de più ninfe pratica,</l>
     <l n="15">in me si trovarà mai ingratitudine:</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">non per usar fra la gente grammatica</l>
     <l n="17">o ne i suburbi o in case de celicoli,</l>
     <l n="18">posso scordarmi la piaggia selvatica.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Se ben non guido più mie' greggi picoli,</l>
     <l n="20">non è che di te, Florida, mi smentichi,</l>
     <l n="21">se ben fossi di là da i regni sicoli.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Spesso convien che la lingua mi dentichi:</l>
     <l n="23">volendo altri chiamar, Florida nomino,</l>
     <l n="24">alor ch'io son più fra pastori autentichi.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Se tu sapessi quante volte io romino</l>
     <l n="26">quel che al partir tu me dicesti in colera,</l>
     <l n="27">e il stato mio de alor, che adesso abomino,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">diresti: — Io non scio como Fauno tolera</l>
     <l n="29">che 'l pecto suo per me più Amor gli laceri! —</l>
     <l n="30">Ma io non son fragil como tenera olera.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Io mi ricordo ancor quando su gli aceri</l>
     <l n="32">scrivevo el nome tuo, ne i saxi e in polveri,</l>
     <l n="33">e tu el guastavi, che d'ognor me maceri.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Più volte io m'ingegnai gran sassi volvere,</l>
     <l n="35">ove il tuo volto io mi forzai depingere,</l>
     <l n="36">che tua beltà non avessi a dissolvere.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Spesso, doppo un suspir, convienmi fingere</l>
     <l n="38">menzogne, se pastor pur se ne accorgiono,</l>
     <l n="39">e per vergogna puoi mio volto tingere.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Se in queste valli ov'io mi trovo, sorgiono</l>
     <l n="41">limpidi fonti che ne i prati spargino,</l>
     <l n="42">memoria di quel sito al cor mi porgiono.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Quivi è un gran fiume: ov'è, nel suo bello argino,</l>
     <l n="44">serto di pioppe, che lì par che ridano,</l>
     <l n="45">a l'ombra stommi di l'ombroso margino.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">El fiume che discorre ha nome Eridano:</l>
     <l n="47">nasce di picol fonte al monte Vexulo</l>
     <l n="48">e scorre ove sei foce in mar se annidano.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Una isoletta che è chiamata el Mexulo</l>
     <l n="50">fa il fiume e il mar, de pastor riceptaculo:</l>
     <l n="51">qui vien ciascun che al suo nido è facto exulo.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">E qui mi sto, benché con molto obstaculo,</l>
     <l n="53">ché maghe e strie in queste parti abondano;</l>
     <l n="54">ma un gran pastore è il mio sustegno e baculo.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Spesso gli ucei tra le fronde s'ascondeno,</l>
     <l n="56">quando, per te piangendo, io mi ramarico,</l>
     <l n="57">e talor con suo' canti mi rispondeno.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Quante volte, d'affanni afflicto e carico,</l>
     <l n="59">mi circondan le ninfe e mi confortano!</l>
     <l n="60">Ma ogni dolce parlar mi è abscinzio e agarico.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Talor de varii fior ghirlande portano,</l>
     <l n="62">talor ballando intorno mi si agirano,</l>
     <l n="63">talor seco a cantar tutte me exortano:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">non gli rispondo, e lor pietose mirano</l>
     <l n="65">el volto mio, del cor segno infallibile,</l>
     <l n="66">e che Amor tanto in me possa se admirano.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">S'io cerco qualche loco inaccessibile</l>
     <l n="68">per meglio a te pensar, fuor d'ogni populo,</l>
     <l n="69">appena (oh dicto, oh dolor mio incredibile!)</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">che in quello instante che col cor mi copulo</l>
     <l n="71">teco, Florida mia, chiamanmi subito;</l>
     <l n="72">unde convien che in mar cerchi d'un scopulo.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Quante volte al mio stato penso, e dubito,</l>
     <l n="74">per esser sola d'ogni altra bellissima,</l>
     <l n="75">che un gran pastor cerchi d'aver tuo acubito!</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Io penso puoi che tu sei fidelissima</l>
     <l n="77">e che Amor per me ancor tuo pecto stimoli:</l>
     <l n="78">che chi è amato ama, è conclusion verissima.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Ma se cusì non fusse, e che tu simoli,</l>
     <l n="80">fà che in risposta de la rozza epistola</l>
     <l n="81">commandi che a Pluton me stesso io imoli.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Gli occhi mei non avran sì presto vistola</l>
     <l n="83">como io abandonarò le selve e i pascoli,</l>
     <l n="84">i canti e il suon de la mia dolce fistola;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">lasciarò le capelle e gli edi mascoli,</l>
     <l n="86">pecore andar disperse, e vasi frangere</l>
     <l n="87">ove io le mongo, e i can di lacte pascoli.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Testimonio, vui, selve, del mio piangere</l>
     <l n="89">rendrete a quella, se advien pur ch'io termini,</l>
     <l n="90">ch'io non voglio alcun cibo o fiume tangere.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Cusì le cener del mio corpo extermini</l>
     <l n="92">qual Furia è più crudel, se mai desidero</l>
     <l n="93">altra amante, e vui odeti, arbori e germini:</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">qual più crudel influxo ha stella o sidero,</l>
     <l n="95">sopra me cada alor che da te, Florida,</l>
     <l n="96">me aretro, e che d'amar altra considero.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Ma tu perché dovresti esser tanto orrida</l>
     <l n="98">che senza colpa mi dovesti strugere?</l>
     <l n="99">Tu m'ardi più che il sol la zona torrida.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Tu sciai ben ch'io non volsi da te fugere:</l>
     <l n="101">al mio partir tu mi vedesti exanime,</l>
     <l n="102">e sopra el pecto tuo tacendo lugere.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Quando tu al fin, con parole magnanime</l>
     <l n="104">mi confortasti, — Ovunque sian — dicendomi</l>
     <l n="105">— i corpi nostri, insieme ognor fian l'anime —,</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">nel gremio tuo semivivo tenendomi,</l>
     <l n="107">mentre i mie' spirti fuor di me vagavano,</l>
     <l n="108">del fonte il volto con tua man spergendomi,</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">le tue parole el cor lasso piagavano</l>
     <l n="110">e puoi, veggendo lacrime discorrere</l>
     <l n="111">da gli occhi tuoi, ogni dubio scacciavano.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Ma se non vòi vedermi a morte correre</l>
     <l n="113">stà ferma nel mio amor, a casa aspectami:</l>
     <l n="114">tu sola sei che ancor m'avrà a soccorrere.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Và al mio boschetto, e la capanna nettami</l>
     <l n="116">e guarda ben che non avesti a movere</l>
     <l n="117">quel che gli è scripto, che fin qua dilettami:</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">e guarda dentro da quella arsa rovere,</l>
     <l n="119">e gli vedrai lo epigramma mortifero</l>
     <l n="120">che Amor mi fe' dal cor per gli occhi piovere:</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">— Qui giace el corpo, e l'alma ha in man Lucifero,</l>
     <l n="122">di Fauno, facto per Florida in cenere:</l>
     <l n="123">per mia pena e suo onor la causa inzifero. —</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Questo gli scripsi in su cortici tenere:</l>
     <l n="125">non lo guastar, se 'l trovi in quel tugurio</l>
     <l n="126">ove ogni nostro amor già scripsi in genere.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Perdonami se forsi lì te ingiurio,</l>
     <l n="128">ché 'l mio pensier non era in tutto eronio,</l>
     <l n="129">e, certo el mi fu dato in fermo augurio,</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">ché s'io pur torno, e non ti pari idonio,</l>
     <l n="131">e como fusti già ver me t'infrigidi,</l>
     <l n="132">me aprirò el pecto e al cor vedrai el tuo conio;</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">e questi membri lacerati e frigidi</l>
     <l n="134">avran di tua man sola e morte e funera,</l>
     <l n="135">coperti in questi sterpi e sassi rigidi.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">L'anima non vorà de exequie munera,</l>
     <l n="137">e se verbena mai di quella pullula,</l>
     <l n="138">schiantata cridarà: — Cusì remunera</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Florida un servo che sì piange e ullula! —</l>
     <l n="140">E serai facta tra gli amanti fabula,</l>
     <l n="141">pegior augurio el tuo che canto d'ullula.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">Scripto serà su adamantina tabula</l>
     <l n="143">a le porte di Cerbero tricipite</l>
     <l n="144">el strazio mio, che sì tua mente pabula,</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">ed io in abisso n'anderò precipite.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>