<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 352</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">43</measure>
    <measure unit="line">127</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-352</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 352</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 352</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Chi navica per mar con troppo vento,</l>
     <l n="2">benché propizio sia, sempre è in fortuna,</l>
     <l n="3">ché ogni troppo nel fin suol dar spavento;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">e a chi talor costei par più importuna</l>
     <l n="5">per contrariar suo viaggio, a quel più giova,</l>
     <l n="6">ché in porto il tien senza paüra alcuna.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Però chi ha lei in extremo, non si mova,</l>
     <l n="8">ché a contrastarli alcun non può esser forte,</l>
     <l n="9">ma poco dura, e io ve 'l scio dir per prova.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Molti invidi già fe' mia lieta sorte,</l>
     <l n="11">ché altri invidiavon quelli e io lor sprezzava:</l>
     <l n="12">invidio or quei che son conducti a morte;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">e quel che più nel mio dolor m'agrava,</l>
     <l n="14">è che, se bene il mio gran danno io piango,</l>
     <l n="15">l'infamia il pianto mio puncto non lava.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Mia speme è morta, e io vivo rimango</l>
     <l n="17">che morir dovea seco: ecco la nota</l>
     <l n="18">che mi dà biasmo, e per che il cor mi frango.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Dunque, chi siede al summo di la rota,</l>
     <l n="20">tanto di questa dea non si confidi,</l>
     <l n="21">che ardisca andar per mar senza pedota.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Qual che tu sii, che nel suo gremio ridi,</l>
     <l n="23">spècchiati in me, che nel magior favore</l>
     <l n="24">che avesse om mai pur dianzi essermi vidi:</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">la causa dil mio mal fu un vil timore</l>
     <l n="26">che mi tolse l'ardir, l'animo e i sensi,</l>
     <l n="27">contro le leggi a nui date da Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Pentito, presto a i sùbiti compensi</l>
     <l n="29">mi volsi per salvar col corpo l'alma:</l>
     <l n="30">non valse; e chi ama il mio dolor si pensi.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Carca de fior, la mia inserita calma</l>
     <l n="32">perse l'umore, e a la radice tolta,</l>
     <l n="33">fu data a Iove per fiorita palma.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Ove la spoglia sua restò sepolta,</l>
     <l n="35">invan la chiamo e piango, e forsi ha sdegno</l>
     <l n="36">ch'io la schifasse inferma e non mi ascolta;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">e se m'ascolta, assumpta a un più bel regno,</l>
     <l n="38">forsi il mio stato sperne, e in fra sé dice:</l>
     <l n="39">— Quanto era il miser di fruirmi indegno!—</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Ma io credo ancor che, se a un beato lice</l>
     <l n="41">serbare il casto amor, lei, che 'l cor vede,</l>
     <l n="42">perdona ed ha pietà di me infelice,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">e vede ancor, se a lei non dricciai il piede</l>
     <l n="44">nel suo mal contagioso, pur soccorsi,</l>
     <l n="45">ma al mio signor non potea romper fede:</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">le medicine di mia man gli porsi,</l>
     <l n="47">la confortai, la consigliai, gli offersi.</l>
     <l n="48">Pur mi partì, che puoi le man mi morsi.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Non scio qual abbia più di me a dolersi,</l>
     <l n="50">che per serbare un vil corpo di terra,</l>
     <l n="51">un celeste tesoro, un'alma persi.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Cusì foss'io con lei vivo sotterra,</l>
     <l n="53">per far vendetta dil mio senso frale,</l>
     <l n="54">che col mondo e col cel m'ha posto in guerra;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e se non che biastema in lor non vale,</l>
     <l n="56">voria venissero in confuso ancora</l>
     <l n="57">gli elementi e le stelle a fin di male;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e se Iove o Saturno più se adora,</l>
     <l n="59">qua giù venisse al basso in precipicio,</l>
     <l n="60">e meco ognun fosse infelice a un'ora;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">cessasse il sol dal natural suo officio,</l>
     <l n="62">lasciando a l'acqua il fren quel che 'l corregge</l>
     <l n="63">ch'el se inondasse ogni montano ospicio,</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">e più natura non servasse legge</l>
     <l n="65">al produre, al crear, e andasser vòti</l>
     <l n="66">omini, ucelli, pesci, armenti e gregge,</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">puoi che fur vani a sua salute i voti,</l>
     <l n="68">digiun, peregrinaggi, offerte e preghi</l>
     <l n="69">a' sacri templi, a' mie' sancti devoti.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Ogni altro bramo dal suo amor si sleghi,</l>
     <l n="71">o per morte o per sdegni, e pietà spenta</l>
     <l n="72">sia, a fin che sempre il cel grazie deneghi,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">pur che in te, beata alma oggi contenta,</l>
     <l n="74">continuo per me viva, e i preghi ascolti</l>
     <l n="75">di un che per esser vivo or si lamenta,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">ché a te i pensier di lui tutti son volti:</l>
     <l n="77">supplica a te, da te salute aspecta,</l>
     <l n="78">per te i suo' affanni gli ponno esser tolti.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">E puoi che al cel tu sei per grazia ellecta,</l>
     <l n="80">impetra che là su possa seguirti,</l>
     <l n="81">ché altro non vòle e più non li dilecta.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Altro non scia né può né intende dirti,</l>
     <l n="83">se non ch'è tuo, e tu sciai ben ch'el t'ama,</l>
     <l n="84">che 'l tutto intendeno i beati spirti.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Più non può farti ormai che darti fama:</l>
     <l n="86">questo non mancherà; puoi la tua tomba</l>
     <l n="87">visitarà, dove il tuo corpo il chiama;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">pregarà ognor che ogni osso in pace comba,</l>
     <l n="89">fin che l'alma di lor sia rivestita</l>
     <l n="90">al dì nuptial de la celeste tromba.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Uno epigramma puoi, l'arca finita,</l>
     <l n="92">ti lasciarà, dove ognun farà certo</l>
     <l n="93">ch'el t'ama morta ancor, s'el t'amò in vita;</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">e se loco saprà che sia deserto,</l>
     <l n="95">abitarallo per fugir la gente,</l>
     <l n="96">non per aver di penitenzia merto.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Tutte le sue delicie in un presente</l>
     <l n="98">donarà al foco e indicio manifesto</l>
     <l n="99">farà che d'esser nato ancor si pente;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">di quanto già fu suo, chiede sol questo:</l>
     <l n="101">inchiostro, carta e penna, acciò ch'el scriva</l>
     <l n="102">de i pochi giorni suoi quel che fia il resto.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">E se per caso amante mai lì ariva,</l>
     <l n="104">veda quanto può amor: che un tenga morto,</l>
     <l n="105">il dispecto di morte, a ben ch'el viva.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Questo, Ippolita, fia sol suo conforto,</l>
     <l n="107">che più non lo vedrà il seculo ingrato,</l>
     <l n="108">puoi che in lui ricevuto ha un tanto torto.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Qui faccio fine, dal desio chiamato</l>
     <l n="110">di seguir quanto è decto, e più mi piace</l>
     <l n="111">quanto più, morta te, vivendo pato.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Riposa adunque, alma beata, in pace,</l>
     <l n="113">e in pace posi la formosa spoglia</l>
     <l n="114">al celebrato loco ove ella giace;</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">e io fra tanto farò como un c'ha voglia</l>
     <l n="116">di fabricar la casa, e non gli ha modo,</l>
     <l n="117">che in mente quel piacer convien si toglia</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">di vederla finita insino a un chiodo:</l>
     <l n="119">cusì mi vedo anch'io col pensier fermo</l>
     <l n="120">teco or, dov'io serò, sciolto il mio nodo;</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">ma in un momento puoi mio corpo infermo</l>
     <l n="122">rüina, e ben che 'l spirito sia prompto,</l>
     <l n="123">dal suo giusto dolor non può far schermo.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Di questa carne più non mi fo concto,</l>
     <l n="125">e se qui intorno sono orride belve,</l>
     <l n="126">pascansi pur, ché, puoi che a tal son gionto,</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">voluntier vado ad abitar le selve.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>