<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 356</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">35</measure>
    <measure unit="line">103</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-356</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 356</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 356</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se longa servitù con molta fede</l>
     <l n="2">merita grazia, merita alcun dono</l>
     <l n="3">o almen la patuïta sua mercede,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">un che altro non l'avanza, el quale io sono,</l>
     <l n="5">per sé ti prega, e per la propria vita,</l>
     <l n="6">qual (como sempre feci) in te ripono.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Un novo caso a dimandarti aïta</l>
     <l n="8">mi sprona, e stringe a palesarti adesso</l>
     <l n="9">che oggi convienmi far da te partita.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">De la mia man non ho più fidel messo:</l>
     <l n="11">per lei ti prego, inanti il mio partire,</l>
     <l n="12">che basciarti la tua mi sia concesso.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Ove il cel me destini io no 'l scio dire,</l>
     <l n="14">ma pur che la tua grazia m'accompagni,</l>
     <l n="15">certo serò di non poter perire;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">e se advien che al basciarla io te la bagni,</l>
     <l n="17">perdona agli occhi e al cor, che hanno gran doglia</l>
     <l n="18">veder che l'un da l'altro si scompagni.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ardita puoi la man quel cor mi toglia:</l>
     <l n="20">Amor glil dona, io voluntier glil lasso,</l>
     <l n="21">e lui de venir meco ha poca voglia;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">e per liber lasciarlo in questo passo,</l>
     <l n="23">i strali in lui già ficti meco porto,</l>
     <l n="24">che in me tanto potran como in un sasso.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">De la salute sua piglio conforto,</l>
     <l n="26">ché quel che in casa al medico s'annida,</l>
     <l n="27">da salubri rimedii è sempre scorto.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">L'è ver che il resto mio pur mal si fida</l>
     <l n="29">viver senza esso e andar senz'alma errando,</l>
     <l n="30">d'un suo nemico in fraudolente guida.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Fra tanto a te, madonna, el raccommando;</l>
     <l n="32">memoria sol di me prego ritegni,</l>
     <l n="33">tal ch'io non abbia di tua grazia bando;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">e se troppo non è, prego ti degni,</l>
     <l n="35">se mai ti scrivo, al mio scriver risposta</l>
     <l n="36">rendere, o a qualche messo che a te vegni;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">e se la mia speranza è mal riposta,</l>
     <l n="38">dillo anco mentre son presso a la morte:</l>
     <l n="39">questo a me fia gran dono, e a te non costa.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Fannosi i gran presenti a le gran corte:</l>
     <l n="41">se ancor mi dai dei tuo amor qualche indizio,</l>
     <l n="42">non cambiaria con Iove la mia sorte.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Mille gran cose ebber già poco inizio;</l>
     <l n="44">per gradi in cima a gran torre si sale;</l>
     <l n="45">de' grandi far gran cose è sempre officio;</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">e se 'l mio prego al tuo conspecto vale,</l>
     <l n="47">Amor, che 'l saperà, per compiacerti</l>
     <l n="48">spirarà vento al legno mio con l'ale.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Se apresso a quel signor valran mie' merti,</l>
     <l n="50">sì indesinenti a lui saranno i preghi,</l>
     <l n="51">che presto obtenirò de rivederti,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">pur che nel starti absente non mi neghi</l>
     <l n="53">talor qualche suspir che l'aër fendi</l>
     <l n="54">e gionga ov'io serò, che altroe non pieghi.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Se me 'l prometti e le promesse attendi,</l>
     <l n="56">mar, laghi, fiume, monte, torre o muro</l>
     <l n="57">non fia che a te per ritornar me offendi.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Di questo bastarà a farmi securo</l>
     <l n="59">un dolce girar d'occhio, un dolce aspecto</l>
     <l n="60">nel mio partire, e non altro scongiuro.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">S'io vo con questa fede, io ti prometto,</l>
     <l n="62">in quanti lochi questa man che scrive</l>
     <l n="63">gionge, far che 'l tuo nome lì fia lecto:</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">non serà tronco, sasso o del mar rive</l>
     <l n="65">ove scripta non sii, sculpta o dipinta,</l>
     <l n="66">ché questi i mezi son per quai si vive.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Como la fiamma in me mai non fia extincta</l>
     <l n="68">dil foco tuo, cusì tuo nome in versi</l>
     <l n="69">vivo starà, né in laude serai vincta.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">I pensier tuoi scio ben che son diversi</l>
     <l n="71">da quel ch'io spero, ma se un sguardo involo</l>
     <l n="72">da te, i mie' passi non fian tutti persi.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Io me ne vado abandonato e solo</l>
     <l n="74">da l'alma, che sei tu, dal cor, che resta</l>
     <l n="75">lugubre, obtenebrato e pien di dòlo.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Pur tanto ardir la servitù mi presta,</l>
     <l n="77">che un altro mio disio convien ti scopra,</l>
     <l n="78">ch'ogni mia voglia ormai t'è manifesta:</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">voria di la tua man portar qualche opra,</l>
     <l n="80">ché gran piacere è questo in fra gli amanti,</l>
     <l n="81">ponersi doni di l'amata sopra.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Non creder che di questo mai mi vanti</l>
     <l n="83">né ad altri il dica, ma per un rimedio</l>
     <l n="84">lo chiedo, a temperar li ardenti pianti;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">e quando questo ancor ti fosse tedio,</l>
     <l n="86">sia per non dicto, anzi perdon ti chiedo,</l>
     <l n="87">non te importuno e non ti pongo assedio:</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">sempre cedeti a le tue voglie e cedo.</l>
     <l n="89">Ma perché tempo ormai mi resta poco,</l>
     <l n="90">a quel che più me è d'importanzia riedo:</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">questo è se mai per caso, o pur per gioco</l>
     <l n="92">t'avessi offesa, o con inepti modi,</l>
     <l n="93">pena o perdon, qual più ti piace, invoco:</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">quel che farai serà forza ch'io lodi.</l>
     <l n="95">Accepta puoi per questa le salute</l>
     <l n="96">le qual ti mando, e in sempiterno godi.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Più te diria, ma forsi mal credute</l>
     <l n="98">serian le mie parole, e però basti</l>
     <l n="99">sin che a l'opera puoi sian cognosciute.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Pregoti sol, se mai, ninfa, me amasti,</l>
     <l n="101">(venga di te o di me quel che 'l cel vole)</l>
     <l n="102">che ti ricordi el dì che mi legasti,</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">el modo, le promesse e le parole.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>