<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 375</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">32</measure>
    <measure unit="line">94</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-375</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 375</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 375</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Debb'io sempre temer, mai non sperare,</l>
     <l n="2">déi tu sempre fuggir, sempre straziarmi,</l>
     <l n="3">debb'io mai con Amor grazia impetrare?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Déi tu sempre crudel supplicio darmi,</l>
     <l n="5">debb'io a le ingiurie tue sempre star forte,</l>
     <l n="6">déi tu sempre al tuo riso un gioco farmi?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Debb'io sempre chiamar per me la morte,</l>
     <l n="8">déi tu sempre dar cause al mio dolore,</l>
     <l n="9">debb'io sempre seguir mia mala sorte?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Déi tu superba trïonfar d'Amore,</l>
     <l n="11">debb'io a te e a lui d'ognor viver subiecto,</l>
     <l n="12">déi tu goder del mio obstinato errore?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Debb'io sempre suspir trarmi dal pecto,</l>
     <l n="14">déi tu sempre esser sorda a i mie' lamenti,</l>
     <l n="15">debb'io ad ognor patir per tuo diffecto?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Déi tu sempre rispondermi fra ' denti,</l>
     <l n="17">debb'io continuo adimandar mercede,</l>
     <l n="18">déi tu tenermi pur fra ' mal contenti?</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Debb'io ognor rinfacciarti la mia fede,</l>
     <l n="20">déi tu, ingrata, obliar tanti mie' affanni,</l>
     <l n="21">debb'io seguir da chi il mio mal procede?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Déi tu empia sempre prepararmi inganni,</l>
     <l n="23">debb'io ognor ringraziarti de le offese,</l>
     <l n="24">déi tu giongermi sempre danni a danni?</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Debbiomi cauto far sempre a mie spese,</l>
     <l n="26">déi tu esser contra me sempre più fera,</l>
     <l n="27">debb'io mai extinguer le mie fiamme accese?</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Déi tu esser sempre de mie spoglie altera,</l>
     <l n="29">debb'io esser mai dal tuo dur laccio sciolto,</l>
     <l n="30">déi tu un cor sempre disperar, s'el spera?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Déi tu, Amor, sempre starti in quel bel volto,</l>
     <l n="32">debb'io per gli occhi suoi patir tuo' strali,</l>
     <l n="33">déi tu da questa esser d'imperio tolto?</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Debb'io dir che i tuo' colpi sian mortali,</l>
     <l n="35">déi tu patir che costei sì te infami,</l>
     <l n="36">debb'io sol maledir l'arco tuo e l'ali?</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Déi tu voler che il mio flagicio io brami,</l>
     <l n="38">debb'io tenerti Idio, s'ella ti sprezza,</l>
     <l n="39">déi tu voler, s'ella me odia, ch'io l'ami?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Debb'io, donna crudel, patir tua asprezza,</l>
     <l n="41">déi tu ai sùpplici mei preghi indurarti,</l>
     <l n="42">debb'io invan sempre adorar tua bellezza?</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Déi tu a i mie' pianti mai, fera, placarti,</l>
     <l n="44">debb'io ancor farti sacrificii e voti,</l>
     <l n="45">déi tu a me sempre inexorabil farti?</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Debb'io a un nemico i mie' pensier far noti,</l>
     <l n="47">déi tu il nome agradir d'esser crudele,</l>
     <l n="48">debb'io i numi trovar di pietà vòti?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Déi tu pascermi ognor d'assenzio e fele,</l>
     <l n="50">debb'io laudar per dolce ogni tuo amaro,</l>
     <l n="51">déi tu voler puoi ch'io ti sia fidele?</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Debb'io dir che 'l servirti mi sia caro,</l>
     <l n="53">déi tu far, s'io el dirò, ch'io me ne penta,</l>
     <l n="54">debb'io a impossibil cosa dar riparo?</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Déi tu voler che al tuo desio consenta,</l>
     <l n="56">debb'io sperar dopoi che me sii grata,</l>
     <l n="57">déi tu puoi la mia voglia far contenta?</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Debb'io far che in virtù tu sii laudata,</l>
     <l n="59">déi tu con crudeltà puoi darmi il merto,</l>
     <l n="60">debb'io patire, e laude a te sia data?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Déi tu offendermi sempre in modo aperto,</l>
     <l n="62">debb'io puoi ancora admetter le tue scuse,</l>
     <l n="63">déi tu tenermi ognor di grazia incerto?</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Debb'io star quieto a le tue ingiuste accuse,</l>
     <l n="65">déi tu de le tue colpe darmi il peso,</l>
     <l n="66">debb'io a mie' biasmi aver l'orecchie chiuse?</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Déi tu uccider pregion quando el si è reso,</l>
     <l n="68">debb'io, s'io posso, non fuggir lontano,</l>
     <l n="69">déi tu, cruda, ingiurar chi non t'ha offeso?</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Debb'io seguirti, arpia con volto umano,</l>
     <l n="71">déi tu puoi chi ti serve avere a sdegno,</l>
     <l n="72">debb'io, se questo scio, seguirti in vano?</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Déi tu adimpire il tuo crudel dissegno,</l>
     <l n="74">debb'io non te umiliar prostrato a' piedi,</l>
     <l n="75">déi tu aver sempre el tuo cor di odio pregno?</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Debb'io star dove sei, se non mi vedi,</l>
     <l n="77">déi tu, se poi vedermi, chiuder gli occhi,</l>
     <l n="78">debb'io credere a te, se a me non credi?</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Déi tu voler che Amor sempre in me scocchi,</l>
     <l n="80">debb'io tacer, che libera ne vadi,</l>
     <l n="81">déi tu passar, che stral mai non ti tocchi?</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Debb'io creder che Amor risguardi a' gradi,</l>
     <l n="83">déi tu creder che lui forse te temi,</l>
     <l n="84">debb'io dir che in suo' lacci ancor non cadi?</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Déi tu sprezzare Amore e i dei supremi,</l>
     <l n="86">debb'io pensare che manchin di vendetta,</l>
     <l n="87">déi tu creder che Amor de ira non fremi?</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Debb'io dar biasmo al cel se un tempo aspecta,</l>
     <l n="89">déi tu pensar de andartene impunita,</l>
     <l n="90">debb'io dir che sia rotta ogni saetta?</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Déi tu star dunque che non cambi vita,</l>
     <l n="92">debbo in mia fede anch'io non star sicuro?</l>
     <l n="93">Déi tu prometter, puoi non darmi aïta,</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">se debbo anch'io serbar quel ch'io ti giuro?</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>