<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 374</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">31</measure>
    <measure unit="line">91</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-374</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 374</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 374</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Signora, anzi pur dea de mia tutela,</l>
     <l n="2">virtù che infonde el vigor de ch'io vivo,</l>
     <l n="3">obiecto a ' mie' pensier, che un non si cela,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">col cor ti parlo e con la man ti scrivo,</l>
     <l n="5">con la mente ti vego, e con i sensi,</l>
     <l n="6">pensando al tuo valor, tutto me avivo.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Per primo, diva mia, non vo' che pensi</l>
     <l n="8">che al scusar ch'io farò preceda errore,</l>
     <l n="9">ma a grazie conservar questo coviensi:</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">offeso non ho mai tuo stato o onore,</l>
     <l n="11">né mai a danno tuo dissi parola,</l>
     <l n="12">como m'accusa uno invido livore;</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">gran tempo è ch'io t'ho per fenice sola</l>
     <l n="14">di forma, gesti e vita, e ch'io ti stimo</l>
     <l n="15">disciplinata in la celeste scola.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Qui in carte el duol ch'io pato non exprimo,</l>
     <l n="17">ma non posso morir, che offeso a torto</l>
     <l n="18">sia da un pur dianzi errecto de vil limo.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Pure in tanto dolor piglio conforto,</l>
     <l n="20">ché 'l vero, ancor ch'el resti un tempo oppresso</l>
     <l n="21">si vede al fin sopra il mendacio sorto.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Fui interprete fidel, fui fidel messo,</l>
     <l n="23">e la ragion per testimonio invoco,</l>
     <l n="24">oltra a ogni parangon ch'io mi son messo.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ascoltami benigna, intendi un poco,</l>
     <l n="26">e perdona, per grazia, s'io te offendo,</l>
     <l n="27">ché la passion che è in me parlando sfoco.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">A nominare alcun qui non mi extendo:</l>
     <l n="29">basta che sciappi che te sola adoro,</l>
     <l n="30">te sola observo e sol da te dependo.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Che pòn contra di me latrar coloro,</l>
     <l n="32">se 'l cor mio dato t'ho? che voglion dire</l>
     <l n="33">che avar ti fossi ne l'altrui tesoro.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">L'ira del cel non possa io mai fuggire</l>
     <l n="35">e tu per colpa mia sempre mi sdegni</l>
     <l n="36">(che questo avanzaria ogni altro martire);</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">rotti mi siano tutti i mie' dissegni</l>
     <l n="38">e orribil morte termini i dì mei,</l>
     <l n="39">dandomi eterno exilio a i stigii regni,</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">se mai pensai, se mai officio fei,</l>
     <l n="41">in alcun tuo negocio, altro che bono;</l>
     <l n="42">e senza il scongiurar stimar te 'l déi.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Ma quanto in questi versi io ti ragiono</l>
     <l n="44">è più presto un dar nota a' maldicenti,</l>
     <l n="45">che per scusarmi a te, che sciai ch'io sono.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Ne la memoria quel ch'io ho dicto tienti,</l>
     <l n="47">ché più non parlo e non vo' che rispondi,</l>
     <l n="48">ch'io credo che al mio dir tutto consenti.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Sian pur propicii i cel, fausti e secondi</l>
     <l n="50">a' voti tuoi, ché, pagando i tuo' merti,</l>
     <l n="51">non de un sol degna sei, ma de più mondi;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">de fior, corone e laureati serti</l>
     <l n="53">vegoti adorna, e simulacri e templi</l>
     <l n="54">e statue e odori ancor seranti offerti.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Chi vuol di grazie e di bellezze exempli</l>
     <l n="56">o per ritrarle o descriverle in carte,</l>
     <l n="57">venga a te, mia regina, e te contempli;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">e chi sciaprà puoi tuorti a parte a parte</l>
     <l n="59">fra poeti o pictor, quel sol si vanti</l>
     <l n="60">e dica lui d'esser maestro in l'arte.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Se danzi, suoni o ne la cetra canti,</l>
     <l n="62">risani e uccidi e dai vita a gli uccisi,</l>
     <l n="63">secondo le ferite degli amanti;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">se de' bëati sono i campi elisi,</l>
     <l n="65">bëatissimi son quei che tu guardi</l>
     <l n="66">e infelici quai son da te divisi.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Sì dolcemente nutreno i tuo' sguardi,</l>
     <l n="68">che, como le farfalle vanno a i lumi,</l>
     <l n="69">ognun va a gli occhi tuoi; ma tu non li ardi.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Puoi, se gli è chi di sé troppo prosumi,</l>
     <l n="71">Semelè mai non fu da Iove accesa</l>
     <l n="72">como tu con torvo occhio li consumi.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Rimedio non sarebhe a la diffesa</l>
     <l n="74">de chi contra al tuo onor ponesse mano,</l>
     <l n="75">ché a' dei periculoso è fare offesa.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Tanto, Signora mia, godo e son sano</l>
     <l n="77">quanto presente a te stommi e ti miro;</l>
     <l n="78">ma infermo son, puoi, s'io ti sto lontano.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Non affecto tua forma, io me ne admiro</l>
     <l n="80">e ogni felicità mia in te ritrovo;</l>
     <l n="81">per te d'amor lascivo io non suspiro.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">S'io penso a te, tanto dilecto provo,</l>
     <l n="83">s'io ti scrivo e per te faccia qualche opra,</l>
     <l n="84">che a fucina di vita io mi rinovo,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">e fin che 'l corpo mio terra non copra,</l>
     <l n="86">servirti intendo, e se valran mie' versi,</l>
     <l n="87">a ogni altra dea ti farò andar di sopra.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Puoi che tua grazia per mal dir non persi,</l>
     <l n="89">de ascendere a più grado ancor mi penso,</l>
     <l n="90">ché se 'l corpo mortale a te già offersi,</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">or l'alma como a dea ti do per censo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>