<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 354</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">100</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-354</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 354</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 354</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Como Penelopé scrisse al suo Ulisse,</l>
     <l n="2">scrive ora a te la tua cara consorte,</l>
     <l n="3">che più infelice mai di lei non visse.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Né scio s'io incolpi el celo o la mia sorte</l>
     <l n="5">o el desiderio ardente tuo d'onore,</l>
     <l n="6">che or ti fa star pregion ne l'empie porte.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Lei chiamava con lettre il suo signore,</l>
     <l n="8">te, che di libertà privo ti trovi,</l>
     <l n="9">non chiamo, ma ti tengo ognor nel core;</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">e se tu m'ami, la mia pena provi,</l>
     <l n="11">ché se nato non sei di tigre o d'orso,</l>
     <l n="12">non puoi far che di me non ti commovi.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Non scio dove io mi chieda ormai soccorso:</l>
     <l n="14">el pianto mio insino al celo è gionto</l>
     <l n="15">e ogni rimedio per la mente ho scorso;</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">ma non ne trovo alcun, se tutti conto,</l>
     <l n="17">miglior che, dove vadi, ognor seguirti,</l>
     <l n="18">como el marito Ipsicratea di Ponto:</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">ché l'un de mille affanni io non scio dirti</l>
     <l n="20">ch'io provo col pensier s'io non ti vegio,</l>
     <l n="21">e per timor mi stanno i capegli irti.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Puoi, giongendo al pensier l'effecto e il pegio,</l>
     <l n="23">ch'io non scio como, poi che 'l cel non me ode,</l>
     <l n="24">a l'inferi là giù non mi richegio,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">ché la cupidità de immensa lode</l>
     <l n="26">fa talor traboccar nel precipizio</l>
     <l n="27">chi cerca el meglio, e il ben queto non gode:</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">ché se pensiamo ben, dal nostro inizio,</l>
     <l n="29">el fine altro non è che uno appetito</l>
     <l n="30">di dominio acquistar senza alcun vizio.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Tu l'hai e il lasci, ove ognun ne è stupito,</l>
     <l n="32">io me ne squarzo i crini, el pecto e i panni,</l>
     <l n="33">ché altro patre non ho, frate o marito;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">e se pietà non hai di tanti affanni,</l>
     <l n="35">movanti i tuoi subiecti, il sangue o i figli</l>
     <l n="36">e de la cara matre gli ultimi anni;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">e se solo da te non ti consigli,</l>
     <l n="38">consentirai a li mei iusti preghi,</l>
     <l n="39">trando da morte me, te da perigli.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">E se al materno pecto non ti pieghi,</l>
     <l n="41">pregarò chi ce agionse che tu vivi</l>
     <l n="42">e me dal tuo connubio in tutto sleghi,</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">ché gli occhi che già son facti duo rivi</l>
     <l n="44">mille morte el dì vegion, non pure una,</l>
     <l n="45">de la virtù visiva in parte privi.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Io non me ho da doler de la fortuna,</l>
     <l n="47">ma di te mi lamento: ché al tuo pecto</l>
     <l n="48">di te e di me tale impietà se aduna.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Non son più qual solea, cambiato ho aspecto</l>
     <l n="50">e piena ho ognor la bocca de suspiri,</l>
     <l n="51">lacrime puoi la nocte io spargo al lecto,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">e temo che con te el cel non se adiri,</l>
     <l n="53">che sempre a l'alte imprese par contrasti</l>
     <l n="54">e più, ch'el non ti dòl di mie' martiri.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Di quel che è facto insino ad or ti basti,</l>
     <l n="56">e avuta libertà, torna a colei</l>
     <l n="57">che già per voto marital giurasti;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">merito d'aver grazia, fare a' dei</l>
     <l n="59">per te stesso ti giur: se me 'l consenti,</l>
     <l n="60">cosa non fia che atristi i pensier mei.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Vedi che i prati son pien di serpenti:</l>
     <l n="62">questo viver marzial che sì te agrada,</l>
     <l n="63">a molti lega doppo el pasto i denti;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">riponi per mio amor tua lustra spada,</l>
     <l n="65">servala in conservar tuo stato antico:</l>
     <l n="66">questo a gli amici e a la tua patria agrada.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">El bellico furore è tanto inico,</l>
     <l n="68">che 'l stato per chi el sangue i tuoi già han sparso,</l>
     <l n="69">ti fa senza tua colpa esser nimico;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">sappii che spesso el dessignar vien scarso,</l>
     <l n="71">e di guerre lo advento è più dubioso;</l>
     <l n="72">e in mille experimenti questo è apparso.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Poni l'animo degno ormai in riposo,</l>
     <l n="74">perdona a la tua età, a la cara madre</l>
     <l n="75">e a me como fratel, se non qual sposo.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Guidi chi n'ha cagion l'armate squadre;</l>
     <l n="77">tu risèrvati meco a bella prole,</l>
     <l n="78">ché oggi le guerre son per gente ladre.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Sento spesso, con simplici parole,</l>
     <l n="80">le nostre figlioline a dimandarti,</l>
     <l n="81">e non venendo, el tuo tardar li dòle;</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">ma fin che stai absente, al manco guarti,</l>
     <l n="83">che puoi che fian gli impedimenti tolti,</l>
     <l n="84">venghi, che per ristor possa abracciarti.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Fra tanto i preghi mei seran pur volti,</l>
     <l n="86">como sogliono, a quella che è advocata</l>
     <l n="87">de i miseri: cusì prego li ascolti;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">e da te non mi sia, signor, negata</l>
     <l n="89">l'usata carità di quella mano</l>
     <l n="90">che ne gli affanni ognor m'ha consolata.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Le lettre scian qual sia el mio viver vano,</l>
     <l n="92">ché meco parlan, me le stringo al seno,</l>
     <l n="93">né mai da queste el mio pensier lontano;</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">e credo ben che credi che le dèno</l>
     <l n="95">esser di gaudio al cor, ch'altro non sente:</l>
     <l n="96">però non mi venir di queste a meno.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">E se le voglie mie vòi far contente,</l>
     <l n="98">sùbito che serai di pregion sciolto,</l>
     <l n="99">non scriver, ma tu porta la presente:</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">ogni affanno alor fia dal mio cor tolto.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>