<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 373</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">85</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-373</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 373</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 373</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Dopoi che 'l dirti adio mi lasciò viva</l>
     <l n="2">(ch'io no 'l credeti mai pure a pensarlo),</l>
     <l n="3">ogni successo mio convien ti scriva.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Certa non son però s'io potrò farlo:</l>
     <l n="5">la mano è inferma e ogni forza è consompta,</l>
     <l n="6">e appena rotta da suspiri io parlo.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Quando dicto mi fu: — L'ora tua è gionta</l>
     <l n="8">e ogni altra cosa ad ordine te aspecta —,</l>
     <l n="9">cor non trafisse mai più acerba ponta.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Con le usate compagne ero io ristretta;</l>
     <l n="11">a quella voce cadde el corpo frale</l>
     <l n="12">como cervia al venen de la saetta.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">In un momento al piè de l'alte scale</l>
     <l n="14">portata fui, tuttavia errando i spirti,</l>
     <l n="15">ch'io non puòti pur dir: — Casa mia, vale! —</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Io non scio ben, signor, questo acto dirti,</l>
     <l n="17">ma in quel vagar scio ben che eri presente</l>
     <l n="18">e dirmi — In pace và! — pareami udirti.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ed io sdegnata: — Ahimè, como consente</l>
     <l n="20">tua lingua dir che in pace io me ne vada?</l>
     <l n="21">Che pace posso io aver, standoti absente?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Tingi più presto in me tu quella spada,</l>
     <l n="23">ché anzi desidro starti morta apresso,</l>
     <l n="24">che un regno posseder per longa strada! —</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Appena questo dir mi fu concesso,</l>
     <l n="26">che tolta fui da sì dolce pensiero,</l>
     <l n="27">pensier da me desiderato spesso.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Ma puoi ch'esser mi viddi in sul sentiero</l>
     <l n="29">che mi menava a uscir fuor de le porte,</l>
     <l n="30">feci tra me un proponimento fiero;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">e seria stata ad exequirlo forte,</l>
     <l n="32">ma io non me ritrovai ferro o veleno,</l>
     <l n="33">ché in la miseria ancor manca la morte.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Pur, non potendo sparger sul terreno</l>
     <l n="35">per mia memoria el sangue, el pianto sparsi,</l>
     <l n="36">che non bastò, per ritenerlo, el seno.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Venuta l'ora puoi del combiatarsi</l>
     <l n="38">e di lasciarmi al mio supplicio ir sola,</l>
     <l n="39">tutti i conforti qui mi furon scarsi.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Qual — Và in pace, sorella! — e qual — figliola! —</l>
     <l n="41">diceami mesto, ed io fra morte e vita</l>
     <l n="42">non seppi mai risponderli parola.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Io ti guardai per dimandarti aïta,</l>
     <l n="44">ma l'anima del tutto a te ne venne,</l>
     <l n="45">che non volea col corpo far partita.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">La turba astante dal cader mi tenne</l>
     <l n="47">e cusì exanimata mi rivolse,</l>
     <l n="48">veloce più che ucel non porta penne.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Quando un longo suspir l'alma raccolse,</l>
     <l n="50">che mal pensier fu el suo non star dove era,</l>
     <l n="51">lascio pensare a te se me ne dolse.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Piangendo cavalcai fin a la sera,</l>
     <l n="53">né cusì presto fui gionta a l'albergo,</l>
     <l n="54">ch'io mi spogliai, pigliando vesta nera;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">e per mandarmi ogni letizia a tergo,</l>
     <l n="56">già m'accompagno con mestizie e affanni</l>
     <l n="57">como vedrai che in queste carte vergo.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Se tanti mesi quanti son vissa anni</l>
     <l n="59">viver credessi ancora, opra darei</l>
     <l n="60">che il secul più non mi parasse inganni.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Questa a te è sola perché i pensier mei,</l>
     <l n="62">como da me sapevi, sappi ancora,</l>
     <l n="63">e sempre teco siano ove tu sei.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">E se, como io desio, segue ch'io mòra,</l>
     <l n="65">manda queste ossa a discavar di furto,</l>
     <l n="66">che in la inimica terra io non stia un'ora;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">e perché io scio questa adverrà di curto,</l>
     <l n="68">ti fo previsto; e accioché meglio intendi,</l>
     <l n="69">de extrema inedia el mio viver ascurto.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Fà puoi la pira, e questo corpo accendi</l>
     <l n="71">e in piccol vaso el mio cinere serra;</l>
     <l n="72">ma a far puoi che stia occulto al vulgo attendi,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">ch'el non è degno che l'ingrata terra,</l>
     <l n="74">che viva non mi volse, abbia a sua gloria</l>
     <l n="75">le spoglie mie de cusì longa guerra.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Godrommi ben se de la mia victoria</l>
     <l n="77">contra al mondo fallace, in qualche versi</l>
     <l n="78">fra pochi si vedrà alcuna memoria,</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">ch'io fui, ch'io amai, chi m'ebbe e quel ch'io persi,</l>
     <l n="80">como io mi tolsi al nemico e mi diedi</l>
     <l n="81">morta in tuo arbitrio, e i nostri casi adversi.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Se tanto premio a i merti mei concedi</l>
     <l n="83">che con risposta me 'l prometti in carte,</l>
     <l n="84">benché io ti creda assai, questo a me credi,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">del celo avrò la più beata parte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>