<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 357</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">32</measure>
    <measure unit="line">94</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-357</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 357</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 357</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Sul puncto extremo l'una man ti scrive,</l>
     <l n="2">l'altra il coltello avenenato stringe,</l>
     <l n="3">ché più desir di vita in me non vive.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">E già pallor di morte il volto tinge,</l>
     <l n="5">la voce forma le parole appena,</l>
     <l n="6">la lingua con fatica fuor le spinge;</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">la bocca, che fu già di suspir piena,</l>
     <l n="8">più non respira, e gli occhi senza umore,</l>
     <l n="9">e congelato è il sangue in ogni vena.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Bruciato e spento e già in cinere è il core,</l>
     <l n="11">i sensi tutti persi: o caso strano!</l>
     <l n="12">vego morirmi, e non sento il dolore!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Tanto me è dato mover questa mano,</l>
     <l n="14">che tutti i casi mei ti faccia noti,</l>
     <l n="15">se ben l'affaticar forsi fia vano.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Io non ti cerco medicine o voti:</l>
     <l n="17">morto ch'io sia, mi basta che, pentita</l>
     <l n="18">di tua durezza, il pecto ti percoti,</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">dolente dichi: — Dar non volsi aïta</l>
     <l n="20">con un dolce occhio, a un servo che moriva,</l>
     <l n="21">e per mia crudeltà perse la vita!</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Quanto più, d'amor stretto, mi seguiva,</l>
     <l n="23">ed io, per tante mie bellezze altiera,</l>
     <l n="24">qual nebbia al sol, cusì da lui fugiva. —</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ch'io non dubito già, inospite fera,</l>
     <l n="26">che non ti penti ancora, e con misura</l>
     <l n="27">al mio sperar non iusti la statera,</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">e al mio strazio e al tuo onor ponendo cura,</l>
     <l n="29">non getti per pietà qualche suspiro,</l>
     <l n="30">ché un caso estremo atrista la Natura.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Se questo advien, quest'anima ch'io spiro</l>
     <l n="32">lieta rivederà la spoglia ancora,</l>
     <l n="33">se ben la man da offendermi retiro,</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">ché in questo scriver voria far dimora,</l>
     <l n="35">ma già mi sprona la invocata Morte,</l>
     <l n="36">che, avendoglil promesso, vòl ch'io mòra.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">A contrastargli ormai non son più forte:</l>
     <l n="38">la possessione ha lei d'ogni mio senso,</l>
     <l n="39">e a ogni rimedio ho già chiuse le porte.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Né a Amor né a te non chiedo più compenso;</l>
     <l n="41">i tristi augurii ch'io mi vego inanti</l>
     <l n="42">fan ch'io m'asetti a questa dea dar censo.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Da me pigliati exempio, o vani amanti,</l>
     <l n="44">non creder troppo al ben servir con fede,</l>
     <l n="45">ché riso ho seminato e colto pianti.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">E se forsi qualcuno a me non crede</l>
     <l n="47">e le fatiche in questi campi spenda,</l>
     <l n="48">presto saprà che sia chiamar mercede.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">E perché del suo error qualcun se emenda,</l>
     <l n="50">crudel donna non dico, ma mia stella</l>
     <l n="51">qua mi condusse, e vo' che ognun l'intenda;</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">e se fra il vulgo alcun di me favella,</l>
     <l n="53">scusa non ne aspecto io, ma infamia eterna,</l>
     <l n="54">ché a uno infelice il mar sempre è in procella.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Questo consiglio prego non si sperna:</l>
     <l n="56">la man prima che 'l piede inanti spinga —</l>
     <l n="57">quel che va dove l'occhio ben non cerna.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Non credeti a ciascun che vi lusinga;</l>
     <l n="59">questo ve insegno: ognun chiuda l'orecchi,</l>
     <l n="60">se troppo dolce canta la Siringa;</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">alcun ne le speranze non se invecchi;</l>
     <l n="62">di gran promesse è meglio un poco effecto:</l>
     <l n="63">ciascun che vòle amare in me si specchi.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">A te ritorno e a quel che a gli altri ho decto:</l>
     <l n="65">per tua infamia non è, ché ancor te onoro</l>
     <l n="66">e onorarò sin nel funereo lecto;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">anzi da te, mia dea, morendo imploro</l>
     <l n="68">l'eterno vale, senza il qual securo</l>
     <l n="69">non andarei né a l'un né a l'altro coro.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Se potesti veder l'aspecto oscuro,</l>
     <l n="71">non credo già di questo mi mancasti,</l>
     <l n="72">se ben tuo core in me fu sempre duro.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Ma questo solo a le mie pene basti,</l>
     <l n="74">che se mai vedi il mio sepulcro al tempio,</l>
     <l n="75">su quel ti fermi e abassi gli occhi casti:</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">scio ben che 'l cor, che stato me è tanto empio,</l>
     <l n="77">mandarà a gli occhi al men due lacrimette,</l>
     <l n="78">al mio strazio pensando, a crudo scempio.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Se questo impetro, quest'alma promette</l>
     <l n="80">di non chieder più grazia e star contenta</l>
     <l n="81">e non chiamar di te mai più vendette.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Serà pur segno che quel cor si penta,</l>
     <l n="83">e di morte dolrommi che me uccida</l>
     <l n="84">alor che ogni durezza era in te spenta.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Rimanti in pace, o mia dolce omicida;</l>
     <l n="86">questo epigramma, morto el corpo lasso,</l>
     <l n="87">dirà como da l'alma el se divida;</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">sculpto rimanghi in qualche duro sasso,</l>
     <l n="89">che sempre il mostri al seculo fallace,</l>
     <l n="90">e firmar faccia a chiunque passa il passo:</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">— Un che amò troppo in questa tomba giace;</l>
     <l n="92">como sia visso al mondo non si dice:</l>
     <l n="93">basta che morte fu sua eterna pace.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Chi gli ne diè cagion viva felice. —</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>