<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 370</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">85</measure>
    <measure unit="line">253</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-370</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 370</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 370</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Chi potrà mai con lacrimosi versi,</l>
     <l n="2">con rauca, sorda e stemperata lira</l>
     <l n="3">tanto, che al danno basti condolersi?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Italia in veste bruna oggi se mira,</l>
     <l n="5">ogni rector di lei, quantunque grande,</l>
     <l n="6">lugubre oggi si dòl, piange e suspira.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Li insubri templi, ciascun preghi spande,</l>
     <l n="8">per ubidire il suo signor dolente</l>
     <l n="9">elegi versi ogni poeta scande.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">La terra de suo' fructi oggi se pente</l>
     <l n="11">e benché culta sia, non è fecunda;</l>
     <l n="12">motto di lei e subversion si sente.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">De tanti pianti ciascun rivo abunda,</l>
     <l n="14">che omini, arbori, case, rupi e monti</l>
     <l n="15">prosterne e abatte e tutto il piano inonda.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Oggi dui lumi italici disgionti</l>
     <l n="17">son per mezzo di morte, ond'io confondo</l>
     <l n="18">puoi ch'el convien che un tal caso io raconti:</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">de le gran perse ha oggi facto il mondo</l>
     <l n="20">che far potesse o che abbia facto ancora</l>
     <l n="21">cercando l'universo tutto a tondo.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Morta è fra nui quella diva Eleonora,</l>
     <l n="23">che lume un tempo al vostro sexo porse</l>
     <l n="24">e più che mai col suo nome vi onora.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">D'un tempo inanti al suo bel fin, s'accorse</l>
     <l n="26">del dì prefisso al desiato passo,</l>
     <l n="27">dal qual vivendo mai piede non torse;</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">esposto al casto toro il corpo lasso,</l>
     <l n="29">a poco a poco rasettando il dosso</l>
     <l n="30">che era affannato per un regno basso,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">gionse a quel giorno che narrar non posso</l>
     <l n="32">se tu, mia Musa, grazia non mi porgi,</l>
     <l n="33">influendo a l'ingegno obtuso e grosso.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Tu sciai pur, Clara illustre, ove resorgi</l>
     <l n="35">col tuo splendor, che ogni intellecto alumi</l>
     <l n="36">e ogni nebbia dissolvi e in porto scorgi;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">non cerco le Castalie in monti o in fiumi,</l>
     <l n="38">ch'oggi son meste, e obtenebrato è Apollo,</l>
     <l n="39">attoniti oggi sono in terra i numi;</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">non rinasce più in me sterpo o rampollo</l>
     <l n="41">di lauro verde, puoi che tu, mia stella,</l>
     <l n="42">desti partendo a la tua patria un crollo.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Or dovendo narrar tanta procella</l>
     <l n="44">sorta nel nostro mar, te sola invoco,</l>
     <l n="45">a te sola la lingua e il cor favella:</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">extincto è al pecto ogni amoroso foco,</l>
     <l n="47">trema la man, la mente è sì smarita,</l>
     <l n="48">che quel che dir dovria serà ben poco.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Avendo ogni sua cosa stabilita,</l>
     <l n="50">Leonora, de Ercul già cara consorte,</l>
     <l n="51">per far dal mondo l'ultima partita,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">con animo real, costante e forte,</l>
     <l n="53">benché la messe ancor fusse immatura,</l>
     <l n="54">per tagliarla diè in man la falce a Morte;</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">qual piena di stupor, pietà e paüra,</l>
     <l n="56">al secul volta, disse: — A me ne dòle,</l>
     <l n="57">ma questo fo per ubidir Natura.—</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">La diva donna alor, como ella sòle,</l>
     <l n="59">intrepida a quel fin con gli occhi asciutti,</l>
     <l n="60">a i servi e a i figli usò queste parole:</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">— Restati, o mei fideli, in pace tutti.</l>
     <l n="62">Exempio al viver vostro sia el mio fine:</l>
     <l n="63">de l'arbor de la vita or coglio i frutti.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Non li aveano anco le giacciate brine</l>
     <l n="65">facti maturi, ed ecco un picol vento</l>
     <l n="66">li abatte, e tol le rose a le sue spine.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">De la mia morte condoler vi sento,</l>
     <l n="68">forsi non consapevoli del stato</l>
     <l n="69">dove io mi trovo e d'ogni mio contento.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Quel ch'esser suol dal celo a pochi dato,</l>
     <l n="71">a me con tanta grazia ha Idio concesso,</l>
     <l n="72">che rimorso non ho d'alcun peccato.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Mortale e peccatrice fui, il confesso,</l>
     <l n="74">ma fuor che glorie e pompe e qualche sdegni,</l>
     <l n="75">capital vizio non me viddi apresso.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">De virtüosi e perspicaci ingegni</l>
     <l n="77">fautrice fui, sol per augumentare</l>
     <l n="78">la mia Ferrara, e qui fur mei dissegni.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Altro non posso che ciascun pregare</l>
     <l n="80">che i figli col Signor servi con fede,</l>
     <l n="81">puoi che vui e loro or mi convien lasciare.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Tu, Alfonso, al patre tuo futuro erede,</l>
     <l n="83">ama iustizia e ai subditi clemente</l>
     <l n="84">sii sempre, e a' bisognosi abbi mercede,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">al mio Signore e tuo padre ubidiente,</l>
     <l n="86">a Idio devoto, e per fugir li errori,</l>
     <l n="87">fà che sempre il tuo fine abbi presente.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">I tuoi fratelli, benché sian minori,</l>
     <l n="89">figliol, como te istesso tractarai,</l>
     <l n="90">disposto sempre a suoi commodi e onori:</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">se bene il primo sei tra lor, pur sciai</l>
     <l n="92">che seti un sangue; io te li ricommando:</l>
     <l n="93">se da fratelli i tien, servi li arai.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">E fra tutti i precepti, io ti commando</l>
     <l n="95">che questa gregge mia, morto il pastore</l>
     <l n="96">(che sarà presto), andar non lasci errando.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Puoi che veder non posso il mio Signore,</l>
     <l n="98">e darli i basi extremi e tòr licenzia</l>
     <l n="99">como ricerca el coniugale amore,</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">convien, puoi che a Dio piace, aver pacienzia:</l>
     <l n="101">tu acceptali per lui, e al suo venire</l>
     <l n="102">daglili in nome mio con riverenzia.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Digli: — Patre, Eleonora al suo morire</l>
     <l n="104">me impose questo, e seco se ne porta</l>
     <l n="105">quel che ad altri che a te non volse dire.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Ita te è inanti per fidata scorta;</l>
     <l n="107">cose vidde al suo fin, che non fu degna</l>
     <l n="108">vedere in vita, e però ti conforta.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Digli per parte mia che quel che regna</l>
     <l n="110">gran premio acquista a ben servar iustitia,</l>
     <l n="111">e a giongerli anni a vita il cel s'ingegna;</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">non abbi al iudicar odio o amicizia,</l>
     <l n="113">e a ciascadun dia el suo, ché aver bisogno</l>
     <l n="114">non può el Signore in chi non è avarizia.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Questo viver mortale è como un sogno</l>
     <l n="116">che qualche cosa pare, e nulla è puoi;</l>
     <l n="117">ma a lui che è savio dirlo io mi vergogno:</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">scio che fa tutto questo e dolce è a i suoi,</l>
     <l n="119">però viverà assai; e tu ancor nota</l>
     <l n="120">doppo lui esser tale a i popol tuoi. —</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Basolli puoi e l'una e l'altra gota,</l>
     <l n="122">la bocca e gli occhi, e puoi lo benedisse</l>
     <l n="123">con una orazïon tutta devota.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">E tutto quello che a benedir già disse</l>
     <l n="125">Idio di bene a Isac e al suo figliolo,</l>
     <l n="126">disse ella a Alfonso, inanti che morisse.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Ciascuno a udirla ne moria di dòlo;</l>
     <l n="128">puoi cordialmente la nora dilecta</l>
     <l n="129">ricommandogli per precepto solo.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">La delicata figlia, una angioletta,</l>
     <l n="131">viver non si credea, per tanti pianti</l>
     <l n="132">e suspir che a gettare era constretta;</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">non rimasono in cel gerarchie o santi</l>
     <l n="134">che non chiamasse con preghiere e voti,</l>
     <l n="135">con parole da far romper diamanti.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">La Duchessa Eleonora a' suoi devoti</l>
     <l n="137">gli ordini sacri adimandò portarsi,</l>
     <l n="138">parlando al confessor, gli altri remoti,</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">e i fisici rimedii, fe' levarsi</l>
     <l n="140">di camera, oramai inutili a lei,</l>
     <l n="141">e un sacro altar devoto fe' pararsi.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">E reiterate quattro volte o sei</l>
     <l n="143">la confession di tutti i suoi peccati</l>
     <l n="144">(che più non fusser, Dio volesse, i mei),</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">di man de' religiosi e sancti frati</l>
     <l n="146">ministrato gli fu il cibo celeste,</l>
     <l n="147">e gli altri sacramenti tutti dati;</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">fugli doppoi la serafica veste</l>
     <l n="149">offerta inanti, da lei prima chiesta,</l>
     <l n="150">per le man monacali, caste e oneste;</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">rivolta a quella, con iubilo e festa,</l>
     <l n="152">— Ecco — disse — qui il fin d'ogni mia pompa!</l>
     <l n="153">De quante io n'ebbi mai, ne porto questa. —</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Or qui convien che in pianto ognun prorompa:</l>
     <l n="155">el cugnato fidel, parenti e amici</l>
     <l n="156">aspectan che la Parca il fil gli rompa.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Non restavan più a far divini ofici,</l>
     <l n="158">ciascuno attento a lamentar suo' danni</l>
     <l n="159">de i fidel servi, miseri e infelici,</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">quando ecco sotto a obtenebrati panni,</l>
     <l n="161">vista da pochi, quella dea fatale</l>
     <l n="162">gli svelse il crin, nel più bel fior de gli anni.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">Cusì la risanò d'ogni suo male,</l>
     <l n="164">e con breve suspir l'alma a Dio rese,</l>
     <l n="165">che appena si potete dirgli — Vale. —</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">Sbito che 'l suo fin di fuor se intese,</l>
     <l n="167">suspiri, pianti, gridi a maraviglia</l>
     <l n="168">se udì nel dolce popul ferrarese.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">Ognun vestissi a bruna a basse ciglia,</l>
     <l n="170">e non solo i patricii, i plebei anco,</l>
     <l n="171">no i capi pur, ma tutta la famiglia.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">Parea a ciascuno esser d'un membro manco,</l>
     <l n="173">e molti stenno al corpo morto intorno,</l>
     <l n="174">che nessuno a servirlo parea stanco,</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">quando al funebre e memorabil giorno</l>
     <l n="176">el Duca absente, in via mettendo penne,</l>
     <l n="177">a la mesta cità fece ritorno,</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">e benché fusse tardo, al corpo venne,</l>
     <l n="179">sul qual dal cor tante lacrime sparse,</l>
     <l n="180">ch'io credo umore in sé non si ritenne.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">Né sol con gli occhi la consorte pianse,</l>
     <l n="182">ma con acti, parole e modi e gesti</l>
     <l n="183">intermisse orazion per quella fanse.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Con fratelli e figlioli e servi mesti</l>
     <l n="185">acompagnò quel corpo exanimato</l>
     <l n="186">ove insino al iudicio advien che resti.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">Aveal questa Madonna in vita dato</l>
     <l n="188">al cemitero monacal di Clara:</l>
     <l n="189">con umiltà cusì lì fu portato.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190">Cusì fece da nui partita amara</l>
     <l n="191">Leonora, di Ferrando Re già nata:</l>
     <l n="192">Ercul la piange e se ne dòl Ferrara.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193">Felice in vita, or morta è in cel beata,</l>
     <l n="194">copiosa di quel ben che il cel dà raro,</l>
     <l n="195">al mondo e a Dio meritamente grata.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196">Vergine, al patre fu pegno sì caro,</l>
     <l n="197">che abenché ad Ercul la desse per moglie,</l>
     <l n="198">el partirla da sé gli parve amaro;</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199">puoi del marito fe' si ben le voglie,</l>
     <l n="200">con lui regendo il degno stato antico,</l>
     <l n="201">che vestì seco le leonine spoglie.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202">A lo erede mantuan di Federico,</l>
     <l n="203">che è or marchese, diè la figlia prima,</l>
     <l n="204">la seconda al mio divo Ludovico</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="205">Sforza Vesconte, qual tanto or si extima,</l>
     <l n="206">che imperatrice ha facto de' cristiani</l>
     <l n="207">la sua nepote, e posto al solio in cima</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="208">de' Galli, de' Panoni e de' Germani;</l>
     <l n="209">non solo amato, ma extimato tanto</l>
     <l n="210">che 'l riveriscon tutti i re cristiani.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="211">Questo ha vestito e puoi ornato il manto</l>
     <l n="212">al vicario de Cristo, e facto Marte</l>
     <l n="213">portare in terra il sanguinato guanto;</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="214">con ingegno, virtù, prudenzia e arte,</l>
     <l n="215">peculio, stato, tanti omini acquista,</l>
     <l n="216">che Iove seco il cel governa a parte.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="217">Le celebrate ciner del Baptista</l>
     <l n="218">ne fanno fede, ove el creder non basti,</l>
     <l n="219">ché gli effecti non furon d'alchimista:</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="220">con umil modo, non con borie e fasti,</l>
     <l n="221">gli aspidi umilia e piega gli elementi,</l>
     <l n="222">como tu, Iosuè, che il cel legasti.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="223">La affinità di lui fe' sì contenti</l>
     <l n="224">la morta donna e il car socer, ch'io penso</l>
     <l n="225">che lei dil gaudio ancor nel cel si senti.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="226">E benché i gener sian ciascuno immenso</l>
     <l n="227">le figliole son tal che per virtute</l>
     <l n="228">el secul tutto gli dovria far censo.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="229">De la diva Isabella serian mute</l>
     <l n="230">le lingue a parlar, tutte, e di Beatrice</l>
     <l n="231">le laudi a dir, nel cel già conosciute.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="232">Di queste sue ben natural radice</l>
     <l n="233">ne vidde fructo a l'una, a l'altra speme,</l>
     <l n="234">ancor vivendo, l'alma genitrice.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="235">Del seminato in lei coniugal seme,</l>
     <l n="236">a la porta del cel vidde da Pietro</l>
     <l n="237">un cardine formar con gli altri insieme;</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="238">e quello a cui va questo figlio dietro,</l>
     <l n="239">in Galia al Re cristianissimo è ito,</l>
     <l n="240">le cui promesse non fur mai di vetro.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="241">El stato al suo consorte stabilito;</l>
     <l n="242">ingegno, ardire e grazia al figliol primo:</l>
     <l n="243">con questo andonne al celestial convito.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="244">Però, Madonna, con ragione extimo</l>
     <l n="245">che Idio la riserbasse, e puoi la tolse</l>
     <l n="246">perché uom non sia felice in questo limo.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="247">Agli undeci de octobre l'alma sciolse</l>
     <l n="248">quel corpo in quattrocento nono e trino,</l>
     <l n="249">como a Lui piacque, che per sé la volse;</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="250">e portata di Abram nel sancto sino,</l>
     <l n="251">al conspecto del Figlio eterno e Padre</l>
     <l n="252">col Spirto Sancto in un corpo divino,</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="253">vive ora in cel con l'angelice squadre.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>