<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - 400</title>
    <author>Niccolò da Correggio</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">37</measure>
    <measure unit="line">109</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Correggio_rime-400</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - 400</title>
     <author>Niccolò da Correggio</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - 400</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Un sagittario bon che l'arco tiri</l>
     <l n="2">per mostrar sua virtù, sempre ad un segno</l>
     <l n="3">tende, e con l'occhio a quel convien che miri;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">e un pictor, benché sia de optimo ingegno,</l>
     <l n="5">bella opra non farà, se nel concepto</l>
     <l n="6">prima non se avrà facto un bel dissegno:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">ché de ogni cosa l'ultimo in effecto</l>
     <l n="8">è il primo in la intention, ché cusì vòle</l>
     <l n="9">el principe de gli altri, l'intellecto.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Cusì chi vorà ancor formar parole</l>
     <l n="11">di te, che altra che te non t'assomiglia,</l>
     <l n="12">converrà toglia le tue forme sole.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">A questo obiecto adunque alcia le ciglia</l>
     <l n="14">mio basso ingegno, e questa musa implora,</l>
     <l n="15">se vòi del Pegaseo regger la briglia.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">E tu, mia dea, nel cui poter dimora</l>
     <l n="17">lasciar mia nave in scoglio e trarla in porto,</l>
     <l n="18">aiutala, ché a te driccia la prora.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Potresti forsi dir ch'io ti fo torto</l>
     <l n="20">a dir tue laude in cusì basso stile:</l>
     <l n="21">l'è il ver, ma con li exempli io mi conforto,</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">perché ognor vego opere alte e sutile</l>
     <l n="23">facte d'umil materia, e vego impronte</l>
     <l n="24">di Iove e d'altri dei di terra vile,</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">e alor che sono a tanto onore assonte</l>
     <l n="26">che rapresentin simulacri santi,</l>
     <l n="27">ciascun le adoran puoi con le man gionte.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Però non ti sdegnar tu ancor ch'io canti</l>
     <l n="29">le tue virtù, ché, avendo l'occhio a quelle,</l>
     <l n="30">converrà che ciascun mie' versi vanti.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Se gloria è superar tutte le belle,</l>
     <l n="32">questa per prima è tua, ché ognun te acerta</l>
     <l n="33">che tu sei un sol fra le più lustre stelle.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Se in quel che non scia dirsi onor si merta,</l>
     <l n="35">che è un non scio che di grazia, ognun ti dice</l>
     <l n="36">che a le Carite devi esser preferta.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Se fama è uscir d'una antica radice</l>
     <l n="38">che abbia già facto bei fructi a Natura,</l>
     <l n="39">godi, ché in questo ognun ti fa felice.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Se bello è in teneri anni età matura,</l>
     <l n="41">tu ogni altra excedi, ché al lasciar le fasce</l>
     <l n="42">sempre a ogni acto gentil ponesti cura.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Se giova, quando al fonte si rinasce,</l>
     <l n="44">bel nome, el tuo pudico quello excede</l>
     <l n="45">d'opre e di nome da chi el nome nasce.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Se onore è avere a' subditi mercede,</l>
     <l n="47">la cità che è mo' tua libera rende</l>
     <l n="48">el tuo favor, al quale ogni altro cede.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Se la nativa patria a un gloria rende,</l>
     <l n="50">la cuna tua fu in sul trïonfo Roma,</l>
     <l n="51">con cui di parità nessun contende.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Se grato è quel che per virtù si noma,</l>
     <l n="53">amata esser déi tu, ché un tuo sol sguardo</l>
     <l n="54">tutti i pensier d'ogni lascivo doma.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Se 'l motteggiar ligiadro e con risguardo</l>
     <l n="56">si lauda e aprova, ohimè, ch'io mi ricordo</l>
     <l n="57">cosa di te, che mi fu al pecto un dardo,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">quando al concento di süave accordo</l>
     <l n="59">non volesti por mano, arguta e pronta</l>
     <l n="60">mordendo chi si fece al tuo dir sordo:</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">de l'altrui vergognar forsi e qualche onta</l>
     <l n="62">arrossir le tue bianche guanze vidi,</l>
     <l n="63">como rosa in lo aprir, quando el sol monta!</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Scio como parli e con modestia ridi</l>
     <l n="65">(vegoti, benché absente ora io mi trovi),</l>
     <l n="66">e como infermi sani e i sani uccidi;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">scio el gesto singular quando el piè movi,</l>
     <l n="68">vego i tuoi peregrin abiti onesti,</l>
     <l n="69">noti a te stessa, ma a tutti altri novi;</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">benigna scio como a l'udir ti presti,</l>
     <l n="71">e mi ricordo ancor del modo grato</l>
     <l n="72">quando benignamente m'accogliesti,</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">alor, dico io, che incognito e larvato,</l>
     <l n="74">fra le delizie tue non ti sdegnasti</l>
     <l n="75">farmi seder contra el tuo ricco strato.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Per dirti ch'io mi sia, questo ti basti,</l>
     <l n="77">fin che con servile opra io sciolga il nodo</l>
     <l n="78">che al collo umanamente mi legasti.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Stando ora in quel pensier tuttavia godo,</l>
     <l n="80">ch'io aspecto di servirti, e il cel ringrazio</l>
     <l n="81">che ha dato al mio desio sì dextro modo;</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">e benché or sia tra nui notabil spazio,</l>
     <l n="83">le membre pronte e le disposte voglie</l>
     <l n="84">per te se assettan veder presto el Lazio.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Da la noce sì tosto non si scioglie</l>
     <l n="86">spinto da corda uno impennato strale</l>
     <l n="87">che 'l veder per prestezza a gli occhi toglie,</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">como io giongerò al piè de le tue scale,</l>
     <l n="89">pur che dicto mi sia: — Pònti a camino!, —</l>
     <l n="90">ché Amor promisso m'ha prestarmi l'ale.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Forza è ch'io adori el tuo aspecto divino,</l>
     <l n="92">ché questo al nascer mi fu dato in sorte</l>
     <l n="93">e mal si può fuggire el suo destino.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Mendici assai stanno a le regie porte,</l>
     <l n="95">che 'l re mai non li vede, e ciascun vive</l>
     <l n="96">del suo, ché questo è gran gloria di corte;</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">esser non dénno anche tue voglie schive</l>
     <l n="98">pascere altri del tuo, se tu no 'l senti,</l>
     <l n="99">como farà chi questo ora ti scrive.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Però di grazia pregoti che assenti</l>
     <l n="101">che dir mi possa tuo, ché sol di questo</l>
     <l n="102">cibando viverò, se ti contenti.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">O servo o ligio o mancipio, ognor presto</l>
     <l n="104">serò a ubidirti e pormi al collo el ferro,</l>
     <l n="105">perché el mio stato a ognun sia manifesto.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">S'io chiedo troppo, e se nel dir forsi erro,</l>
     <l n="107">scusa l'affecto, e per non far più errore</l>
     <l n="108">la man ritiro e qui la bocca serro,</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">uscito pria un suspir che t'invia el core.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>