<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Poesie liriche - XXVIII</title>
    <author>Luigi Tansillo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">75</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Luigi Tansillo_poesie-liriche-xxviii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Poesie liriche - XXVIII</title>
     <author>Luigi Tansillo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Poesie liriche - XXVIII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Da che si desta in oriente il sole</l>
     <l n="2">Finché si corca, e da che lascia il mondo</l>
     <l n="3">In guardia de le stelle, finché il giorno</l>
     <l n="4">Dà commiato a loro ed alla luna,</l>
     <l n="5">Correndo l'ampio mar di seno in seno,</l>
     <l n="6">Versan quest'occhi tristi, onde sopr'onde!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">Non solco mar ch'aggia sì amare l'onde,</l>
     <l n="8">Se ben le rompo ove più coce il sole,</l>
     <l n="9">Com'è l'amor, ch'io spargo in ciascun seno;</l>
     <l n="10">Mentre non d'ôr bramoso giro il mondo,</l>
     <l n="11">Ma vago di veder sotto la luna</l>
     <l n="12">S'uom più miser di me trovasi un giorno.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Non perché io vada ad incontrar il giorno,</l>
     <l n="14">Sì lieto il vedo, e bello uscir dall'onde,</l>
     <l n="15">Che mi rallegri, o piaccia, anzi la luna</l>
     <l n="16">Scema dei miei martir vie più, che il sole:</l>
     <l n="17">Perché del ben, ch'or non può darmi il mondo,</l>
     <l n="18">Non so che scorgo a lei talor nel seno.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">Quand'io mi volgo a dietro, e veggo in seno</l>
     <l n="20">A Teti andarsene a morire il giorno,</l>
     <l n="21">Allor comincia ad aggradirmi il mondo;</l>
     <l n="22">Allor l'aurora mia vien fuor da l'onde,</l>
     <l n="23">E dico: a questo tempo il mio bel sole</l>
     <l n="24">Mira com'io nel volto della luna?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Non amò mai Endimion la luna,</l>
     <l n="26">Quando più lieto se la strinse in seno,</l>
     <l n="27">Come fo io, poco da poi che il sole</l>
     <l n="28">Entra nel mare e se ne porta il giorno;</l>
     <l n="29">Che mentre ella si specchia sopra l'onde</l>
     <l n="30">Io miro in lei, sì che obblio quasi il mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">E dicole: o second'occhio del mondo,</l>
     <l n="32">Primiero in quanto ai miei, candida luna,</l>
     <l n="33">Se quando io posi il vago pie' su l'onde</l>
     <l n="34">La fede non fuggì da l'altrui seno,</l>
     <l n="35">Or so ben io, perché sparito è il giorno;</l>
     <l n="36">Che i raggi ti fan bella del mio sole.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Questa è l'ora, che i raggi di quel sole,</l>
     <l n="38">Che presso e lungi mi rischiara il giorno,</l>
     <l n="39">Nel tuo bel volto, mi promiser giorno;</l>
     <l n="40">E perché il parlar tuo, o cara luna,</l>
     <l n="41">Agguaglie il pianto, che m'ondeggia in seno,</l>
     <l n="42">Crescon le note come crescon l'onde.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43">Quant'aria, lasso, e quanti campi d'onde</l>
     <l n="44">M'allontanan dagli occhi del mio sole!</l>
     <l n="45">Quanto son lunge dal beato seno,</l>
     <l n="46">Che inonda il bel terren, gemma del mondo,</l>
     <l n="47">Due volte hai piene le tue corna, o luna,</l>
     <l n="48">Da poi che agli occhi miei si estinse il giorno.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="49">Mai non vidi ora, né vedrò di giorno,</l>
     <l n="50">Calchi pur tutte là, ove e' nasce, l'onde,</l>
     <l n="51">Se non quel poco che mi dà la luna,</l>
     <l n="52">Quando è celato in occidente il sole;</l>
     <l n="53">Quell'ora ha luce, ond'io il distingua al mondo</l>
     <l n="54">Da ogni altro tempo ha per me negro il seno.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="55">O sovra ogn'altro avventuroso seno,</l>
     <l n="56">Quando vedrò scender dal ciel quel giorno,</l>
     <l n="57">Che stanco di cercar tanto del mondo</l>
     <l n="58">Lasci la prora nelle tue bell'onde;</l>
     <l n="59">E preso eterno porto, il mio bel sole</l>
     <l n="60">Veda a tutt'ore, o splenda, o no la luna?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="61">Troppo mentre ch'io parlo, o vaga luna,</l>
     <l n="62">Ti aggrada di Pluton l'orrido seno:</l>
     <l n="63">Vedi quant'ha, che si nascose il sole,</l>
     <l n="64">Ed a quest'occhi ancor non apri il giorno,</l>
     <l n="65">Deh vieni a biancheggiar su le chiare onde,</l>
     <l n="66">Rallegra a me, con la tua fronte, il mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="67">Occhi, per cui arder mi vede il mondo,</l>
     <l n="68">Ecco, che muove ai prieghi miei la luna:</l>
     <l n="69">Mirate voi da terra, ed io da l'onde</l>
     <l n="70">Aprire del pensier l'eterno seno;</l>
     <l n="71">E come io sono in voi la notte, il giorno</l>
     <l n="72">Siate in me voi sol al cader del sole.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="73">Se mai, o sole, amando, hai corso il mondo,</l>
     <l n="74">Poiché fa giorno agli occhi miei la luna,</l>
     <l n="75">Còrcati tosto in seno alle salse onde.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>