<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Canzoniere - STANZE V</title>
    <author>Luigi Tansillo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">80</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Luigi Tansillo_canzoniere-stanze-v</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Canzoniere - STANZE V</title>
     <author>Luigi Tansillo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Canzoniere - STANZE V</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Che non può far, Donne, leggiadre e care,</l>
     <l n="2">Amor, quando di noi prende il governo;</l>
     <l n="3">Amor, che non pur regna in terra e in mare,</l>
     <l n="4">m'ha, giù tra l'ombre e in ciel, potere eterno?</l>
     <l n="5">Che non potrà, se i morti oggi può fare</l>
     <l n="6">da sotterra uscir vivi e dall'inferno;</l>
     <l n="7">e gir nave su le onde e naviganti,</l>
     <l n="8">che solcò il mar mille e mill'anni avanti?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Quanti anni e quanti secoli son corsi</l>
     <l n="10">d'allor, ch'ebb'io lo scettro in Oriente,</l>
     <l n="11">Cleopatra regina, di cui forsi</l>
     <l n="12">udito avrete ragionar sovente!</l>
     <l n="13">La qual, vaga di voi, fin di là corsi,</l>
     <l n="14">e lieta vedo il mar dell'Occidente:</l>
     <l n="15">io non so, Donne mie, s'un sì gran mostro</l>
     <l n="16">è miracol d'amore, o s'egli è vostro.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Io ch'ebbi già d'Italia i bei paesi</l>
     <l n="18">cotanto in odio, quando al mondo vissi,</l>
     <l n="19">che, per non li veder, gli aspidi presi,</l>
     <l n="20">e di man propria sul mio cuor li affissi,</l>
     <l n="21">e piansi giù, nuda ombra, allor ch'intesi</l>
     <l n="22">che ancor nel marmo sculta io v'apparissi;</l>
     <l n="23">vi venga or, Donne, dopo tanti tempi,</l>
     <l n="24">perché vostra beltà veda e contempi.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Tratta dal vostro amor, non mi disdegno.</l>
     <l n="26">cangiar il mio gran Nilo col vostr'Arno.</l>
     <l n="27">Or quando uom pensò mai, che il mio bel regno</l>
     <l n="28">vedesse, ov'entra in mar Sebeto e Sarno,</l>
     <l n="29">Liri e Vulturno, e il Tebro, ch'ho sì a sdegno.</l>
     <l n="30">Ma spero il mio venir non sarà indarno:</l>
     <l n="31">sarò forse io cagion, da oggi innanzi,</l>
     <l n="32">che ne' vostri bei petti amor s'avanzi.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Qual donna intorno al cor superbo ed empio</l>
     <l n="34">avrà sì dure adamantine tempre,</l>
     <l n="35">che non si faccia col mio vivo esempio</l>
     <l n="36">pietosa e umìle, e 'l suo rigor non stempre?</l>
     <l n="37">e qual'è sì bramosa d'altrui scempio,</l>
     <l n="38">ch'oggi non si disponga ad amar sempre,</l>
     <l n="39">vedendo in noi, dopo mille anni e mille,</l>
     <l n="40">viver d'amor le fiamme e le faville?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Mirate l'auree vele e i ricchi legni,</l>
     <l n="42">che splender fan queste onde e questa riva:</l>
     <l n="43">quante città son morte, e quanti regni</l>
     <l n="44">sin da quel tempo, che mia nave è viva;</l>
     <l n="45">né curin di cercar gli umani ingegni</l>
     <l n="46">se materia mortal tanti anni viva;</l>
     <l n="47">che osar qua giù non debbon le persone</l>
     <l n="48">a' miracol d'Amor chieder ragione.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Ben mi credea che l'altre mie larghezze,</l>
     <l n="50">e le delizie, ond'io famosa andai,</l>
     <l n="51">la beltà mia, le pompe e le grandezze</l>
     <l n="52">vincesser quante al mondo ne fian mai;</l>
     <l n="53">ma al contrario or avvien: ché le bellezze,</l>
     <l n="54">che splendon qui, vincon le mie d'assai;</l>
     <l n="55">e quanto fu al mio tempo, e quanto poi,</l>
     <l n="56">è nulla, o poco, a quel ch'io scorgo in voi.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Onde noi lieti ringraziamo Amore,</l>
     <l n="58">che a riva sì felice scorti n'ave,</l>
     <l n="59">né degno era che desse il buon signore,</l>
     <l n="60">men dolce porto a sì leggiadra nave.</l>
     <l n="61">Adunque, Donne mie, con tutto il core</l>
     <l n="62">di servir ad Amor non vi sia grave;</l>
     <l n="63">poiché è signor, che tanto vale e puote,</l>
     <l n="64">siate sempre d'Amor serve e devote.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Quanto sia largo Amor, la sua mercede,</l>
     <l n="66">a nobil donna e che sue leggi osserva,</l>
     <l n="67">via più ch'ogni altra ne poss'io far fede,</l>
     <l n="68">che non fui seco mai dura e proterva;</l>
     <l n="69">e fei col suo favor sì alte prede,</l>
     <l n="70">che fur miei servi, chi fêr Roma serva;</l>
     <l n="71">e con lo stral degli occhi e col crin biondo</l>
     <l n="72">vinsi e legai quei ch'avean vinto il mondo.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Ed or questi, a me caro, meco stassi</l>
     <l n="74">qual giù nel mondo, tal nei campi elisi;</l>
     <l n="75">né perché l'alma e Stige e Lete passi,</l>
     <l n="76">non semo l'un dall'altro unqua divisi:</l>
     <l n="77">Amor dunque da voi mai non si lassi,</l>
     <l n="78">mentre oro è nelle tempie, e fior ne' visi:</l>
     <l n="79">poiché chi segue l'amorosa corte,</l>
     <l n="80">ha il guiderdone in vita e dopo morte.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>