<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Le rime - 1</title>
    <author>Serafino Aquilano</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">157</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Serafino Aquilano_le-rime-1</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Le rime - 1</title>
     <author>Serafino Aquilano</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Le rime - 1</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Gli onorati sembianti e la beltade</l>
     <l n="2">Di tua presenzia mi constrinser prima</l>
     <l n="3">A darti in preda la mia libertade.</l>
     <l n="4">E l'amor che sovente el cor mi lima,</l>
     <l n="5">Che mi parendo meritar ascosi,</l>
     <l n="6">Come colui che le sue forze stima.</l>
     <l n="7">Più e più volte scriverti proposi,</l>
     <l n="8">Ma nel petto restaron le parole,</l>
     <l n="9">Subito ch'a la penna le man posi.</l>
     <l n="10">Avene a me sì come avenir sòle</l>
     <l n="11">A quel che temerario invan presume</l>
     <l n="12">Tener la vista sua fixa nel sole.</l>
     <l n="13">Che quanto più la luce in alto asume,</l>
     <l n="14">Più se confonde e tanto men ne vede</l>
     <l n="15">Quanto ha di ragij soi magior el lume.</l>
     <l n="16">Pur tanto ardir un giorno amor me diede</l>
     <l n="17">Che assicurato in certe carte sparsi</l>
     <l n="18">Il dolor mio che forsi altri non crede.</l>
     <l n="19">Dopoi li spirti miei tutti mutarsi</l>
     <l n="20">Di francheza in viltà, ond'io per tema</l>
     <l n="21">D'un sol tuo sdegno di subito l'arsi.</l>
     <l n="22">Or, essendo già presso a l'ora extrema,</l>
     <l n="23">Per ultimo rimedio, donna, i' scrivo,</l>
     <l n="24">Benché al mover la penna la man trema.</l>
     <l n="25">Una sola speranza mi tien vivo</l>
     <l n="26">Che da te venga una grata risposta,</l>
     <l n="27">Da la qual poi morò s'io resto privo.</l>
     <l n="28">Or se l'è ver che ne la tua man posta</l>
     <l n="29">Sia la mia vita suplico non tardi</l>
     <l n="30">Aiutarmi di quel che a te non costa.</l>
     <l n="31">Le suave parole e i dolci sguardi</l>
     <l n="32">Senza tua infamia mi possi dar vita</l>
     <l n="33">E mitigar el foco che non m'ardi.</l>
     <l n="34">La lingua non sarebbe tanto ardita</l>
     <l n="35">Che in tua vergogna te chiedesse un dono,</l>
     <l n="36">Ma ragion l'asicura e amor l'aita.</l>
     <l n="37">E se col tuo iudizio intero e buono</l>
     <l n="38">Pensar vorai, potrai conoscer certo</l>
     <l n="39">Che del tuo amor più ch'altri degno sono.</l>
     <l n="40">Lassando quanto ho mai per te sofferto,</l>
     <l n="41">Sangue, virtù, beltà, forza e richeza,</l>
     <l n="42">Se non per queste, almen per fede el merto.</l>
     <l n="43">La mano asicurata il timor spreza,</l>
     <l n="44">Però se più che 'l debito se extende</l>
     <l n="45">Incolpane la tua troppo belleza.</l>
     <l n="46">La qual ha sforzia et ella non comprende</l>
     <l n="47">Lo errore suo, come quel animale</l>
     <l n="48">La vagheza del lume che l'offende.</l>
     <l n="49">Esser potria chi cercasse el mio male,</l>
     <l n="50">Ma nol conosco, ove ministra amore</l>
     <l n="51">Sai che 'l iudizio nostro poco vale.</l>
     <l n="52">So ben che 'l discoprir di tanto ardore</l>
     <l n="53">Esser non pò che non ti turbi alquanto,</l>
     <l n="54">Come gelosa e cupida di onore.</l>
     <l n="55">Ma se tu guardarai da l'altro canto</l>
     <l n="56">Vedrai che ascoso e temperato è 'l foco,</l>
     <l n="57">Mentre che nei tristi occhi è fatto pianto.</l>
     <l n="58">E poi non serà in noi veder sì poco</l>
     <l n="59">Che 'l celato amor nostro si discopra,</l>
     <l n="60">Ché ogni cosa ha misura tempo e loco.</l>
     <l n="61">Chi è prudente al fin conduce ogni opra;</l>
     <l n="62">Tu sagia, tu acorta, et io secreto,</l>
     <l n="63">Sol el saprà colui che ne sta sopra.</l>
     <l n="64">Lasso che del pensier sol mi fo lieto,</l>
     <l n="65">Or che fia dunque se dil sparso seme</l>
     <l n="66">In tuo servizio qualche frutto i' meto?</l>
     <l n="67">In me combatte il timor e la speme,</l>
     <l n="68">L'un mi asicura e l'altro mi disfida,</l>
     <l n="69">Ché sperar non si pò se non si teme.</l>
     <l n="70">A la speranza la ragion mi guida</l>
     <l n="71">E dice: ancor serai di mercè degno,</l>
     <l n="72">Ché in ogni gentil cor pietà s'anida.</l>
     <l n="73">E non come a iustizia al timor vegno,</l>
     <l n="74">Che sì si mira col iudizio saldo</l>
     <l n="75">Ogni animo gentil arde a lo sdegno.</l>
     <l n="76">Ond'io mi agiaccio in un punto e riscaldo,</l>
     <l n="77">E se co l'un pensier apro la piaga</l>
     <l n="78">Con l'altro poi l'adolco e la risaldo.</l>
     <l n="79">L'omicida sei tu sola e la maga,</l>
     <l n="80">Che questo corpo mio debile e lasso,</l>
     <l n="81">Com un sol guardo d'ogni mal apaga.</l>
     <l n="82">Perdonami se troppo avanti passo,</l>
     <l n="83">Ché licito è tentar ogni soccorso</l>
     <l n="84">A chi si vede su l'extremo passo.</l>
     <l n="85">S'io credesse in un cor di tigre o d'orso</l>
     <l n="86">Trovar la mia salute che in te trovo,</l>
     <l n="87">A chiederli mercè seria già corso.</l>
     <l n="88">Mille remedi ho già provato e provo,</l>
     <l n="89">E non trovando alcun ch'al mio mal vaglia,</l>
     <l n="90">Umil la penna a suplicarti movo.</l>
     <l n="91">E se 'l ti par che 'l mio sperar ti saglia</l>
     <l n="92">Tanto alto che 'l tuo onor in parte ofende,</l>
     <l n="93">I' me te scuso: amor è che m'abaglia.</l>
     <l n="94">Non voler che per questo tanto ascende,</l>
     <l n="95">In un dì questo è salito in molt'anni,</l>
     <l n="96">Se 'l damna presunzion, fede il difende.</l>
     <l n="97">Deh, movati mill'altri ascosi affanni</l>
     <l n="98">Che dir non oso, con mia vita oscura,</l>
     <l n="99">E 'l mio sincero amor ch'è senza inganni.</l>
     <l n="100">Sai quanto poco l'età nostra dura</l>
     <l n="101">E che al pentirse a l'ultimo non giova,</l>
     <l n="102">Sagia è colei che inanti se procura.</l>
     <l n="103">Un fido servo di raro si trova,</l>
     <l n="104">E se tu guardi la caduca spoglia</l>
     <l n="105">Nostra come angue al sol non si rinova.</l>
     <l n="106">È come in prato fiore, o in ramo foglia</l>
     <l n="107">Questa vita mortal, ove felice</l>
     <l n="108">Se chiama sol colui ch'empie sua voglia.</l>
     <l n="109">Ogni diletto, ogni piacer ti lice,</l>
     <l n="110">Poi che natura, il ciel non ti concesse</l>
     <l n="111">Il renovarte come la fenice.</l>
     <l n="112">Ne l'un ne l'altro ogni suo strazio messe</l>
     <l n="113">In adornarte come dea celeste,</l>
     <l n="114">Perché tanta belleza in ozio stesse.</l>
     <l n="115">Se le parole mie non son modeste,</l>
     <l n="116">Come se chiederebono ad un servo,</l>
     <l n="117">Bàstate siano le mie voglie oneste.</l>
     <l n="118">Amor mi sforza ognor falso e protervo,</l>
     <l n="119">Che sempre mi è con le saette al fianco,</l>
     <l n="120">Sì come il veltro a lo affannato cervo.</l>
     <l n="121">Tu sai che animo alcun non è sì franco,</l>
     <l n="122">Che sopragionto dal furor che mena</l>
     <l n="123">Nel primo assalto suo non venga a manco.</l>
     <l n="124">Donna divina di excellenzia piena,</l>
     <l n="125">Non ardirei nararti el mio tormento,</l>
     <l n="126">Se tolerar potesse tanta pena.</l>
     <l n="127">Deh, non sia lo soccorso ormai più lento,</l>
     <l n="128">E se 'l ti piace pur che 'l mio fin sia</l>
     <l n="129">Satisfacendo a te io son contento.</l>
     <l n="130">Sol di servirte quest'alma disia,</l>
     <l n="131">La qual te arecherà anche a memoria</l>
     <l n="132">Poi che fia sciolta la servitù mia.</l>
     <l n="133">Dame la morte, abi di me vittoria,</l>
     <l n="134">Io son contento, fa quanto a te piace,</l>
     <l n="135">Che 'l morir per amor è summa gloria.</l>
     <l n="136">Pensa che serpe in Lybia non giace,</l>
     <l n="137">Che quanto boglie più l'arida sabia</l>
     <l n="138">Non impetrasse da lui qualche pace.</l>
     <l n="139">Deh serà ver, che tu mercè non abia</l>
     <l n="140">De questa vita, che si può dir morte</l>
     <l n="141">E non risponde al suon de le mie labia.</l>
     <l n="142">L'ore son preste e le giornate corte</l>
     <l n="143">A tanto desiderio e l'aspettare</l>
     <l n="144">Solo a chi brama più parer più forte.</l>
     <l n="145">Deh non lassare il tempo trapassare,</l>
     <l n="146">S'io debo aver da te qualche conforto,</l>
     <l n="147">Che 'l ben che tarda sòl poco iovare.</l>
     <l n="148">Tanto val il soccorso a l'uom ch'è morto</l>
     <l n="149">Quant'è a quel legno che rotto ha lo scoglio</l>
     <l n="150">El mar tranquillo a ritrovarse in porto.</l>
     <l n="151">Per non tediarti più scriver non voglio</l>
     <l n="152">In exortarti, ché chi intende e gusta</l>
     <l n="153">Basta un sol verso senza impir un foglio.</l>
     <l n="154">Se la dimanda mia ti parrà iusta</l>
     <l n="155">Fa che abia effetto, e pensa in che poca ora</l>
     <l n="156">Se vien da la età verde a la vetusta,</l>
     <l n="157">E che 'l tempo ogni cosa alfin divora.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>