<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 27</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">17</measure>
    <measure unit="line">50</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-27</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 27</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 27</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">"O Cristo onipotente, dove site enviato?</l>
     <l n="2">Perché pelegrinato vo site messo a andare?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Multo me maraviglio de questa vostra andata,</l>
     <l n="4">persona tanto altessima mettarse a ddesperata!</l>
     <l n="5">Non ne si stata usata de volerne apenare".</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="6">"Lo devino consiglio sì à diliverato</l>
     <l n="7">ch'e' ne venga nel mondo a l'om ch'è desformato</l>
     <l n="8">e facciace parentato, con' l'ho priso ad amare".</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="9">"Que n'è opporto tal omo, per cu' va' afatiganno?</l>
     <l n="10">Se nn'è da te fugito, a te non torna 'n danno;</l>
     <l n="11">à a pagare gran banno, no lo pò satisfare!".</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="12">"Tutto 'l déveto c'àne eo sì io pagaraio</l>
     <l n="13">et enfra Deo e l'omo pace ce mettaraio</l>
     <l n="14">e sì la 'n ce fermaraio, non se deia guastare".</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="15">"Como porrai far pace enfra Deo e l'om mundano,</l>
     <l n="16">cà l'om vòlse essar Deo e Deo vòl l'om sottano?</l>
     <l n="17">E questo è tale trano, null'om 'l se pò placare".</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="18">"Sì, co' me faccio omo, omo à so entennemento;</l>
     <l n="19">et, en quanto omo, a Deo farò suiacemento;</l>
     <l n="20">faròcce iognemento; ciascheun suo consolare".</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="21">"Ecco che ven' nel mondo; como vorrai venire?</l>
     <l n="22">Bon è che ll'omo el saccia, facciateli bannire,</l>
     <l n="23">che sse pòzza sentire como l'om vòl' sanare".</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="24">"Eo l'ò fatto bannire c'onn'om veng'a la scola,</l>
     <l n="25">la divina scienzia d'ensegnar c'ho 'n gran gola;</l>
     <l n="26">e questa è cason sola, che l'om vogli' amastrare".</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="27">"Emprima de la scola, se vo place, decite:</l>
     <l n="28">o' vegnerà la gente ad abbergo c'avite?</l>
     <l n="29">Bon è che lo i narrite, che lo pòzzan trovare".</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="30">El nome del me' abbergo di' ch'è umeletate;</l>
     <l n="31">om che ce vòl venire, trovame en veretate;</l>
     <l n="32">e le spese dicate che tutte le vòi' fare".</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="33">"Ancora me dicate qual legiarite arte;</l>
     <l n="34">manna per tutto 'l mondo che se leggan to carte,</l>
     <l n="35">che vengan po' d'onne parte a la scol'a appararare".</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="36">"Eo ensegno ad amare, e questa è l'arte mia;</l>
     <l n="37">et omo che lla emprende con Deo fa compagnia;</l>
     <l n="38">se no 'l perde a ffollia, con lu' sta a delettare".</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="39">"Et om che non n'à libro, como porrà emprèndare?</l>
     <l n="40">Ancora non l'audìo c'omo el trovasse a vendare;</l>
     <l n="41">rason porram ostendare per nostra scusa mustrare".</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="42">"Ego sum libro de vita, segnato de vij signi;</l>
     <l n="43">po' ch'e' siraio operto, trovarà' v migni</l>
     <l n="44">(so' de sangue vermigli), o' porrà' studiare".</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="45">"Forsa quella scriptura à sì forte costrutto</l>
     <l n="46">che non la porria 'ntennere chi non ne fuss'estrutto;</l>
     <l n="47">starian' tutto derutto, a nno potenno pro' fare".</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="48">"Nant'ène la scriptura che onne studiante</l>
     <l n="49">sì cce pò bene legiare e proficere ennante.</l>
     <l n="50">Nòtace l'alinfante e ll'àino ce pò pedovare".</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>