<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 67</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">46</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-67</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 67</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 67</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Lo pastor per meo peccato posto m'à for de l'ovile;</l>
     <l n="2">non me iova alto balato, che m'armetta per lo ostile.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">O pastor, co' non t'esvigi a questo alto meo balato,</l>
     <l n="4">che 'n me tragi de sentenza de lo tuo scommunicato?</l>
     <l n="5">De star sempre empresonato, se esta pena non ce basta,</l>
     <l n="6">pòi firire cun altr'asta, como place al tuo sedile.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Longo tempo aio clamato, ancora non fui audito;</l>
     <l n="8">scripsite nel meo libello, de quel non fui exaudito;</l>
     <l n="9">ch'eo non stia sempre ammanito a toccar che me sia operto!</l>
     <l n="10">No n'arman per meo defetto ch'e' n'arentri êl meo cubile.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="11">Como el ceco che clamava, de passanti era sprobrato,</l>
     <l n="12">maiur' voce isso iettava: "Miserere, Deo, al cecato!";</l>
     <l n="13">"Que ademandi che ssia dato?"; "Messer, ch'eo reveia luce,</l>
     <l n="14">ch'eo pòzza cantare ad voce quello osanna puerile!".</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="15">Servo de Centorione paralitico en tortura</l>
     <l n="16">non so' degno ch'en mea casa sì descenda tua figura;</l>
     <l n="17">bastame pur la scriptura che 'n me sia detto: "Absolveto",</l>
     <l n="18">ché 'l tuo detto m'è decreto, che me trâ for del porcile.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="19">Trappo iaccio a la piscina, al portico de Salamone:</l>
     <l n="20">grande moti à fatto l'acqua en tanta perdonazione.</l>
     <l n="21">È passata la stasone! Prèstolo che me sia detto</l>
     <l n="22">ch'eo me levi e tolla el letto e retorni al meo casile!</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="23">Co' malsano putulente, deiettato so' da sani,</l>
     <l n="24">né en santo né a mensa con om san non magno pane.</l>
     <l n="25">Peto che tua voce cani e sì me diche en voglia santa:</l>
     <l n="26">"Sia mundata la tua tanta enfermitate malsanile!".</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="27">So' vexato dal demono, muto sordo deventato;</l>
     <l n="28">la mea enfermetate pete ch'enn un ponto sia el curato,</l>
     <l n="29">che, demonio fugato, e l'audito me sse renda</l>
     <l n="30">e sia sciolta la mea lengua, che legata fo con 'Sile'.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="31">La puella che sta morta en casa del sinagogo,</l>
     <l n="32">molto peio sta mea alma, de sì dura morte mogo;</l>
     <l n="33">che 'n me porge la man rogo e sì me rende a san Francesco,</l>
     <l n="34">ch'isso me remetta al desco, ch'eo receva el meo pastile.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="35">Deputato so' êll'onferno e so' ionto ià a la porta;</l>
     <l n="36">la mea matre religione fa gran planto con sua scorta;</l>
     <l n="37">l'alta voce a odire oporta, che me dica: "Vecchio, surge!",</l>
     <l n="38">ch'en cantare torni el luge che è fatto del sinile.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="39">Como Lazaro sotterrato quadriduano en gran fetore,</l>
     <l n="40">né Maria ce fo né Marta, che pregasse el meo Signore;</l>
     <l n="41">pòlse far per suo onore che me dica: "Veni fora!";</l>
     <l n="42">per l'alta voce decora sia remesso a star co filî.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="43">Uno empiasto m'è ensegnato e ditto m'è che pò iovare;</l>
     <l n="44">quel che ll'à èn' me da longa, no lil' pòzzo ademandare.</l>
     <l n="45">Scrivoli nel meo dittare che me deia fare adiuto,</l>
     <l n="46">che lo 'mpiasto sia compiuto per la lengua de fra' Gentile.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>