<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 15</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">18</measure>
    <measure unit="line">53</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-15</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 15</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 15</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">"Ensegnateme Iesù Cristo, ché eo lo voglio trovare,</l>
     <l n="2">ché eo l'aio udito contare ch'ell'è de me 'nnamorato.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Pregove che m'ensegnite la mea ennamoranza;</l>
     <l n="4">faccio gran villania de far plu demoranza,</l>
     <l n="5">fatta ne à lamentanza de tanto che me à aspettato".</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="6">"Se Iesù Cristo amoroso tu lo vollese trovare,</l>
     <l n="7">per la valle de vilanza che t'ène opporto ad entrare;</l>
     <l n="8">nui lo potemo narrare, cà multi lo ci òne abbergato".</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="9">"Pregove che consiglite lo core me' tanto affritto</l>
     <l n="10">e la via me ensegnite, ch'e' 'l pòzza tener lo deritto;</l>
     <l n="11">da c'ad andare me metto, ch'eo non pòzza essere errato".</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="12">"La via per entrar en villanza è multo stretto a l'antrata,</l>
     <l n="13">ma po' che drento sirai, lebbe te 'n fi' la iornata;</l>
     <l n="14">siràine assai consolata, se c'entrarai 'n quello stato".</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="15">"Oprétemenne la porta, ch'eo voglio entrar en viltate;</l>
     <l n="16">cà, se Iesù Cristo se trova en quelle vili contrate,</l>
     <l n="17">decetelo en veretate, cà multi lo ci òne trovato".</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="18">"Non te ce lassamo entrare (iurato l'avem de presente),</l>
     <l n="19">ché nullo ce pòte transire, che aia vestire esplacente;</l>
     <l n="20">e ttu ài vesta fetente, l'odore ne à conturbato".</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="21">"Qual è el vestire ch'e' aio, el qual me fa putugliosa?</l>
     <l n="22">Ché eo lo voglio iettare, per essare a Deo graziosa;</l>
     <l n="23">e 'n como devente formosa lo core ne ho enanemato".</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="24">"Ora t'espoglia del mondo e d'onne fatto mundano,</l>
     <l n="25">che tu n'èi multo 'ncarcata e 'l core non porte sano;</l>
     <l n="26">pare che l'agi sì vano del mondo o' n'èi conversato".</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="27">"Del mondo c'aio 'l vestire, vegente vui, me nn'espoglio;</l>
     <l n="28">e nullo encarco mundano portare meco non voglio;</l>
     <l n="29">et onn'encreato ne tollo, ch'eo 'n core n'avesse adunato".</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="30">"E non n'èite, parce, spogliata como se converria,</l>
     <l n="31">del mondo no n'èi desperata, spene ci ài falsa e ria;</l>
     <l n="32">spògliaten e ièttala via, ch'êl cor non te sia reprobato".</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="33">"Et eo me 'n voglio spogliare d'onne speranza ci avesse</l>
     <l n="34">e vogliomene fugire da onn'om che me sovenesse;</l>
     <l n="35">megl'è s'eo en fame moresse ca 'l mondo me tenga legato".</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="36">"Non n'èite, parce, spogliata che llo ne sia 'n placemento;</l>
     <l n="37">la spirital amistanza granne ne ài vestemento;</l>
     <l n="38">usato è che ietta gran vento e multi se ci ò tralipato".</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="39">"Multo m'è duro esto verbo, lassare loro amistanza,</l>
     <l n="40">ma veio che loro usamento m'areca ad alcuna onoranza;</l>
     <l n="41">per aquistar la vilanza siraio da loro occultato".</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="42">"Non ne t'è oporto a fugire loro usamento a stasone,</l>
     <l n="43">ma ètte oporto a cavere de no ne oprir tua stazzone;</l>
     <l n="44">per l'uscio entra 'l latrone e portane 'l to guadagnato".</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="45">"Oprétemenne la porta, prègovenne 'n cortesia!</l>
     <l n="46">Ch'eo pòzza trovar Iesù Cristo, en cui aio la spene mia.</l>
     <l n="47">Respundime, Amor, vita mia, non m'essare ormai 'straniato!".</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="48">"Anema, poi ch'è' venuta, respondote volunteri;</l>
     <l n="49">la croce, loco è meo letto, là 've te poi meco unire;</l>
     <l n="50">sacci, se cce vol' salire, averàime po' a beverato".</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="51">"Cristo amoroso, et eo voglio en croce nudato salire</l>
     <l n="52">e voglioce abracciato, Signore, con teco morire;</l>
     <l n="53">gaudio siràme a patere morire con teco abracciato".</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>