<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 41</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">29</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-41</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 41</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 41</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">O Amor, devino Amore, perché m'ài assidiato?</l>
     <l n="2">Pare de me empazzato, non pòi de me posare.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">De cinqui parte veio che tu m'ài assidiato:</l>
     <l n="4">audito, viso, gusto, tatto et odorato.</l>
     <l n="5">S'e' esco so' pigliato, non me tte pò' occultare.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="6">S'e' esco per lo viso, ciò ch'e' veio è 'n amore;</l>
     <l n="7">'n onne forma è' adepento et en onne colore;</l>
     <l n="8">representime allore ch'eo ce deia abergare.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="9">S'e' esco per la porta per posarm'enn audire,</l>
     <l n="10">lo sòno e que significa? Representa te, Scire.</l>
     <l n="11">Per essa non po' 'scire, ciò ch'e' odo è 'n amare.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="12">S'e' esco per lo gusto, onne sapor te clama:</l>
     <l n="13">'Amor, devino Amore, Amor pieno de brama,</l>
     <l n="14">Amor priso m'ai all'ama per voler en me rennare'.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="15">S'e' esco per la porta che sse clama odorato,</l>
     <l n="16">en onne creatura ce te trovo formato;</l>
     <l n="17">retorno volnerato, prìndim'êll'odorare.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="18">S'e' esco per la porta che sse clama lo tatto,</l>
     <l n="19">en onne creatura ce te trovo detratto;</l>
     <l n="20">Amor, e cco' eo so' matto de voler te mucciare?</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="21">Amore, eo vo fugenno de non darte el meo core,</l>
     <l n="22">veio ch'en me trasforme e fàime essare Amore,</l>
     <l n="23">sì ch'eo non so' allore e non me pò' artrovare.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="24">S'eo veio ad omo male o defetto o tentato,</l>
     <l n="25">trasformem'entro en lui e fàice el me' cor penato.</l>
     <l n="26">Amor esmesurato, e cui ài priso ad amare?</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="27">Prindim'en Cristo morto, trame de mare ad lito;</l>
     <l n="28">loco me fai penare, vedenno el cor firito;</l>
     <l n="29">e perché l'ài soffrito? Per volerme sanare.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>