<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 28</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">16</measure>
    <measure unit="line">62</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-28</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 28</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 28</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Coll'occhi c'aio nel capo, la luce del dì mediante,</l>
     <l n="2">a me representa denante cosa corporeata.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Coll'occhi c'aio nel capo veio 'l divin sacramento;</l>
     <l n="4">lo preite 'l me mustra a l'altare, pane sì è en suo vedemento;</l>
     <l n="5">la luce ch'è de la fede altro me fa mustramento</l>
     <l n="6">a l'occhi mei c'aio drento, en mente razionata.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Li quatro sensi sì dicono: "Questo sì è vero pane!".</l>
     <l n="8">(Solo l'audito résistelo, ciascheun de lor for remane).</l>
     <l n="9">So' queste vesebele forme Cristo ocultato ce stane;</l>
     <l n="10">cusì a l'alme se dàne, en questa mesteriata.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="11">'Como porìa esser questo? Vorrìmlo veder per rasone'.</l>
     <l n="12">L'alta potenzia devina summettarite a rasone?</l>
     <l n="13">Piaqueli celo creare e nulla ne fo questione;</l>
     <l n="14">vui que farite entenzone enn esta so breve operata?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="15">A lo 'nvesebel è' ceco, venim cun baston de credenza;</l>
     <l n="16">a lo devin sacramento vènce con ferma fidenza;</l>
     <l n="17">Cristo, ch'è loco ocultato, dàte la sua benvoglienza;</l>
     <l n="18">e qui sì se fa parentezza de la sua grazia data.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="19">La corte o' se fo queste nozze sì è questa eclesia santa;</l>
     <l n="20">tu veni a llei obedente et ella de fede t'amanta;</l>
     <l n="21">po' t'apresent'al Signore, isso per sponsa te planta;</l>
     <l n="22">loco se fa nova canta, ché l'alma per fede è sponsata.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="23">E qui sì se forma un amore de lo envesebele Dio;</l>
     <l n="24">l'alma no 'l vede, ma sente che li desplace onne rio;</l>
     <l n="25">miracol se vede enfenito, l'onferno se fa celestìo;</l>
     <l n="26">prorump'enn amor fernosìo, plagnenno la vita passata.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="27">O vita mea emmaledetta mundana lussuriosa,</l>
     <l n="28">vita de scrofa fetente, sogliata en merda lutosa,</l>
     <l n="29">sprezzanno la vita celesta de l'odorifera rosa!</l>
     <l n="30">Non passarà questa cosa ch'ella non sia corrottata.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="31">O vita mea emmaledetta villana engrata soperba!</l>
     <l n="32">Sprezzanno la vita celesta a dDeo stata so' sempre acerba,</l>
     <l n="33">rompenno leg'e statute, le so santisseme verba;</l>
     <l n="34">et isso de me fatt'à serba, ché non m'a a l'onferno dannata.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="35">Anema mea, que farai de lo tuo tempo passato?</l>
     <l n="36">Non n'è dannaio de ioco, ch'ello non sia corrottato!</l>
     <l n="37">Plant'e sospire e duluri siraione sempre cibato,</l>
     <l n="38">pensanno lo meo gran peccato, c'a dDeo sempre so' stata engrata.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="39">Signor, non te veio, ma veio che m'ài enn alto mutato;</l>
     <l n="40">amore de terra m'ài tolto, en celo sì 'l m'ài collocato!</l>
     <l n="41">Te daietore non veio, ma veio e tocco el tuo dato,</l>
     <l n="42">ché m'ài lo corpo enfrenato, ch'en tante bruttur' n'à sozzata.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="43">O castetate, que è questo che t'aio mo 'n tanta placenza?</l>
     <l n="44">Et unde spereia esta luce, che data m'à tal conoscenza?</l>
     <l n="45">Ven de lo Patre de lume, che spera la sua benvoglienza;</l>
     <l n="46">e questo non n'è fallenza, la grazia sua ch'à spirata.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="47">O povertate, que è questo che t'aio mo en tanto placere,</l>
     <l n="48">c'a tutto lo tempo passato orrebel me fusti ad odire?</l>
     <l n="49">Plu m'afrigìa che la freve, quanno vinìa, 'l to pensieri;</l>
     <l n="50">e or t'aio en tanto disire che tutta de te so' ennamata.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="51">Venite a veder maraviglia ch'e' pòzzo mo el prossimo amare</l>
     <l n="52">e nulla me dà mo gravenza poterlo en meo danno portare;</l>
     <l n="53">e de la iniuria m'è fatta lebbe sì m'è el perdonare;</l>
     <l n="54">e questo non m'è 'n bastare, s'e' non so' en suo amore affocata.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="55">Venite a veder maraviglia ch'e' pòzzo portar le vergogne,</l>
     <l n="56">c'a tutto lo tempo passato sempre da me fòr de lugne;</l>
     <l n="57">ora me dà un'alegrezza, quando vergogna me iogne,</l>
     <l n="58">però che con Deo me coniogne ennela sua dolce abracciata.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="59">O fede lucente preclara, per te so' vinuto a 'sti frutti!</l>
     <l n="60">Benedetta sia l'ora e la dia, ch'eo sì credetti a tui mutti;</l>
     <l n="61">parme che questa sia l'arra de 'n trarme a cel per condutti;</l>
     <l n="62">l'affetti mei su m'ài redutti, ch'e' ame la to redetata.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>