<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 18</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">24</measure>
    <measure unit="line">93</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-18</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 18</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 18</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">"Amor, diletto Amore, perché m'ài lassato, Amore?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="2">Amor, di' la casone de lo to partemento,</l>
     <l n="3">ché m'ài lassata afflitta en gran dubetamento;</l>
     <l n="4">se da schifezza èi vénto, vogliolten' satisfare;</l>
     <l n="5">s'e' me 'n voglio tornare, non te ne torne, Amore?</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="6">Amor, perché me déste nel cor tanta dolcezza,</l>
     <l n="7">da po' che l'ài privato de tanta alegrezza?</l>
     <l n="8">Non clamo gentelezza om che dà et artolle;</l>
     <l n="9">s'eo ne parlo co' folle, eo me nn'ho anvito, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Amor, tua compagnia tosto sì m'è falluta,</l>
     <l n="11">non saccio do' me sia, faccenno tu partuta;</l>
     <l n="12">la mente mea esmarruta va chidenno 'l dolzore,</l>
     <l n="13">ché li è furato ad ore e non se nn'è adato, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="14">Amore, omo che fura ad altri gran tesoro,</l>
     <l n="15">la corte, poi lo piglia, fali far lo restoro;</l>
     <l n="16">'nanti a to corte ploro che me faccia rasone</l>
     <l n="17">de te, granne furone, che m'ài sottratto amore.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="18">La carta de la presaglia mo me ne fa el cortese</l>
     <l n="19">ch'eo te pòzza pigliare en qual te trovo paiese;</l>
     <l n="20">no n'aio da far le spese, morraio ne la strata,</l>
     <l n="21">che tal ricchezza ài furata ch'e' me nne mogo, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="22">Amore, lo mercatante, ched è multo apreiato,</l>
     <l n="23">e 'n ascus'i fa 'l sottratto a chi i ss'è tutto dato,</l>
     <l n="24">da poi ch'è spaliato, perde la nomenanza</l>
     <l n="25">e onn'om n'à dubitanza de crederseli, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="26">Amor, li mercatanti c'à fatta compagnia</l>
     <l n="27">e l'un fa li sottratti, non li sse par che sia;</l>
     <l n="28">tutta moneta ria lassa 'n lo so taschetto,</l>
     <l n="29">la bona tutta à scelto; sì ne rapisce, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="30">Amor, lo meo coraio tu sì ll'ài derobato,</l>
     <l n="31">nulla cosa de bene en me tu ci à' lassato;</l>
     <l n="32">el meo danno ho pensato, ch'e' no 'l pòzzo estimare,</l>
     <l n="33">déiomene archiamare a la tua corte, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="34">Amor, om c'à mercato e vendel volunteri,</l>
     <l n="35">vedennol quel che l' brama, déne da lu' fugire?</l>
     <l n="36">Non lo deveria dire: 'Eo vòi' vender mercato'?</l>
     <l n="37">Et en cor ten celato che no i vòl dare, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="38">Amor lo to mercato m'era tanto placente,</l>
     <l n="39">no 'l m'avissi mustrato, non ne sirìa dolente;</l>
     <l n="40">lassastim' en la mente la loro revembranza,</l>
     <l n="41">facistilo a sutiglianza per farme morire, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="42">Amor, omo ch'è ricco et à moglie ennarrata,</l>
     <l n="43">tornali a granne onore, s'ella va mennicata?</l>
     <l n="44">Rechez'à' esmesurata e non sai quella te 'n fare</l>
     <l n="45">e poimen' satisfare e non par che 'l facci, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="46">Amor tu èi meo sposo, àime per moglie presa;</l>
     <l n="47">tórnate a granne onore vetata m'è la spesa?</l>
     <l n="48">Sòmmete en mano mesa et àime en le to mane;</l>
     <l n="49">la gente sprezzata m'àne, sì so' denigrata, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="50">Amore, om che mustrasse lo pane a l'afamato</l>
     <l n="51">e no ne i vòlse dare, or non sirìa blasmato?</l>
     <l n="52">Da po' che 'l m'à' mustrato e vidimen' morire,</l>
     <l n="53">pòmene suvvenire, e non par che 'l facci, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="54">Amor, s'eo ne trovasse ad alcun che n'avesse,</l>
     <l n="55">tu te 'n porrì' escusare ch'eo non te ne chidesse;</l>
     <l n="56">s'e' per le case gesse ad altri ademannare,</l>
     <l n="57">farìme a te tornare, ché tu me 'n desse, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="58">Amor, lo meo coraio sì l'ài stretto legato,</l>
     <l n="59">vòlilo far perire, che li ài 'l cibo celato?</l>
     <l n="60">Forsa ch'en tal estato mo mme ne vòi po' dare</l>
     <l n="61">ch'eo no 'l porrò pigliare; però 'l te 'n recordo, Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="62">Amor, om c'à abbergato et à 'l tolto a pesone,</l>
     <l n="63">se 'l larga 'nant'el tempo, que no vòl la rasone</l>
     <l n="64">c'arturne a la masone e pagi tutta la sorte?</l>
     <l n="65">Ià non vòl cose tòrte; a lei me nn'archiamo, Amore".</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="66">"Omo che te laminti, breve mente responno;</l>
     <l n="67">tollenno lo to abbergo, crìsice far soiorno;</l>
     <l n="68">abbergastic'el mondo e me 'n caciasti via;</l>
     <l n="69">donqua fai villania, se tu murmuri de Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="70">Tu sai, mentr'e' ce stetti, quigne spese ce fice;</l>
     <l n="71">non 'n te pòi lamentare, sì te ne satisfice;</l>
     <l n="72">cà ad nettarlo me misi, ch'era pleno de loto;</l>
     <l n="73">e ficel tutto devoto per avetarce Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="74">Quanno eo me nne partîci Amor me 'n portai 'l mio;</l>
     <l n="75">como lo pòi tu dire ch'eo me 'n portasse el tio?</l>
     <l n="76">Tu sai ch'ell'è sì rio c'a me non è 'n placere;</l>
     <l n="77">ergo, co' 'l pòi tu dire ch'e' te 'l tollesse Amore?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="78">Quanno neiuna cosa ad alcuno è sprezzata</l>
     <l n="79">e no i la renn'entrasatto, no dé' essar blasmata,</l>
     <l n="80">s'i l'artolle a la fiata, sènno colui villano,</l>
     <l n="81">che non sente de mano de que li à prestato Amore.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="82">Tu sai molte fiate sì ce so' abbergato</l>
     <l n="83">e sai co' a gran vergogna sì me nn'ài for cacciato;</l>
     <l n="84">forsa che t'è ad grato ch'eo cce deia avetare,</l>
     <l n="85">faccenno detoperare sì nobelissimo Amore?".</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="86">"Amor, ditt'ài tal scusa ch'ella se pò bastare</l>
     <l n="87">a lo mormoramento c'aio voluto fare;</l>
     <l n="88">voglio 'l capo enclinare che nne facci vendetta,</l>
     <l n="89">e non me 'n tener plu afflitta de celarmette, Amore".</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="90">"Rennendoten' pentuta, sì cce voglio artornare,</l>
     <l n="91">ancor me fusse fatto villano allecerare;</l>
     <l n="92">non voi' che mai to pare facesse lamentanza</l>
     <l n="93">ch'eo facesse fallanza de lo legale amore".</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>