<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 45</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">16</measure>
    <measure unit="line">66</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-45</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 45</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 45</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">O femene, guardate a le mortal' ferute!</l>
     <l n="2">Ne le vostre vedute el basalisco mustrate.</l>
     <l n="3">El basalisco serpente occide om col vedere</l>
     <l n="4">(lo viso envenenato sì fa el corpo perire),</l>
     <l n="5">peio lo vostro aspetto fa l'aneme perdire</l>
     <l n="6">a Cristo, dolce scire, che caro l'à comparate.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">Lo basalisco asconnese, non se va demustranno,</l>
     <l n="8">non vedenno iàcese, non ne fa ad altrui danno;</l>
     <l n="9">peio ca 'l basalisco col vostro deportanno,</l>
     <l n="10">l'aneme volneranno co le fals'esguardate.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11">Co' non pensate, femene, col vostro portamento</l>
     <l n="12">quante aneme a esto seculo mannate a perdemento?</l>
     <l n="13">Solo col disiderio, senz'altro toccamento</l>
     <l n="14">(pur che li èi en talento) l'aneme macellate.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="15">Non vo pensate, femene, co' gran preda tollite,</l>
     <l n="16">a Cristo, dolce Amore, mortal' dàite firite?</l>
     <l n="17">Serve de lo diavolo sollecete i servite,</l>
     <l n="18">co le vostre scrimite mult'aneme i mannate.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="19">Dice che accócete, ché place al to signore,</l>
     <l n="20">ma lo pensier engànnate, ché ià non l'èi enn amore;</l>
     <l n="21">se alcuno stolto aguàrdate, sospizione àne en core</l>
     <l n="22">che contra lo so onore facci male trattate.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="23">Lagna poi e fèrete, tènete en gilosia,</l>
     <l n="24">vòl sapere le locora e quign'ài compagnia;</l>
     <l n="25">porràte poi l'ensidie, sì tt'à suspetta e ria;</l>
     <l n="26">non iova diciria che facci en to escusate.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="27">Or vide que fai, femena, co' tte sai contrafare,</l>
     <l n="28">la persona tua picciola co' la sai demustrare;</l>
     <l n="29">li suvarati mìttite, c'una gegante pare,</l>
     <l n="30">poi co lo stracinare copre le suvarate.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="31">Se è femena paleda secundo sua natura,</l>
     <l n="32">arrosciase la misera non so con que tentura;</l>
     <l n="33">se è bruna, emblancase con far sua lavatura;</l>
     <l n="34">mustranno sua pentura, mult'aneme à dannate.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="35">Mustrarà la misera c'aia gran trecce avolte,</l>
     <l n="36">la sua testa adornànnonse co' fossen trecce accolte?</l>
     <l n="37">Oi è tomento fracedo oi so' pizzole molte.</l>
     <l n="38">Cusì le gente stolte enganna con lor fraudate.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="39">Per temporale avèneise che l'om la veia esciolta,</l>
     <l n="40">vide que fa la demona co la sua capavolta:</l>
     <l n="41">le trecce altrui compóesse, non so con que girvolta;</l>
     <l n="42">faràttece un'accolta, che pago en capo nate.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="43">Que farà la misera pro aver polito volto?</l>
     <l n="44">Porràsece lo scorteco, ch'el coi' vecchio n'à tolto;</l>
     <l n="45">armette lo coi' morvedo, parrà titula molto.</l>
     <l n="46">Sì enganna l'omo stolto con lor falsificate.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="47">Da poi che a la femena èli la figlia nata,</l>
     <l n="48">co' la natura formala, pare una struciata;</l>
     <l n="49">tanto lo naso tirali, stregnenno a la fiata,</l>
     <l n="50">che ll'à sì reparata che pòzza far brigate.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="51">So' molte che pro omene non fo nullo aconciato,</l>
     <l n="52">delettanse enfra l'altre aver grann'aparato.</l>
     <l n="53">E non te pense, misera, che per van delettato</l>
     <l n="54">lo cor s'è volnerato de multe enfermetate?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="55">Non n'ài potenza, femena, de poter preliare?</l>
     <l n="56">Ciò che non pòi con mano la lengua lo ssa fare;</l>
     <l n="57">non ài lengua a ccentura de saperle iettare</l>
     <l n="58">parol' d'adolorare che passan le corate!</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="59">Non iacerà a dormire quella che ài ferita;</l>
     <l n="60">tal te darà percossa che non ne sirai leta;</l>
     <l n="61">d'alcun te darà enfamia, che ne sirai schernita</l>
     <l n="62">e menarai poi vita con molte tempestate.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="63">Sospicarà maritota che non si' de lui prena,</l>
     <l n="64">tal li verrà trestizia che i secarà onne vena;</l>
     <l n="65">accogliaràtte en cammora, che no 'l senta vicina</l>
     <l n="66">quale ce 'n trarai mena de morte angustiate!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>