<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 56</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">51</measure>
    <measure unit="line">103</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-56</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 56</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 56</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Or odirite bataglia che mme fa 'l falso Nimico;</l>
     <l n="2">e siràve utilitate, s'ascoltate quel ch'e' dico.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Lo Nimico sì me mette sottelissima bataglia;</l>
     <l n="4">con que 'l venco sì m'arfere, sì sa metter so travaglia.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="5">Lo Nimico sì me dice: "Frate, frate, tu èi santo;</l>
     <l n="6">granne fama e nomenanza del tuo nom' è 'nn onne canto.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="7">Tanti beni Deo t'à fatti per novello e per antico,</l>
     <l n="8">no li tt'aviria mai fatti se non i fusci caro amico.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="9">Per rasone te 'l demustro che te pòi molto alegrare;</l>
     <l n="10">l'arra n'ài del paradiso, no 'n ce pòi ma' dubitare".</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="11">"Oi Nimico engannatore, como c'entre per falsìa!</l>
     <l n="12">Fusti fatto glorioso en quella granne compagnia;</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="13">multi beni Deo te fece, se l'avissi conservati;</l>
     <l n="14">appitito essciordenato su de cel v'a traboccati.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="15">Tu diavolo senza carne et eo dèmon'encarnato</l>
     <l n="16">(ch'e' aio offeso al meo Signore, non so el numer del peccato)".</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="17">El Nimico non vergogna, a la stanga sta costante;</l>
     <l n="18">co la mea responsione sì me fère dura mente:</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="19">"O bruttura d'esto mondo, non vergugni de parlare,</l>
     <l n="20">c'ài offeso a Deo e ll'omo en molte guise per peccare?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="21">Eo offisi una fiata, enn estante fui dannato,</l>
     <l n="22">e tu pleno de peccata, pènsete essere salvato?".</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="23">"O Nimico, ià non penso per meo fatto de salvare;</l>
     <l n="24">la bontà del meo Signore sì 'n me fa de lui sperare.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="25">So' scicuro che Deo è bono, la bontà dé' essere amata;</l>
     <l n="26">la bontate sua m'a tratta a essar de lui ennamorata.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="27">Se ià mai non me salvasse, non dé' esser meno amato;</l>
     <l n="28">ciò cche fa lo meo Signore sì è iusto èn' me a grato".</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="29">Lo Nimico sì s'armuta enn altra via i tentazione:</l>
     <l n="30">"Quando farai penetenza, se non prindi la stasone?</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="31">Tu engrassi questa carne a li vermi en seppultura;</l>
     <l n="32">deverìla cruciare en multa so mala ventura!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="33">Non curar plu d'esto corpo, cà la cura n'à 'l Signore;</l>
     <l n="34">né de cibo né de vesta, non curar del malfattore".</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="35">"Falsadore, eo notrico lo meo corpo, no l'occido;</l>
     <l n="36">de la tua tentazione beffa me ne faccio e rido.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="37">Eo notrico lo meo corpo, che 'n m'adiut'a dDeo servire,</l>
     <l n="38">a guadagnar quella gloria, che perdisti en tuo fallire.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="39">Gran vergogna a tte, fallace, sostener carne corrotta</l>
     <l n="40">la bataglia ch'è sì dura, guadagnar lo cel per lutta".</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="41">"Tu me par che si' endescreto d'esto modo che tu fai,</l>
     <l n="42">cruciar cusì el tuo corpo, e de lui cason non n'ài.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="43">Tu devèri amar lo corpo como c'ami l'anema tua,</l>
     <l n="44">ché t'è granne utilitate la prosperitate sua.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="45">Tu 'n devèri aver cordoglio ch'è sì vecchio e descaduto;</l>
     <l n="46">no i devèri ponar soma, né che solva plu tributo".</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="47">"Eo notrico lo meo corpo, darli sua necessetate;</l>
     <l n="48">accordati simo enseme che vivamo en povertate.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="49">En l'astinenza ordenata el corpo è deventato sano,</l>
     <l n="50">molt'enfermetà à carite, che patea quann'era vano.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="51">Tutta l'arte medecina sì sse trova en penetenza,</l>
     <l n="52">che li sensi à regolati enn ordenata astinenza".</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="53">"Uno defetto par che agi, ch'è contra la caritate:</l>
     <l n="54">de li pover' vergognusi non par c'agi pietate.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="55">Tu devèri toler, frate, che tte vogli om tanto dare,</l>
     <l n="56">sovegnirne a besognusi, che vergogna ademandare;</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="57">e farì' utilitate molto granne al daietore</l>
     <l n="58">e sirìa sustentamento grato a lo recepetore".</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="59">"Non so' plu ca 'n me tinuto nel meo prossimo adamare</l>
     <l n="60">(e per me l'aio arnunciato per potere a Deo vacare).</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="61">S'eo pigliasse questa cura per far loro accattaria,</l>
     <l n="62">perdiria la mea quiete per lor marcatantaria.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="63">S'eo tollesse e daiesse, no i porria mai saziare</l>
     <l n="64">e turbara el daietore, non contento del meo dare".</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="65">"Uno defetto par che agi del scilenzio de tacere;</l>
     <l n="66">multi santi per quieta nel diserto volser gire.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="67">Se tu, frate, non parlasci, sirìa edificazione;</l>
     <l n="68">molta gente convertera ne la tua ammirazione.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="69">La Scriptura en molte parte lo tacere à commendato,</l>
     <l n="70">e lla lengua spesse volte fa cader l'omo 'n peccato".</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="71">"Tu me par che dichi vero, se bon zelo te movesse;</l>
     <l n="72">enn altra parte vòl' firire, s'eo a tua posta tacesse.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="73">Lo tacere è vizioso chello o' ll'omo dé' parlare,</l>
     <l n="74">lo tacer lo ben de Deo quando 'l déne annunziare.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="75">Lo tacere dé' aver tempo e 'l parlar à so stasone;</l>
     <l n="76">curre l'omo questa via fine a consumazione".</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="77">"Un defetto par che agi, che lo ben non sai occultare;</l>
     <l n="78">lo Signor te n'amagestra che occulto 'l dì' operare.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="79">De far mustra l'om del bene parme vanaglorioso;</l>
     <l n="80">el vedent'è essdificato, demustrarli l'om tal uso.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="81">Lo Signore che tte vede, isso sì è lo pagatore;</l>
     <l n="82">non far mustra a lo tuo frate che sia tratto a ffarte onore".</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="83">"La mentale orazione, quella occulto rènno a Deo,</l>
     <l n="84">e lo cor 'nserrato à ll'uscio, che non 'l veia 'l frate</l>
     <l n="85">meo.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="86">Ma l'orazione vocale, quella el frate déne odire;</l>
     <l n="87">ché sirìa essdificato, s'e' lla vollesse tacere.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="88">Non se dego occultare le opere de pietate;</l>
     <l n="89">s'eo al frate l'occultasse, caderia enn empietate".</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="90">"Frate, frate, àime vénto, non te saccio plu que dire;</l>
     <l n="91">vera mente tu si santo, sì te sai da me coprire!</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="92">Non trovai ancor chivelle ch'isso m'aia sì abattuto;</l>
     <l n="93">de tante cose t'ho tentato et en tutte m'à' venciuto.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="94">Tal m'à' concio a questa volta, che de me te sta' scecuro,</l>
     <l n="95">che ià mai a te non torno sì t'aio mo trovato duro!".</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="96">"Or è bono a ffar la guarda, che m'ài data scecurtate;</l>
     <l n="97">onne cosa che tu diche sì è plena falsetate.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="98">S'eo en to ditto scecurasse, plu sirìa ca pazzo e stolto,</l>
     <l n="99">ché da onne veretate sì n'èi delongato molto.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="100">Et eo faraio questa guarda, che staraio sempre armato</l>
     <l n="101">contra te, falso Nimico, et encontra onne peccato.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="102">Or te guarda, anema mea, ch'el Nimico non t'enganni,</l>
     <l n="103">ché non dorme né cotozza, per farte cader ne banni".</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>