<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 60</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">19</measure>
    <measure unit="line">74</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-60</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 60</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 60</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Anema, che desideri andare ad paradiso,</l>
     <l n="2">se tu non n'ài bel viso, non ce porrai albergare.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Anema, che desideri andare a la gran corte,</l>
     <l n="4">adórnate et acóciate, che Deo t'apra le porte;</l>
     <l n="5">se ecco non acóciti, non trovarai le scorte,</l>
     <l n="6">e sacci, po' la morte, non te porrai aconciare.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Se vòl' volto bellissimo, aggi fede formata;</l>
     <l n="8">la fede sì fa a l'anema la faccia dilicata;</l>
     <l n="9">la fede senza l'opera è morta reputata;</l>
     <l n="10">fede viva operata agi, se vòle andare.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="11">La statura formosa te fa l'alta speranza;</l>
     <l n="12">ella ad celo condùcete, ché 'l sa far per usanza;</l>
     <l n="13">en la gran corte è cògneta per longa custumanza,</l>
     <l n="14">la sua vera certanza non te porrà fallare.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="15">De caritate adórnate, ch'ella te dà la vita,</l>
     <l n="16">e dui ale compóete per fare esta salita:</l>
     <l n="17">l'amor de Deo e nel prossimo (ch'è ordenata vita);</l>
     <l n="18">non ne sirai schirnita, se va' con tale amare.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="19">De prudenzia adórnate, alma, se vòl' salire,</l>
     <l n="20">ch'ella à magesterio a ssaperte endrodire</l>
     <l n="21">andar composta e savia, co' sse dé' convenire</l>
     <l n="22">a sposa che dé' gire en gran corte ad estare.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="23">Se tu nuda gèssice, sirì' morta e confusa;</l>
     <l n="24">la iustizia vèstete la sua vesta ioiosa,</l>
     <l n="25">de margarite adórnate, che d'aconciare è usa;</l>
     <l n="26">dé' menar te co' sposa, che sse va a maritare.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="27">Anema, tu se' debele, per far sì gran salita;</l>
     <l n="28">de fortetudene àrmate contra l'aversa ardita;</l>
     <l n="29">non te metta paura questa vita finita,</l>
     <l n="30">cà ne guadagni vita, che non pò mai finare.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="31">De temperanza acóciate, per complir tuo viaio;</l>
     <l n="32">ella è maiestra medeca a sanar lo coraio;</l>
     <l n="33">'n prosperetat'è umele, ché 'l sa far per usaio,</l>
     <l n="34">che facci esto passaio co' se conven de fare.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="35">Alma, poi ch'èi ornata, vestita de vertute,</l>
     <l n="36">saccelo che da longa le porte te so' aprute</l>
     <l n="37">e molto granne essercito 'scuntra te so' venute</l>
     <l n="38">e arècante salute, ché tte s'ò da pigliare.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="39">Poi che fedeletate en te è resprandente,</l>
     <l n="40">li pate sant'envìtante che si' de la lor gente:</l>
     <l n="41">"Ben venga nostra cògneta, amica e parente,</l>
     <l n="42">déiat'esser placente cun nui acompagnare".</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="43">Poi che de speranza tu ài sì bello ornato,</l>
     <l n="44">li profeti envìtante che si' de loro stato:</l>
     <l n="45">"Vene cun nui, bellissima, ad nostro gloriato,</l>
     <l n="46">qual c'è sì esmesurato, nol te porram contare".</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="47">Poi che de caritate tu porte el vestemento,</l>
     <l n="48">li appostuli t'envitano che si' de lor convento:</l>
     <l n="49">"Vene cun nui, bellissima, gustar 'l delettamento,</l>
     <l n="50">cà lo so placemento non se pò emmagenare".</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="51">Poi che de prudenzia tu porte l'ornatura,</l>
     <l n="52">li dottur' te convitano che porte lor figura:</l>
     <l n="53">"Una avemmo regula, una è lla pagatura;</l>
     <l n="54">la nostra envitatura non se déne arnunzare".</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="55">Poi che 'n vai adornata, anema, de fortezza,</l>
     <l n="56">li marturi t'envitano a lor placevelezza:</l>
     <l n="57">"Vene cun nui a vedere la divina bellezza,</l>
     <l n="58">che te darà alegrezza qual non se pò estimare".</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="59">Poi che ne si adornata, alma, de temperanza,</l>
     <l n="60">li confissuri e vergene te fo grann'envitanza:</l>
     <l n="61">Vene cun nui, bellissema, ad nostra congreganza,</l>
     <l n="62">che gusti l'abondanza de lo nostro gaudiare".</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="63">Poi che de Iustizia tu porti membra ornate,</l>
     <l n="64">li prelati envìtante en loro societate:</l>
     <l n="65">"Vene con nui, bellissima, a la gran degnetate,</l>
     <l n="66">veder la Maiestate, che nne degnò salvare".</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="67">Anema, se tu pense êllo gaudio beato,</l>
     <l n="68">non te sirà gravezza guardarte del peccato;</l>
     <l n="69">observarai la lege che De' t'à comandato,</l>
     <l n="70">sirai remunerato co santi a redetare.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="71">Non te rencresca, o anema, a ffar qui penetenza,</l>
     <l n="72">cà tutte le vertute con lei ò convegnenza;</l>
     <l n="73">se ecco no la fai, oderà' la sentenza,</l>
     <l n="74">c'andarai en perdenza nel foco tormentare.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>