<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Laude - 26</title>
    <author>Iacopone da Todi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">13</measure>
    <measure unit="line">50</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Iacopone da Todi_laude-26</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Laude - 26</title>
     <author>Iacopone da Todi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Laude - 26</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Sì como la morte face a lo corpo umanato,</l>
     <l n="2">multo peio sì fa a l'anema la gran morte del peccato.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Emprima la morte al corpo sì li fa mortal firita,</l>
     <l n="4">che da onne membro i tolle, escarporescene la vita.</l>
     <l n="5">Le membra perdo so uso, poi che la vita è finita;</l>
     <l n="6">l'anema poi s'è partita, torna poi 'l corpo anichillato.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Lo peccato plu ca morte sì fa sua firita dura,</l>
     <l n="8">che a l'alma tolle Deo e corrumpei so natura;</l>
     <l n="9">lo ben non pò operare, ma li mali en gran plenura;</l>
     <l n="10">cadere en tanta afrantura per cusì vil delettato!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="11">Questa morte tolle al corpo la bellezza e lo colore,</l>
     <l n="12">et la forma è sì desfatta, la veduta dà un orrore;</l>
     <l n="13">non se trova sì securo che no i n'engèneri pavore</l>
     <l n="14">de vedere quel terrore de l'aspetto desformato.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="15">Lo peccato sì fa a l'anema sì terrebele firita</l>
     <l n="16">che li tolle la bellezza (cà da De' n' era ensignita)</l>
     <l n="17">chi vedere la potesse sì li tolleria la vita:</l>
     <l n="18">la faccia terrebelita, crudel morte è 'n suo sguardato.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="19">Questa morte sì fa el corpo putredissimo fetente;</l>
     <l n="20">è la puzza estermenata, che conturba tutta gente;</l>
     <l n="21">non se trova né vicino, né amico, né parente,</l>
     <l n="22">che voglia essar sofferente de averlo un iorno a llato.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="23">Tutta puzza ch'è nel mondo fuss'ensemor adunata</l>
     <l n="24">(solfanial de corpi morti e onne puzza de privata),</l>
     <l n="25">sì sirìa moscato et ambra po' 'l fetor de la peccata,</l>
     <l n="26">quella puzza estermenata, che l'onferno à 'mputedato.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="27">Questa morte naturale a lo corpo par che dìa</l>
     <l n="28">tal firita che li tolle onne bona compagnia;</l>
     <l n="29">d'esto mondo l'à privato, ché iettato for ne sia,</l>
     <l n="30">co' se fa a la malsanìa che da sani è separato.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="31">Lo peccato sì fa a l'anema la firita ch'è sì forte</l>
     <l n="32">che li tolle Deo e santi e l'àgneli con lor consorte;</l>
     <l n="33">de l'eclesia è esbannita (enserrate i so' le porte)</l>
     <l n="34">e li beni li so' estorte, che nnulla parte ne i sia dato.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="35">Questa morte naturale al corpo dà percussione,</l>
     <l n="36">che la sua carne sia data a li vermi en commestione;</l>
     <l n="37">e li vermi congregati d'esto corpo fo stazzone,</l>
     <l n="38">enfra lor non n'è questione ch'ello non sia devorato.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="39">Lo peccato sì fa a l'anema la terrebel sua usanza,</l>
     <l n="40">che è data a le demonia, che stia en loro congreganza;</l>
     <l n="41">no lla pòzzo consumare, fòli mala vecinanza,</l>
     <l n="42">darli pen'enn abundanza co' convene al loro stato.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="43">L'ultema che fa la morte, che dà el corpo a ssepultura;</l>
     <l n="44">né palazzo i dà né corte, ma è mess'a destrettura;</l>
     <l n="45">la longezza e la latezza multo li sse dà a mmesura,</l>
     <l n="46">scarsa mente en la statura so' la terra è 'ntumulato.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="47">Lo peccato mena l'anema al sepolcro de l'onferno</l>
     <l n="48">e loco sì è 'ntumulata, che non n'esce en sempiterno;</l>
     <l n="49">frate, lassa lo peccato che te cce mena traenno:</l>
     <l n="50">po' ch'èi scripto nel quaterno, averai cotal pagato!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>