<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>NOVÉ VÝPRAVY.</title>
    <author>Sova, Antonín</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">22</measure>
    <measure unit="line">88</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Sova, Antonín_nove-vypravy</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>NOVÉ VÝPRAVY.</title>
     <author>Sova, Antonín</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>NOVÉ VÝPRAVY.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="010010010010010010" line_length="18">Ta, kterou jsem vylákal tenkrát, když v domě ti Šťastní již spali,</l>
     <l n="2" met="01001001010010010" line_length="17">ta, která se nechala odvést daleko od země lidí,</l>
     <l n="3" met="01001010010010010" line_length="17">již klidna, však smutna byla... A v srdci víc bolela rána,</l>
     <l n="4" met="010010010010010010" line_length="18">neb čekala na pokyn zklamané, k návratu povolné Duše...</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="10001001001001000" line_length="17">Za hledání marného v neznámé kraje jsme zabočili</l>
     <l n="6" met="01001001001010010" line_length="17">a bloudili po temných vlnách, kde slunce pohaslo v hloubi.</l>
     <l n="7" met="01001001001001010" line_length="17">Tu řek' jsem: Je líto mi života... Na plano, marně vyzní.</l>
     <l n="8" met="0100100001011010" line_length="16">Je bez ceny, bez naděje, kdo mimo svět lidí hledá...</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="0100101001010010" line_length="16">Kdo mimo svou duši hledá a mimo duše svých drahých,</l>
     <l n="10" met="01001010010010010" line_length="17">ten nenajde nových světů... Je hluchá, je surová hmota...</l>
     <l n="11" met="1100101001010110" line_length="16">Svět opouštět nemá práva, kdo hledá a kdo chce najít,</l>
     <l n="12" met="00101001001001000" line_length="17">ni kdo chce být účasten Života velkého rozdílení...</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="01001001010010010" line_length="17">Tu řekl jsem: vraťme se, bludní... Mládí mé, touhami slepé,</l>
     <l n="14" met="01000010010010010" line_length="17">kdys vybičováno nízkostmi života, marností slávy</l>
     <l n="15" met="010010010010010010" line_length="18">těch svatých, již otcové vzývali s matkami v pustnoucích chrámech,</l>
     <l n="16" met="01001001010010010" line_length="17">to mládí již poznalo hrůzu: nikdy se nemoci vrátit...</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="0100101010010010" line_length="16">K nám podlý byl kdysi svět... Nás zamýšlel zotročit, ubít,</l>
     <l n="18" met="0100100101000010" line_length="16">nás pohřbít v těch hromadách smetí nevědomého lidstva...</l>
     <l n="19" met="1100100101001000" line_length="16">Chtěl učit nás po každé ráně modlit se poníženě.</l>
     <l n="20" met="1100101010010010" line_length="16">Chtěl chudobu našich duší odměnit radostí slibem.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="1100100101001010" line_length="16">Chtěl prodat té v svatebních šatech prvnímu kupci lásky,</l>
     <l n="22" met="010010101001010" line_length="15">co na prsou tvojich růže svadaly touhou po mně...</l>
     <l n="23" met="11001001001001010" line_length="17">Chtěl stokrát mne přemluvit, jedno bych tvrdé již vyřknul slovo</l>
     <l n="24" met="01000010010010010" line_length="17">a za zoufalých svých pláčů bych odešel od tebe navždy...</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="010000101001010" line_length="15">Leč nezdařily se tenkrát nástrahy... Smutné mládí</l>
     <l n="26" met="01000010010010010" line_length="17">se odemstívalo světu, že hledalo dálkou i výší,</l>
     <l n="27" met="11001001001001000" line_length="17">snů nesmírnou hloubí, kde jezera podzemní vyvírala</l>
     <l n="28" met="01001001010010010" line_length="17">a vysněné zámky se nad vln měnivou perletí stkvěly...</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="1001000010010010" line_length="16">Do krásy neskutečna a do jeho hrůzy a bouří,</l>
     <l n="30" met="1001001001001000" line_length="16">do divů jeho kdys vpluli jsme na lodi samotářské...</l>
     <l n="31" met="0100100101010010" line_length="16">Leč něco nám scházelo stále: blízkost krve, jež mluví,</l>
     <l n="32" met="010010010010010010" line_length="18">jež hoří a tráví se, šílí a marně se do země vpijí...</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="01001010010110010" line_length="17">Nám scházela blízkost krve, jež hoří, plá láskou i děsem...</l>
     <l n="34" met="01001001001001010" line_length="17">My nenašli náhrady za ni, kde ledovců mrtvo rostlo...</l>
     <l n="35" met="0100101001001010" line_length="16">Nás volala zeleň jara: Je nutno se vrátit k zemi.</l>
     <l n="36" met="0101001001001010" line_length="16">Ne, mimo člověka nemožno najíti nových světů...</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="010010010010010010" line_length="18">My nenašli toužených světů, těch, pro něž jsme opustit chtěli</l>
     <l n="38" met="1100101010010010" line_length="16">dům skrčených, nízkých snah a kolébky dnešního lidstva,</l>
     <l n="39" met="01001001010010010" line_length="17">i blátivé ulice křivé, po nichž se otcové brali</l>
     <l n="40" met="010010000010110010" line_length="18">s tou vážností řemeslníků, již stavět jdou pilíře věků...</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" met="010100010010010010" line_length="18">Nuž, v jeden den zpět jsme se brali... Já pravil k ní: Ledovce mizí...</l>
     <l n="42" met="11011001001010010" line_length="17">l orel hor se vzkřekem loučí se s naší letící lodí</l>
     <l n="43" met="01001001001001000" line_length="17">i příroda dravá a smutná v své lhostejné velikosti,</l>
     <l n="44" met="0101000010010010" line_length="16">i hory nebetyčné, jež přehlíží největší smutky...</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" met="0100100001000010" line_length="16">Jak mlčela pomyšlením, že za nedlouho zas uzří</l>
     <l n="46" met="01001010010010010" line_length="17">to rodné své známé město, kde kaštany růžově kvetly,</l>
     <l n="47" met="01001010100010010" line_length="17">kde zvětralé sochy v parku nad šumící dřímaly vodou,</l>
     <l n="48" met="100010010010010010" line_length="18">pod známými okny kde chodila mládež jak před léty kdysi...</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" met="01001001010010010" line_length="17">Tam zdravé se rodily dívky, mělkého, prostého štěstí</l>
     <l n="50" met="0100100010010010" line_length="16">a čekaly na snoubence bez lásek zvláštních a vášní...</l>
     <l n="51" met="010010001001010" line_length="15">Však snila: tam v pološeru neznámá vznítí světla,</l>
     <l n="52" met="010010010010010010" line_length="18">jež ve výškách urvalo srdce a zjevně již nosilo s sebou...</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" met="010000010010010010" line_length="18">Ne osamostatnit se v dálkách a na výších. Vrátit se z dálek</l>
     <l n="54" met="010010010010010010" line_length="18">a vrátit se s výší zas k člověku, žití to příštího smysl...</l>
     <l n="55" met="101010010010010010" line_length="18">Dát vše, co jsme nalezli, svítivé rozhledy nesmírných dálek,</l>
     <l n="56" met="110100001001010" line_length="15">vzduch krajin ideálních, jež vyvstaly v naší duši...</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" met="1101101001001000" line_length="16">Lze žíti... Lze hledat v lidech, tam plameny rozsvěcovat,</l>
     <l n="58" met="0100100001010010" line_length="16">jich jazyky rozvazovat a srdce nechati zvučet</l>
     <l n="59" met="0101001010010010" line_length="16">a oči nechati hořet plameny nového Světa,</l>
     <l n="60" met="01001000100010010" line_length="17">a kolébky rozkolébat za zpěvů, jež nové se rodí...</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" met="110100101001000" line_length="15">Pojď se mnou, Ženo, jež trpíš... Nikdy mne neopustíš...</l>
     <l n="62" met="1100100101001010" line_length="16">Pojď se mnou, já naučím tebe budoucím písním lidstva...</l>
     <l n="63" met="01001001001001010" line_length="17">My nedáme ubít se, zmrtvit, my půjdeme ruku v ruce,</l>
     <l n="64" met="110010010010010010" line_length="18">zlo, které nás bolelo stejně, my od lidí odvracet budem...</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" met="010010010010110010" line_length="18">To lidstvo, jež porodíš, vydá snad mnohý květ pustý a hluchý,</l>
     <l n="66" met="11001000010010010" line_length="17">pláč rozmnoží milionů a s kletbami do světa vyjde...</l>
     <l n="67" met="01001001001011000" line_length="17">Leč nezaplač pro to, vždy budoucnost v novém spí pokolení,</l>
     <l n="68" met="01010010100010010" line_length="17">vždy z mrtvých povstane Duše nad propastmi století nových...</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" met="01001001001010010" line_length="17">Tak zamyšlen probděl jsem noci a dny. Já vracel se k zemi.</l>
     <l n="70" met="01000010010010010" line_length="17">Cos pohánělo mé rámě a myšlenka bouřlivá hnala</l>
     <l n="71" met="010110010010010010" line_length="18">se tisíc mil po vlnách napřed a brázdila neklidné kraje</l>
     <l n="72" met="01001001010010010" line_length="17">a v srdci mém zvonily zvony zkvetlého, jarního svátku...</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" met="011010010010010010" line_length="18">A hle, my jsme stanuli u břehů Země a lačně tak zřeli:</l>
     <l n="74" met="11000010010010010" line_length="17">Dny vyčerpávaly dobrotu odstíny barev a vůní...</l>
     <l n="75" met="1100100101001000" line_length="16">Hle, první vstříc poutníci vyšli, na slova čekající,</l>
     <l n="76" met="10001001001000010" line_length="17">na slova, jež vsazena do zlata roztaveného srdcem...</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" met="010010010010010010" line_length="18">My k lidstvu se musili vrátit: že nového lidství je třeba,</l>
     <l n="78" met="010010010010010010" line_length="18">že třeba je rozvalin přežilých říší a vyhaslých církví,</l>
     <l n="79" met="0100100101010010" line_length="16">že třeba je otroky stejně jako tyrany zhrdat,</l>
     <l n="80" met="01001001010010010" line_length="17">že vyprázdnit chrámy je třeba, dřív než nás v ssutinách pohřbí...</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" met="01000010010010010" line_length="17">My vrátili jsme se po bouři jarní a setmělé noci</l>
     <l n="82" met="01001001001001000" line_length="17">z těch světů, kam hnala nás mladosti vichřice nespoutaná.</l>
     <l n="83" met="010010010010010010" line_length="18">A vesla jsme složili na břehu, majíce žhavější touhy</l>
     <l n="84" met="1001001001001000" line_length="16">po marném hledání světů, jež nikde se nezjevily...</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" met="1100101001001010" line_length="16">Žít odvahu větší máme a odvahu větší hledat</l>
     <l n="86" met="10010101001010" line_length="14">za práhy lidských duší nové a nové světy,</l>
     <l n="87" met="10010000010010010" line_length="17">za práhy neposypanými růžemi v blátivých stopách,</l>
     <l n="88" met="01001010010010010" line_length="17">kde krůpěje krve svítí i žalem i divokým štěstím...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>