<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>ŽENA NA PITEVNÍM STOLE</title>
    <author>Sova, Antonín</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">19</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Sova, Antonín_zena-na-pitevnim-stole</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>ŽENA NA PITEVNÍM STOLE</title>
     <author>Sova, Antonín</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>ŽENA NA PITEVNÍM STOLE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="010010101001001010" line_length="18">Já potkal ji kdysi... Mladá hořela studem a marnou touhou</l>
     <l n="2" met="010010010010010010010" line_length="21">a děla: Já vyšla jsem z domu a nemám teď nikoho. Ubozí byli</l>
     <l n="3" met="01001001001010010" line_length="17">ti, kteří mne zrodili. Rvali se v hádce o sousto chleba.</l>
     <l n="4" met="10001001001010010" line_length="17">A bych jim je nebrala, slabým, já vyšla v pozdní té noci.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="010010010010010010" line_length="18">Kdos na mostě klnul. A v nadlidské výši se týčili svatí,</l>
     <l n="6" met="0100100100100100100" line_length="19">a řinčely vozy a čivy tak tupé již, s bolestí vnímaly,</l>
     <l n="7" met="110010010100100100" line_length="18">v sluch řezaly zvuky, však temno nad domy, věžmi a kostely</l>
     <l n="8" met="100100100101010" line_length="15">se smytým smíseno zlatem a s modrem nebes rostlo.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="100010010010010010" line_length="18">A teď jsem již věděla, ztracená: nikdy se nevrátím, nikdy,</l>
     <l n="10" met="01001001001010010" line_length="17">že naposled zřela jsem přirostlou jizbu k trámoví půdy,</l>
     <l n="11" met="01001001001001000" line_length="17">že naposled dlela jsem s rodiči, nadávkám naslouchajíc</l>
     <l n="12" met="100010010010010000" line_length="18">a že mi tam nepatří pranic, než květiny zapomenuté.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="010010010010010010" line_length="18">A vyšla jsem... Zoufale bála se něčeho: s muži se setkat,</l>
     <l n="14" met="010101010010010" line_length="15">těch znajíc výstrah z dětství, nešťastně zdupaných družek,</l>
     <l n="15" met="010100001001010" line_length="15">jež lkaly, proklínajíce zkažený život muži,</l>
     <l n="16" met="01000001001001000" line_length="17">již nasytivše se jich, s dětmi je v náručí zanechali.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="01000001001000010" line_length="17">Tak nerozhodnuta, leč odvážná plížila jsem se k mostu,</l>
     <l n="18" met="11001001001011010" line_length="17">loď dole jak z ocele lákala světly dvou bdících oken,</l>
     <l n="19" met="010010010010010010" line_length="18">jež hučící lákal, kde za dětství mnohé jsem prostála chvíle,</l>
     <l n="20" met="010010101101100100" line_length="18">kde znala jsem všecka místa, kře, každý kout bílého kláštera.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="0100100100100101000" line_length="19">Kam, ke komu jíti? Já neznala cesty a ani nehledala,</l>
     <l n="22" met="01001001001010010" line_length="17">vše lhostejno bylo v té chvíli. Tam, kam mne povedou oči.</l>
     <l n="23" met="0100100001001010" line_length="16">Já, domova nepoznala, mne neznámo jeho kouzlo.</l>
     <l n="24" met="0100100101001010" line_length="16">Teď, nad řeku schýlena věřím v bezpečnost temné hloubky.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="01001001001001010" line_length="17">Já snila kdys, kdokoliv dobrý by do malé vzal mne jizby,</l>
     <l n="26" met="0100001001000010" line_length="16">v níž nespokojí se lenivá krasavice a tučná,</l>
     <l n="27" met="0100011001000010" line_length="16">jež o zábavách sní, bez práce, bez povinnosti k muži,</l>
     <l n="28" met="0100001001010010" line_length="16">jenž vysiloval se prací, co ona dobývá hlupce.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="010010010010010010" line_length="18">A snila jsem, aby mne na loktech hýčkal ten, zklamaný jinou,</l>
     <l n="30" met="010010010010010010" line_length="18">ten, s přítěží bezcitných loutek, jenž klopýtá životem mlčky,</l>
     <l n="31" met="01001010010010010" line_length="17">já přála si, aby poznal, že vroucí jen vítězí srdce,</l>
     <l n="32" met="0101001001001010" line_length="16">že prohrál život, kdo otročí, otročí prázdné kráse.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="01001001001000010" line_length="17">Ten nepřišel, o němž jsem snívala. Nezasnoubil se nikdo</l>
     <l n="34" met="0100100101001010" line_length="16">s mou bídou a s bolestí mojí, s vrtochy mladých žalů.</l>
     <l n="35" met="110010010010010010" line_length="18">Rád neměl, jen tělo mé pokořit chtivými pohledy toužil</l>
     <l n="36" met="0100100011000010" line_length="16">a za chvíle zaplacené chtěl okořenit svou radost.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="01001001001000010" line_length="17">A Pane, už nevím, co snila jsem. Viděla jsem však záhy,</l>
     <l n="38" met="01010010010010010" line_length="17">že za tu hanbu, již poskyt mi život, by nestálo žíti,</l>
     <l n="39" met="0100001001001000" line_length="16">když nabízeli mi šperky, jež družky by neodmítly,</l>
     <l n="40" met="0100100101001010" line_length="16">i zlato, jež mnohá si cení nad věrnou lásku mužů.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" met="0100100011001010" line_length="16">Já v lásku jsem nevěřila, šla z povzdálí, myslíc na ni,</l>
     <l n="42" met="0100001010010010" line_length="16">a nemohla jsem jí žít, že plakala vězněná ve mně.</l>
     <l n="43" met="0100001001000010" line_length="16">Já nemodlila se k svatým, že nepřispěli mi nikdy,</l>
     <l n="44" met="0100101001000110" line_length="16">by zkrátili moji cestu, jež v každodenní šla zmatky.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" met="010010001100100100" line_length="18">Já v svaté jsem nevěřila, šla kolem, a neznala jména jich,</l>
     <l n="46" met="01001001001010010" line_length="17">mně lhostejni byli jak náhrobky bílé hřbitovů krásných,</l>
     <l n="47" met="010100101010110" line_length="15">já mezi hanbou a smrtí podél cizích šla zahrad,</l>
     <l n="48" met="01001010010010010" line_length="17">vždy určena sít a zalévat záhony pro radost jiných.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" met="0100101001010010" line_length="16">Jak opilá šla jsem někdy, kdy bílé zakvetlo jaro,</l>
     <l n="50" met="010010010110010010" line_length="18">kdy za hudeb večerem teplým šli milenci stuleni k sobě,</l>
     <l n="51" met="0100101101100100100" line_length="19">a zmučení muži šli, hněvem žen, žárlivých na jejich milenky,</l>
     <l n="52" met="010010010010010010" line_length="18">a ženy, jež toužily po tanci, zábavě, hovoru s mládím.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" met="01001001001010010" line_length="17">Mně někdy se zdálo, že omdlévám, slyším rozkošné zpěvy</l>
     <l n="54" met="010010010010110010" line_length="18">těch věcí, jež nežily, z pokojů bílých vil v zeleni skrytých,</l>
     <l n="55" met="0100101001001000" line_length="16">mne volaly dětské hračky a výbavy z prádelníků,</l>
     <l n="56" met="100010010100010" line_length="15">ze zrcadel, skříní se smály oprášené sošky.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" met="01000010010010010" line_length="17">Já zadívala se na pohyb záclon, kde zdálo se mrtvo</l>
     <l n="58" met="010010010010010010" line_length="18">a román jsem snila. Jak vzduly se záclony... bylo však jisto,</l>
     <l n="59" met="0100100100100100100" line_length="19">že smějí se v zoufalství komus, kdo hledal a nenašel v manželství:</l>
     <l n="60" met="1100001001010010" line_length="16">„Hle, ubožáčka, jak zklamala bílá, hloupoučká žena.“</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" met="01001001011001000" line_length="17">Kdy v nemluvně chvíli jsem zřela: jdou milenci vyčerpáni.</l>
     <l n="62" met="0100101001001010" line_length="16">Já za pasem vadnou růže, on za listem lupen serve,</l>
     <l n="63" met="1100100100101010" line_length="16">chce výměnou pohledů sedrané srdce druhé najít,</l>
     <l n="64" met="010010010010010010" line_length="18">tu křikla jsem po lásce, rvala si vlasy, jak sražená bleskem.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" met="0101001001010010" line_length="16">Mé družky mívaly muže. Ti rvaví byli a snědí,</l>
     <l n="66" met="01000010010010010" line_length="17">ti líbali je i krotili ranami pěstí a bičů,</l>
     <l n="67" met="0100100001010010" line_length="16">a přece se milovali jak dravci, zbrocení krví:</l>
     <l n="68" met="0000100100100010" line_length="16">ba já jsem vždy toužila po ranách milujících rukou.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" met="010010010010010010" line_length="18">Ne, nepřišel nikdo, mne nezranil láskou a nesblížil ranou</l>
     <l n="70" met="010010010010010010" line_length="18">a výhružným ramenem neobjal tělo, jak svěceným kruhem,</l>
     <l n="71" met="0100101001001000" line_length="16">by přístupu neměl jiný, bych jinému nepatřila,</l>
     <l n="72" met="01010010010110010" line_length="17">jen tomu, od něhož radost i bolest brát stejným je štěstím.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" met="010100100100100100" line_length="18">Kam, kam teď půjdu, je lhostejno. Vím však, že dneškem jsem ztracena,</l>
     <l n="74" met="01001000010010010" line_length="17">že nikdy se nenavrátím, že žíti i umírat těžko.</l>
     <l n="75" met="1000100010010010" line_length="16">Se žhnoucími zorničkami, vržena na rohy ulic,</l>
     <l n="76" met="0100100011001010" line_length="16">nuž, vaše jsem, bezejmenní. Což není dnes noc mé smrti?</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>