<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Bizzarní sen.</title>
    <author>Sova, Antonín</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">20</measure>
    <measure unit="line">80</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Sova, Antonín_bizzarni-sen</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Bizzarní sen.</title>
     <author>Sova, Antonín</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Bizzarní sen.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="01001001001010010" line_length="17">Já řekl k ní: „Nemůžem ničeho čekat od toho Žití,</l>
     <l n="2" met="10010010010010010" line_length="17">od Země této a od těchto Nebes a od těchto Svatých.</l>
     <l n="3" met="010010010010010010" line_length="18">Mně hnusny jsou Dnešky, kam Minulost výsměšně ozvěny hází,</l>
     <l n="4" met="1101001101100010" line_length="16">pojď se mnou, nejdražší, Svět jiný znám, zjevil se mé duši.“</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="01001001001001000" line_length="17">A řekl jsem: „Rozluč se se vším a odejdem (jakoby nic),</l>
     <l n="6" met="01010101010101010" line_length="17">když matka spí a otec v krčmě a když páchne město blátem.</l>
     <l n="7" met="1001001010010100" line_length="16">Po špičkách... odhodím zbraň, tu, kterou jsem chystal v horečce</l>
     <l n="8" met="10010010010010010" line_length="17">na svou i na tvoji hlavu... tak.. teď jsem ji zahodil na vždy!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="01000101000100100100" line_length="20">Tak vedle mne, s mou srostlá bolestí a vášní a hrůzou a extasí,</l>
     <l n="10" met="01001010010010" line_length="14">ty půjdeš. A chraň se vzpomenout skrčených lidí,</l>
     <l n="11" met="0101000100100" line_length="13">těch plazů s myšlénkami ctihodně starými,</l>
     <l n="12" met="0101001010101001010" line_length="19">ty musíš opustit starou Zem, ty musíš přetrhat všecky svazky.“</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="0100010101001000010" line_length="19">Ač plakala a rty se chvěly, (zpozdilá!) připravila se k noci,</l>
     <l n="14" met="01010110010010010" line_length="17">přec šla a každý krok váhala, slouchala vzlykajíc chvíli</l>
     <l n="15" met="10100101010010100" line_length="17">oddech matky, když klaply dvéře, – vzpomněla dávných přítelkyň</l>
     <l n="16" met="0100100100100010101010" line_length="22">a tanečních sálů a jarního večera a řeky blíže rodných lesů...</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="110101010100100100" line_length="18">„Eh,“ řek’ jsem, „takhle nelze jíti s přítěží proklatých vzpomínek!</l>
     <l n="18" met="00101001010101010" line_length="17">To jsou ještě výpary bahnisk, na nichž rostly naše duše.</l>
     <l n="19" met="10000100100101110001" line_length="20">Nezapomeň, co špatného obmýšlel s tebou svět, cos vyplakala slz,</l>
     <l n="20" met="100011001001010000" line_length="18">nezapomeň ran proklatých rukou a smíchu profanujících!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="0001001000101010010" line_length="19">Neb že tě od mládí oblékali jako loutku pro hračku mužů,</l>
     <l n="22" met="100010100001010100" line_length="18">pro domácí rozkoš břichopásků a vilná těla měšťáků!</l>
     <l n="23" met="1000101010010101010" line_length="19">Nezapomeň, kterak chtěli, aby tvá duše byla Slabá, Slabá,</l>
     <l n="24" met="1001010100100100" line_length="16">pod dechem hříchu aby hledala Krista a Marii!</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="1010000101101001001" line_length="19">Nechceš zapomenout?...“ Už dlouho jdem spolu. Minuly noci a dny,</l>
     <l n="26" met="10010001000010010" line_length="17">kráčíme přes hory a vyhýbáme se příbytkům lidským.</l>
     <l n="27" met="0010100100010101" line_length="16">Tam, kde jmelí visí se sosen, tam, kde měsíc visí tmou,</l>
     <l n="28" met="010100101001010000" line_length="18">tam jde se nejlépe, tam jsou nejvyšší sny a nejrozkvetlejší.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="010101100101010010" line_length="18">„Proč ještě pláčeš? Což nevěříš v Nový Život na Jiných Světech?“</l>
     <l n="30" met="10100010010100010100" line_length="20">Aby neplakala, když jsem ji vedl přes úhory, lesy, přes vody,</l>
     <l n="31" met="1001001010010010" line_length="16">pohádky budoucích krás a neznámých, tušených krajů,</l>
     <l n="32" met="10010010010010" line_length="14">pod světlem večera stříbrným lhát jsem jí počal...</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="10010101010010010" line_length="17">A tak jsme šli. A přišli k lodím... Bylo to truchlivé Moře</l>
     <l n="34" met="0101001010010100" line_length="16">a Země podivná, město s šedými světly bledými</l>
     <l n="35" met="010100010100100" line_length="15">a okny slepými a věžmi s vrcholy v oblacích</l>
     <l n="36" met="100010010010010010" line_length="18">a ved’ jsem ji k lodi a poručil odvézti v Neznámé Světy...</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="00010100100100100" line_length="17">Byl v ní jen známý kapitán, tisíci žhavými instinkty</l>
     <l n="38" met="101001010010010" line_length="15">zdál se říditi loď a neznámo jeho mi jméno,</l>
     <l n="39" met="00101001010000" line_length="14">je-li Osud-mstitel neb Osud-vysvoboditel,</l>
     <l n="40" met="1001010010010010" line_length="16">nehlesl ani slovem, jen hluboce k zemi se klonil...</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" met="00010100100100100" line_length="17">Byl v ní jen starý kapitán, známý mi z mystických zjevení;</l>
     <l n="42" met="1001000001010100100" line_length="19">prostorem neuvědomělých krás my jeli hořícím obzorem.</l>
     <l n="43" met="1101010010010010" line_length="16">Ha, ha, já smál se, vida ji jasnit se po dlouhé době,</l>
     <l n="44" met="0100101010100100100" line_length="19">a poručil jeti jako bleskem, bezpečen, daleko od lidí...</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" met="0100010011100010" line_length="16">A jedeme a jedeme... vzduch, par cinobrových plný,</l>
     <l n="46" met="0100101001010010" line_length="16">schlad náhle a zšedl (poznal jsem, že nás šálí ten starý).</l>
     <l n="47" met="101010010100100100010" line_length="21">Jeho moudré, poslušné oči kmitaly nejistým zlomyslným bleskem,</l>
     <l n="48" met="0100010010010010" line_length="16">když uklonil se k zemi a řekl: „lhned přistanem k cíli...!“</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" met="000101010010100" line_length="15">„Tu je ta Zem,“ řek’ potom s poťouchlým, lstivým úsměvem</l>
     <l n="50" met="010010010100100100" line_length="18">a ukázal na bledý pruh, jenž mrtvě se probíral z oblaků,</l>
     <l n="51" met="11101001010010" line_length="14">„Lžeš, pse! Tam je zase týž člověk,“ křiknul jsem vztekle,</l>
     <l n="52" met="1010010011010010" line_length="16">„vidím jeřáby na březích, skla domů lesknout se v slunci!</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" met="010100101001000" line_length="15">Tys jedním z lidské té spřeže, přiznej se, bazilišku,</l>
     <l n="54" met="1000110001100100" line_length="16">zabiju tě, pse, vtělené ty Zlo, podvodný kramáři!“</l>
     <l n="55" met="1000100010010110010" line_length="19">Poklonil se, zadrkotav zuby. V tom bledý pruh země zas zmizel</l>
     <l n="56" met="01010010010010010" line_length="17">a zase na cestu dalekou od světa lidí jsme jeli...</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" met="11001010010010010010" line_length="20">Dny prchly a hrůza čekání marného visela na našich srdcích,</l>
     <l n="58" met="01001000101001001001" line_length="20">my seděli v objetí a ona plakala, šeptajíc o dávných dnech.</l>
     <l n="59" met="1101010101000100" line_length="16">„Víš, kterak v létě dřímal soumrak nad teplými lukami,</l>
     <l n="60" met="1001001010010010" line_length="16">stříbrné světlo se třáslo nad tichem tajemných pěšin?“</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" met="100101001010010" line_length="15">„Vidíš ty pse, zas vzpomíná,“ křik’ jsem. Zlověstně mlčel</l>
     <l n="62" met="10101001010010" line_length="14">stařík nad svou busolou (drzý, k vraždě mě sváděl).</l>
     <l n="63" met="01011100100010" line_length="14">„Zas pláče, pse, jeď rychle, kde v podvědomí svítá,</l>
     <l n="64" met="10010010010010010" line_length="17">a kde je radost a hudba a krvavé květy kde voní!...“</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" met="1100010010010100100" line_length="19">Dny prchaly a noci se šeřily. Zřel jsem: vlasy jí zbělely,</l>
     <l n="66" met="01010010010010010010" line_length="20">snad hrůzou, vlny jak ponuře praskaly o boky prohnilé lodi.</l>
     <l n="67" met="1001001001001010010" line_length="19">„Vidíš, jak vlasy jí zbělely?“ zoufal jsem, „vidíš, proklatý starče,</l>
     <l n="68" met="1001001001010000100" line_length="19">i tys mě oklamal, nevěřím tobě, nevěřím, ne, již nevěřím!“</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" met="01000101001000010" line_length="17">I zabil jsem jej ranou ukrutnou, licoměrného ďábla;</l>
     <l n="70" met="1001010010110010" line_length="16">paluba houkla pádem a jako smích skříplo to v lanech.</l>
     <l n="71" met="000100010010010" line_length="15">„Teď už nás neoklame návratem k proklaté Zemi!</l>
     <l n="72" met="10101001011010" line_length="14">Neznal Světů Zjevení... Umřem? Ah, takto žíti!...</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" met="11010100100100100" line_length="17">Oh, marně prosíš, nikdy se nevrátím k Zemi, ne, nevrátím,</l>
     <l n="74" met="101010010010010100" line_length="18">zkaziv tvoji mladost, tvé štěstí a naděje k Zemi přirostlé!...</l>
     <l n="75" met="0101001000010101000" line_length="19">A zkaziv duši tvou očekáváním světla, které nepřichází,</l>
     <l n="76" met="1000010101001001" line_length="16">nevrátím tě již Zemi, kterou proklínám, kolébku Zla!</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" met="1000100010100100" line_length="16">Nezbývá, než dočkat se neb umřít v šíleném objetí</l>
     <l n="78" met="100001010010100" line_length="15">na opuštěné lodi na moři mrtvě zeleném...</l>
     <l n="79" met="010010001010010" line_length="15">A neplač přec, nezvikláš mě, moje vůle je pevna,</l>
     <l n="80" met="100101010010010" line_length="15">i to je štěstím, umřít daleko od bídné Země!...“</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>