<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Epigrammi (1812) - XL</title>
    <author>Giacomo Leopardi</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">14</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giacomo Leopardi_epigrammi-1812-xl</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Epigrammi (1812) - XL</title>
     <author>Giacomo Leopardi</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Epigrammi (1812) - XL</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">T'arresta... oimè! la forbice della funesta Parca</l>
     <l n="2">I dì recise, ahi barbara! di così gran Monarca.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Di lui, che, saggio e provvido, vate e guerriero insieme,</l>
     <l n="4">De' regi fu l'esempio, de' sudditi la speme.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="5">Pel suo perire or vedesi in braccio al duol più vivo</l>
     <l n="6">Gemere il popol misero, d'un re, d'un padre privo.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="7">Ecco già Temi e Pallade, già l'eliconio stuolo</l>
     <l n="8">La tomba sua circondano con taciturno duolo.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="9">Cadde di palme carico colui che invitto e fiero</l>
     <l n="10">In campo fe' qual fulmine tremare il mondo intero.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="11">Assai visse alla gloria, poco all'onor sovrano.</l>
     <l n="12">O Temi, o Muse, o Pallade, ah voi piangete invano.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="13">Calmate, orfano popolo, la vostra doglia estrema,</l>
     <l n="14">D'un nuovo Eroe le tempia cinge il regal diadema.C'en est fait, le ciseau de la cruelle Parque/
Vient de couper le fil des jours de ce Monarque:/
Qui, guerrier, philosophe et poète à la fois,/
Fut l'ornement du siècle et l'exemple des Rois./
Son trépas cause au loin les plus vives alarmes;/
Privé d'un père, on voit son peuple fondre en larmes./
Déjà Thémis, Pallas et les Muses en deuil/
Dans un morne silence entourent son cercueil./
Tous pleurent ce Nestor comblé d'ans et de gloire/
Ce Nestor qui vecut assez pour se mémoire:/
Assez pour ses exploits, trop peu pour ses sujets./
Muses, Pallas, Thémis cessez les vains regrets;/
Calmez, peuple orphelin votre douleur extrémé;/
Un nouveau Frédéric a céint le diadème.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>