<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>MYTHUS DUŠE</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">60</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_mythus-duse</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>MYTHUS DUŠE</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>MYTHUS DUŠE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10000100010100010" line_length="17">Krajinami, jež po staletí kvetly ve zracích mých předků,</l>
     <l n="2" met="11011001000011001000010" line_length="23">šla duše má vlnami nezrozeného snu, s očima zavřenýma a němá.</l>
     <l n="3" met="100101010001010010" line_length="18">Za každým jejím krokem valila se černá povodeň noci,</l>
     <l n="4" met="010001010010100010010" line_length="21">jež vypíjela slunce, smývala barvy, zatápěla bohatství duší,</l>
     <l n="5" met="10010010010101001" line_length="17">drtila poslední slova mých otců němým nárazem vln</l>
     <l n="6" met="010001001001001010010" line_length="21">a zalévala kořeny nynějších bolestí vláhou uhaslých světel.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" met="10010010100100010010" line_length="20">Konečně jitro mi vzplálo ohnivým prosvítáním nalité krve</l>
     <l n="8" met="10010100010001000" line_length="17">v oblacích mlh, jež kouřily se nad hřbitovy staletými.</l>
     <l n="9" met="10010100101001001001" line_length="20">Uhaslé barvy osleplých zraků okřály přede mnou vzkříšené dnem,</l>
     <l n="10" met="101001010010010010" line_length="18">dávné požáry sluncí, tolikrát pohřbené v hrobech, mi vzplály,</l>
     <l n="11" met="1010010010100010010010" line_length="22">dálky tolikrát svinuté smrtí rozložily přede mnou jiskřící obzor,</l>
     <l n="12" met="100010001001000100010" line_length="21">jásající ilusemi tvarů a staletími naskládaných vůní.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" met="10001010010010" line_length="14">Otevřel jsem knihu obrazů mrtvého snění,</l>
     <l n="14" met="01001001010010100010" line_length="20">jež vypadla kovově těžká z vychladlých rukou na prsa mých předků</l>
     <l n="15" met="10010010100100100010" line_length="20">(dědictví nejstarších věků, dobyté vítězstvím prohýřené krve,</l>
     <l n="16" met="10000100101001010010" line_length="20">palimpsesty, kde vesmírem dneška prosvítá vesmír prvního slunce).</l>
     <l n="17" met="1010010101001010010" line_length="19">Oddech času jsem cítil, když jsem obracel její zavřené listy,</l>
     <l n="18" met="100101001010010010010" line_length="21">staleté kraje přede mnou táhly, pokryté zhaslými pohledy mrtvých,</l>
     <l n="19" met="01000010010" line_length="11">jež svítily mi z nich tajemstvím nálad:</l>
     <l n="20" met="1001010010101010010" line_length="19">odkvetlé touhy v záhonech růží, dávné lásky ve stínech lesů,</l>
     <l n="21" met="100100100100100010010" line_length="21">extase barbarských modliteb zpívaných na ohnivá themata bouří.</l>
     <l n="22" met="100101001010010010" line_length="18">Oněmlá slova vzkřikla mi na rtech, pohřbené bolesti v těle,</l>
     <l n="23" met="10100100010010" line_length="14">žízně tolikrát napojené smrtí v mé žízni</l>
     <l n="24" met="01010001010010100101001000" line_length="26">i žádost objetí, jež rudě doutná mi v krvi, vznícená z jisker prvního procitnutí.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25" met="1010010101010010000" line_length="19">Hřmělo nade mnou z blesků, které šlehly ve vzduchu před staletími,</l>
     <l n="26" met="0101010101001001001001000" line_length="25">a hořké soli smutků, jimiž od věků tekl můj pramen, v mé studni se rozpustily.</l>
     <l n="27" met="1001100101001001" line_length="16">Z písčitých půd rostla má rýže, z řečiště staletých vod,</l>
     <l n="28" met="0100010010100100010010" line_length="22">jež vypařené mlží mi den a teskní mi přívětivé žehnání slunce.</l>
     <l n="29" met="1000100110010110010010" line_length="22">Na stožáry lodí mých snů sedala píseň, pták mystický umdlený letem,</l>
     <l n="30" met="01010000001010100010010" line_length="23">jenž z krajů opadávajícího listí táhne pod blankyty věčného zrání.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="31" met="10100101001001001010010" line_length="23">Ale únava věků nalila tíži v můj pohyb, a v rytmech zesláblých kroků</l>
     <l n="32" met="1001001001010010" line_length="16">slyšel jsem dunění noci, jež věčná padala za mnou.</l>
     <l n="33" met="1001010010010001010000" line_length="22">Zhořkly mi vůně rozkvetlých dálek, jež dávaly mým otcům zapomenouti.</l>
     <l n="34" met="100100100100100010010" line_length="21">Zraků jsem nenašel zavlhlých láskou, z nichž svítil by mi příbuzný život</l>
     <l n="35" met="010100010010010010010" line_length="21">a žárem ze setkání pohledů zanítil v hymnický požár mou duši</l>
     <l n="36" met="100001001010010010010" line_length="21">v zapomenutých stepích, kde marně ztlívají výdechy odvěké vášně. –</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="37" met="10010010010010010010" line_length="20">Unaven zvykl jsem konečně zpívání noci a miluji západ.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="38" met="100100100100010010010" line_length="21">Milují západ, když zdvíhá se na návrších strážnými signály ohňů</l>
     <l n="39" met="010001010010100010010010000" line_length="27">a za vířících hudeb slavného ticha ohlašuje vítězné vtrhnutí Nepoznaného,</l>
     <l n="40" met="0101001010010010010010" line_length="22">jež sněním poráží silné, ve mdlobách milenců tajemstvím života zpívá,</l>
     <l n="41" met="101001010010010" line_length="15">jako soucitný dotek klade se na čela teskných</l>
     <l n="42" met="010010010010" line_length="12">a nemocným počítá údery tepen.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="43" met="010101000101001010010" line_length="21">Ať rostou černé vegetace stínů z kořenů stromů, zalitých krví!</l>
     <l n="44" met="01001001010010010" line_length="17">Ať plazí se narudlou zemí, tenata černá mých kroků!</l>
     <l n="45" met="0100010010100010010010" line_length="22">Ať opínavým žíznivým býlím vyssávají poslední mízu mých květů,</l>
     <l n="46" met="01001001001010" line_length="14">jichž barvy jsou osleplým odleskem cizích nádher!</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="47" met="0100010010010010010010" line_length="22">Ať rozklenou se nade mnou setmělé výše, kde dýchají tajemství smrti</l>
     <l n="48" met="010100010001000101" line_length="18">jak spící netopýři zavěšení na zářivých skobách hvězd!</l>
     <l n="49" met="01000101000100010010010" line_length="23">(Jsou unaveni lovem minulým i budoucím a oslepnou přítokem Rána.)</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="50" met="010000101100100101000" line_length="21">A zastaví-li se duše má na dlouhé pouti mých otců staletími,</l>
     <l n="51" met="010100101001010010010010" line_length="24">až v černém zrcadle zmaru uvidím tvář svou změněnou formami nového žití,</l>
     <l n="52" met="1001001001010010" line_length="16">pozdraven zulíbám stíny a píseň zazpívám živým</l>
     <l n="53" met="01001001010001001010010" line_length="23">i poutníkům budoucím, kteří odváží se trhati kvítí v údolí smrti</l>
     <l n="54" met="01000101001000101010010" line_length="23">a utrpením čísti v mystické Myšlence, jež zraje pro nás rozkvětem tvarů</l>
     <l n="55" met="0100101000101011010010" line_length="22">a od věků dumá o plemenu silném, jehož krev bude sršeti jiskry,</l>
     <l n="56" met="10010010" line_length="8">dmýchaná nejvyšší vůlí,</l>
     <l n="57" met="100001001010101001001010010" line_length="27">o vinařích, již zapálí síru v sudech, kde se zkazila staletá vína, sílící slabé,</l>
     <l n="58" met="0100010010100010100010" line_length="22">a naházejí před sebou ohně do nahustlých plynů, otrávených potem,</l>
     <l n="59" met="10100010010010100" line_length="17">aby vyčistily dálky a vzkřísily vůně ve vzduchu,</l>
     <l n="60" met="01010010010" line_length="11">jež budou dýchati zástupy příští.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>