<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>RANNÍ MODLITBA</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">86</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_ranni-modlitba</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>RANNÍ MODLITBA</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>RANNÍ MODLITBA</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="1101001001010001010000" line_length="22">Stan černý smrti, jejž rozpíná duše na cestě své, aby odpočinula,</l>
     <l n="2" met="0101010010010010010" line_length="19">jsem svinul podle rozkazu tvého a obrácen k východu světla</l>
     <l n="3" met="1001001001000100101000" line_length="22">řekl jsem myšlenkám, klečícím na růžových kobercích jitra: Modlete se!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" met="1100" line_length="4">Ó Nejvyšší!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="5" met="0101001001010010010" line_length="19">Tvůj úsměv mystický zatřásl zemí šlehnutím úrodné mdloby,</l>
     <l n="6" met="1000100101001000010" line_length="19">nedočkavé hlasy všech vůní zmateně vyvalily se z nížin,</l>
     <l n="7" met="100101000100100100010" line_length="21">žíznivé klasy prohnuly se s bolestnou rozkoší pod sesutím světla</l>
     <l n="8" met="01010010100100010010" line_length="20">a zdravé vtáhnutí dechu radostně rozesmálo žijící formy. –</l>
     <l n="9" met="101010010100101000010" line_length="21">Ale zraky milenců snu se zatměly bázní, vyhýbavé a kleslé</l>
     <l n="10" met="100010010101001010000" line_length="21">pod jiskřivým pohledem dne, v němž svítí divoká žádost nezrozeného.</l>
     <l n="11" met="101001100100110010010" line_length="21">Jako hněvivý zrak dozorce davů a sil přelétl krajiny země,</l>
     <l n="12" met="1001010100010010" line_length="16">zachvěl se před ním život, zabouřily dílny všech krví.</l>
     <l n="13" met="1001010001011001010010" line_length="22">Oblaky s drápy ohnivými vyhnal z vod (schoulené v moří zářící hnízda),</l>
     <l n="14" met="101001001001101001010010" line_length="24">vpadl do stáda opilých vůní a hlas jejich zakřikl hněvem bílého žáru,</l>
     <l n="15" met="100101001010010010" line_length="18">ve varu světel rozkypěl barvy, žhavé je nastříkal v duše</l>
     <l n="16" met="01001001000100101000" line_length="20">a palčivým popelem okamžiků posypal hlavy litujících.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="17" met="10001000101001110001001" line_length="23">Hodinami zazvonil všem duším počátek žně, ó Majiteli rolí a stád!</l>
     <l n="18" met="10100001000010001010000" line_length="23">Všichni viditelní a neviditelní služebníci vyšli na souvratě tvé,</l>
     <l n="19" met="10100101000100100100100" line_length="23">ale rachot tvých vozů, naplněných úrodou, zahřmí jen do snění básníků.</l>
     <l n="20" met="01010010010010001010010" line_length="23">Tvá bude úroda na polích lásky a v zahradách, kde jaro omdlelo vůní,</l>
     <l n="21" met="1001010010110010110010" line_length="22">úroda chudých, zmořená suchem v den setí a deštěm v den metání klasů,</l>
     <l n="22" met="1000101001010010010010" line_length="22">úroda těch, kteří pohledy síly určují hranice majetku svého,</l>
     <l n="23" met="100100100101010010" line_length="18">úroda bolesti, s květy, jež hoří všemi barvami duší</l>
     <l n="24" met="0101010001001010010010" line_length="22">a jako příliš vytažené lampy, jež kouří dusnými vůněmi smrti.</l>
     <l n="25" met="100100101001010010010" line_length="21">Úroda setby, jež čeká pod sněhem času na dobu staletých tání,</l>
     <l n="26" met="01001001010000" line_length="14">a královská úroda zrní nezasetého.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="27" met="1010100100100101010" line_length="19">I já, jeden z nejchudších, vycházím poslušen na hlas tvého zvonu</l>
     <l n="28" met="100010010010010010010010" line_length="24">na zděděnou líchu mých mrtvých, kde klekání ztichlá mi hlaholí z hučení větrů,</l>
     <l n="29" met="0100101001001010010" line_length="19">a oněmlé hlasy z šepotu stvolů mne sílí povzdechem dávna.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="30" met="11001001001010100101010" line_length="23">Ó Věčný! Až žárem se rozpuká země, dej, ať sednouti mohu do tvých stínů!</l>
     <l n="31" met="010110010001001010010010" line_length="24">Až umdlím, přej, aby mé naděje se napily vína šumného budoucí září!</l>
     <l n="32" met="010100101010010010" line_length="18">Až prací zrudnou mi tváře, nech je zlíbati pohledy mrtvých,</l>
     <l n="33" met="011010010001001001001000" line_length="24">a pot mého čela ať ovívají etherné ruce těch, kteří mne milovali!</l>
     <l n="34" met="1100001001010010010" line_length="19">Dej požehnání mým zrakům, když utkví na bujném obilí šťastných,</l>
     <l n="35" met="010100100101001001010010010" line_length="27">a pevnost pohledu mému, když uzří mystické znamení smrti na květech zahrad a duší!</l>
     <l n="36" met="10101101001001001000" line_length="20">Hlasu mému dej hudbu lahodnou žencům jak zvonění o polednách</l>
     <l n="37" met="010010010010010010110" line_length="21">a písni mé stříbrné kadence potoků uprostřed polí v čas žízně!</l>
     <l n="38" met="11001010010010010010" line_length="20">Dej, aby mé kroky vzbudily z umdlení radostné čekání bratří,</l>
     <l n="39" met="0101010101000010000" line_length="19">a na můj pozdrav aby vlídně odpověděli pospíchající!</l>
     <l n="40" met="1010010010010010010010010" line_length="25">Dej, ať v hněvivých pohledech nepřátel dovedu uctíti záření tajemství tvého</l>
     <l n="41" met="010101001001010010010" line_length="21">a chvílím, které proti mně vyšlou, ať řeknu s úsměvem: Dělníci moji!</l>
     <l n="42" met="010000100100100101010" line_length="21">A nezasloužím-li, aby má křídla se vznášela silou mého zraku,</l>
     <l n="43" met="0101101001010110" line_length="16">ať lítost má vznáší se silou, po níž teskní má slabost!</l>
     <l n="44" met="1100100100101001000" line_length="19">Dej duši mé odvahu mlčení, když jsi promluvil znameními,</l>
     <l n="45" met="01000101001001010010" line_length="20">a zahradám mým dosti růží, když nastane doba navíti věnců!</l>
     <l n="46" met="1001001000101000" line_length="16">Učiň, ať pravda má podobna jest knize modlitební,</l>
     <l n="47" met="1010010100001000010000" line_length="22">aby každý v ní našel modlitbu svou, i zavržený a umírající!</l>
     <l n="48" met="0100001010010010010010010" line_length="25">A odrazí-li se věčné slunce v mém slově, ať v radostnou extasi zardívá bratry</l>
     <l n="49" met="0101010010010010010" line_length="19">a květy jejich touhy ať obrací k věčnému ohnisku zrání!</l>
     <l n="50" met="1010010010110010100010" line_length="22">Dej, ať v paprscích úsměvu mého pel z polí mých padá na sousední líchy,</l>
     <l n="51" met="01100001001001001010010000" line_length="26">a dech bolesti mé ať sráží se v krystaly léků těm, kteří hledáním onemocněli!</l>
     <l n="52" met="100100101001010010" line_length="18">Ticho mé samoty naplň šuměním křídel sbratřených duší,</l>
     <l n="53" met="01000100001010010010110" line_length="23">a okamžiky radosti mé ať vonným deštěm se nad loži beze snů třesou</l>
     <l n="54" met="101001010010000" line_length="15">jako zpívání harfy k útěše zarmouceného.</l>
     <l n="55" met="11001001001010010001010010" line_length="26">Dej, aby mé myšlenky byly jak větry jarní, jež přinášejí rytmus budoucím písním,</l>
     <l n="56" met="010100101010010100010" line_length="21">a jako vichřice, které nutí k návratu chodce před cestami smrti!</l>
     <l n="57" met="010000010000101001010010" line_length="24">A umírajíce ať podobny jsou těm květům (symbolům setby z jiného světa),</l>
     <l n="58" met="100101001010100010" line_length="18">které, když vadnou úpalem denním, ještě jahodami voní.</l>
     <l n="59" met="10010010010010010010010" line_length="23">Unaven prací a láskou a bolestí zlomen ať usednu v kvetoucí meze</l>
     <l n="60" met="01010101001010010010" line_length="20">a zbytek dne ať strávím pohroužen, němý, ve věčnou hudbu tvých světel.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="61" met="0100100100100010010" line_length="19">Až večer se nakloní k zemi a zakřiknuté vůně se vrátí,</l>
     <l n="62" met="101010010001001010000" line_length="21">i já půjdu, pracovník osamělý, k příbytkům kouře stoupajícího.</l>
     <l n="63" met="101010001010010010010" line_length="21">Pod tvým stromem usednu, jenž všemi prostory korunu košatou zdvíhá</l>
     <l n="64" met="0101010010101010010010" line_length="22">a v jehož černém, ledovém listí zvoní tichem hvězdy jak včely všech úlů;</l>
     <l n="65" met="110100101010010" line_length="15">má hrdost, zamlklá za dne, k mojí písni se vrátí,</l>
     <l n="66" met="10000100001010010100010" line_length="23">políbením, jež nekonečnými činí paprsky zraků, na oči mne zlíbá,</l>
     <l n="67" met="10101001010010010010" line_length="20">a těm, kteří poslechnou, s hlavou pyšně vzad skloněnou zpívati budu.</l>
     <l n="68" met="1001001000101010010010010" line_length="25">Zpívati budu tvé dějiny, jež v duších mrtvých národů jásaly zářením dneška</l>
     <l n="69" met="0101010010010010" line_length="16">a v duších živých neznámým jazykem budoucna mluví.</l>
     <l n="70" met="100100101001010010010" line_length="21">V epickém toku všech barev, v tisících tónů, bizarních rozkvětech hmoty,</l>
     <l n="71" met="1001001001010010010" line_length="19">v prostoru smrtelných tiších, v nichž buší kladiva skrytých tvých dílen,</l>
     <l n="72" met="010010010100010000" line_length="18">kde formuješ budoucí slunce pod klenbami načernalými,</l>
     <l n="73" met="0100100010001010100" line_length="19">až jiskrami z kovadlin tvých do závratných výší tříští se světy!</l>
     <l n="74" met="1001001001010010010" line_length="19">V lyrismech tušení, v šílenstvích hrůzy, v sinavém třesení září,</l>
     <l n="75" met="100101001001000010" line_length="18">škálami vášní, v notách dle klíčů a předznamenání smrti.</l>
     <l n="76" met="010000100110010010" line_length="18">I rozpustí se má slova jak sůl v žíravém dešti tvé vláhy</l>
     <l n="77" met="0100001010010010010010" line_length="22">a krystalovati budou v sršení jisker a v praskotu neznámé síly.</l>
     <l n="78" met="10010000010010001010010" line_length="23">Barvami neviditelného vidma mé obrazy se vzejmou, hýřící slávou,</l>
     <l n="79" met="10101010001000010010010" line_length="23">stíny jejich budou položeny oslňujícím zářením pozemských světel,</l>
     <l n="80" met="0101001001010010" line_length="16">však jejich světla tvým stínem; a do tvých úběžných bodů</l>
     <l n="81" met="10010100010010" line_length="14">paprsky jejich perspektiv se v ohniska sletí.</l>
     <l n="82" met="01000101010000010010010" line_length="23">I pozdvihne se sen můj s křídly zachycujícími reflexy věčného jitra</l>
     <l n="83" met="0101001010110010010" line_length="19">a jako gigantský fantom orla zem ponese v žhavých svých spárech,</l>
     <l n="84" met="10101001010010010010" line_length="20">na dvě strany rozhrne černé oblaky nocí a lehne k tvým nohám</l>
     <l n="85" met="0101010010010010010" line_length="19">a zrak své pýchy nastaví pokorně proklání pohledu tvého</l>
     <l n="86" met="1001001010010" line_length="13">v syčícím výtrysku krve osleplý září.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>