<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>MODLITBA ZA NEPŘÁTELE.</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">4</measure>
    <measure unit="line">53</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_modlitba-za-nepratele</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>MODLITBA ZA NEPŘÁTELE.</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>MODLITBA ZA NEPŘÁTELE.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="010010010010010010" line_length="18">TVOU mocí náš ruměnec přelil se do tváří nepřátel našich,</l>
     <l n="2" met="010010010" line_length="9">když tváře nám zsinaly bázní,</l>
     <l n="3" met="0101001001001001010010" line_length="22">a světla ve zracích nepřátel učinils jasná jak hvězdy soumrakem naším.</l>
     <l n="4" met="100100010010010010" line_length="18">Z mlčení našeho se pozdvihly radostné výkřiky jejich</l>
     <l n="5" met="01101001010010010010" line_length="20">a vzdech našich hrobových květů z poupat svých dýchali líbeznou vůní.</l>
     <l n="6" met="1001010010010101010010010" line_length="25">Ale náš přízrak plížil se do jejich snění, v řetěz jejich tančících písní se zapjal,</l>
     <l n="7" met="01001001010101001000" line_length="20">a nejtišší samoty naše byly místem, kde jsme se potkávali.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="8" met="10110010100101010010010" line_length="23">Těžký stín tajemství tvého od věků leží mezi dušemi jejich a námi.</l>
     <l n="9" met="1001001001010010010010" line_length="22">Mystické světlo, jež rozsvítils zrakům, jinak se zlomilo do jejich niter</l>
     <l n="10" met="0100101001010010010010010" line_length="25">a léto, v němž jejich úroda zrála, našimi nivami táhlo jak požáry stepní.</l>
     <l n="11" met="101010010010010010" line_length="18">Z hlasu jejich šumí nám větry, jež staletí nesly nám bouři,</l>
     <l n="12" met="110100000010010010000" line_length="21">žal pláče zapomenutého a zoufalé mlčení na zříceninách.</l>
     <l n="13" met="101001100000100100010010" line_length="24">Úsměv jejich je pln nebezpečenství a vzpomínek na neznámá vítězství mrtvých</l>
     <l n="14" met="010100100101001010000" line_length="21">a teskno na čele jejich je stínem záhadných smrtí před staletími.</l>
     <l n="15" met="10010010100101001010010" line_length="23">V myšlenkách našich a jejich zápasí němé víření hlasů ze hlubin duší,</l>
     <l n="16" met="10100101001001010010" line_length="20">echa myšlenek otců, odkazy smutků a viny vychladlých krví:</l>
     <l n="17" met="10110010101010010010" line_length="20">těžký stín tajemství tvého leží mezi dušemi jejich a námi.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="18" met="1000010010001000" line_length="16">Všudypřítomný! Úsměve nezměněný staletími!</l>
     <l n="19" met="10010010000100010010010" line_length="23">Objetí rozpjaté nekonečností! Zpívající tepote tisíců srdcí!</l>
     <l n="20" met="10010010010010000" line_length="17">Plameni sršící ze zraků rozkoší zhasínajících!</l>
     <l n="21" met="0101010101001010010010" line_length="22">Ty, jehož láska padá jako hořící síra v zahrady pozemské lásky!</l>
     <l n="22" met="10001001000010110010010" line_length="23">Modlíme se modlitbu za nepřátele, kteří jdou proti nám v soumracích žití,</l>
     <l n="23" met="1010110010010010010" line_length="19">za ty, kteří jdou mimo nás, neznámí pro dálku země a smrti,</l>
     <l n="24" met="010101001001010010010" line_length="21">a za ty, kteří čekají v budoucích jitrech na jitra našeho rodu!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25" met="10110010101010010010" line_length="20">Těžký stín tajemství tvého leží mezi dušemi jejich a námi.</l>
     <l n="26" met="10010010010010001010010000" line_length="26">Vítězství naše jsou cestami k tobě a v přemožení našem vítězství neviditelná.</l>
     <l n="27" met="100101001001010010101010010" line_length="27">Svištění mečů šelestí nárazem klasů tajemných zrání. Rány mají echa svá v dálce.</l>
     <l n="28" met="100100100100101001010010" line_length="24">V broušené oceli naší a nepřátel našich odrážíš jedno slunce všech jiter,</l>
     <l n="29" met="01001010000101001000" line_length="20">a semeni z rukou krvácejících dáváš vykvésti lilijemi.</l>
     <l n="30" met="1001001001001010010010010" line_length="25">Nesčetné plameny od věků ztravují tmu. I slunce a tajemná žízeň všech světů,</l>
     <l n="31" met="10010010100100101010010" line_length="23">ale vždy znova se valí z kosmických výší. A přece bude naposled světlo.</l>
     <l n="32" met="0100100101001010010" line_length="19">A bolestné výkřiky naše zvoniti budou jednou jak včely,</l>
     <l n="33" met="010010100010010010010" line_length="21">když blíží se k úlům se sladkostí medu, jejž sebraly na nivách věků.</l>
     <l n="34" met="101001001000" line_length="12">Tvoji tajemnou výpravu bojujeme.</l>
     <l n="35" met="101001001001010010000" line_length="21">Vůdce setnin jsi určil a výši jich dal jsi přehlednout tisíciletí,</l>
     <l n="36" met="10010010010001001001000" line_length="23">paprsky pohledu jejich se nezlomily v přechodu z prostředí do prostředí</l>
     <l n="37" met="0101001001001010010" line_length="19">a šepot rozkazu jejich jsi proměnil v bouři ohlasem hlubin.</l>
     <l n="38" met="11010010001001010010010" line_length="23">Dals sílu útoku našemu, když krajiny světla duněly našimi kroky,</l>
     <l n="39" met="01010010010100010010" line_length="20">a sílu rameni nepřátel, když jsme osnovali vítězství denní</l>
     <l n="40" met="100010" line_length="6">při pochodních nočních! –</l>
     <l n="41" met="11010010010010010010" line_length="20">Dni naše vstávají v mlhách jak podzimní slunce a teskno a teskno!</l>
     <l n="42" met="10010100100100100101010010010" line_length="29">Umdlení naše na nivy nepřátel zasívá růže! A naše cesta vede až k hranicím času!</l>
     <l n="43" met="100" line_length="3">O Věčný!</l>
     <l n="44" met="1001001001010010010010010" line_length="25">Bolest všech vítězství kouří se k tobě azurem staletí příštích jak prosebná oběť</l>
     <l n="45" met="0100101001001010001000" line_length="22">a spjetí všech rukou, svlažené slzami, volá po mystickém odpuštění!</l>
     <l n="46" met="101010100100001010101000" line_length="24">Učiň rány naše sladké a nezmenšující počet živých, ale zvětšující!</l>
     <l n="47" met="010100001001001010010010" line_length="24">A v tichu bolesti své ať slyšíme šuměti v duši mystické prameny světla,</l>
     <l n="48" met="1010010010010010010010" line_length="22">neboť bolest a světlo jsou formami jediné vibrace tajemství tvého!</l>
     <l n="49" met="10010010001001001001010010" line_length="26">V poledne zápasu našeho ať zvoní nám etherné polibky duší, smířených smrtí,</l>
     <l n="50" met="01010001001001001010010" line_length="23">a tváře rozpálené odvěkou vinou ať ochladí rosa nového stínu,</l>
     <l n="51" met="0101001001001010010" line_length="19">v němž i my duše svých nepřátel proniknem jednou v lítosti lásky,</l>
     <l n="52" met="1001001001001010010" line_length="19">kterou jsme zapřeli s pláčem a v růžovém dešti polibků mrtvých,</l>
     <l n="53" met="1001001001010000" line_length="16">kterým jsi přikázal svadnouti na rtech zápasícího!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>