<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>VLADAŘI SNŮ</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">11</measure>
    <measure unit="line">46</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_vladari-snu</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>VLADAŘI SNŮ</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>VLADAŘI SNŮ</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="100101001010010010000" line_length="21">Bratři, jichž duše klekají vedle duše mé v svatyních Nepoznaného,</l>
     <l n="2" met="01010000001001010010010000" line_length="26">jichž ruce dotýkají se mých, když sypeme zrní na uhlí společné kadidelnice,</l>
     <l n="3" met="10010001001000100010010" line_length="23">sblížení opojením společné modlitby, již přijali jsme dědictvím věků,</l>
     <l n="4" met="100100010010010010010" line_length="21">zesláblí zádumčivým vlněním hudby, jíž chvěje se rytmicky vesmír!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="0100100100010010010010" line_length="22">Vy, kteří se vracíte unaveni hrubými výdechy pozemských barev,</l>
     <l n="6" met="10001001100001001001000" line_length="23">přemožení vladaři snů, inspirovaných hvězdami neznámých konstelací,</l>
     <l n="7" met="001100001010010010010" line_length="21">vy, jimž krev vyhrnula se z pórů ve výších ztrnulých odvěkým mrazem</l>
     <l n="8" met="0100100001001000100010" line_length="22">a dýchání křečovitě se trhalo v ovzduší, jímž proletují světy!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="010010010001001001010010" line_length="24">Vy, kteří jste zsinali omámeni tajemstvím hlubin, kde hasne pozemské světlo</l>
     <l n="10" met="10101000100010010010" line_length="20">v kouři plynů stoupajících z utajených plamenů věčného tlení,</l>
     <l n="11" met="010001010000101001010010" line_length="24">a zavěsili žití na pavučinná vlákna myšlenky, v pýše snovaná v lano!</l>
     <l n="12" met="10010010001010100010010" line_length="23">Poutníci, kteří jste navštívili svatá místa, zpustošená šílenstvím davu!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="1001000010100100001010010" line_length="25">Milenci pološera, jichž zraky uvykly rozeznávati formy v zatmění noci!</l>
     <l n="14" met="001010100101000010010" line_length="21">Vy, jimž zhořkl výpar krve, jenž sládne otřásanými vlnami vášní,</l>
     <l n="15" met="100101000101001010010010" line_length="24">nemocní touhou po objetí duší, jemném jak slití paprsků sbratřených barev!</l>
     <l n="16" met="1001001001000" line_length="13">Hymnus jste zapěli čistému Políbení!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="10100100001010010000" line_length="20">Hymnus koupaný v reminiscencích kantát k oslavě Nanebevzetí,</l>
     <l n="18" met="10001010010010000010101000" line_length="26">ozářený oblak pršících tónů, jež rozplývají se jak sladkost na rtech milujících,</l>
     <l n="19" met="11010010100010001001010010" line_length="26">sníh hvězdných krystalů vůní, padající v rozžhavené záření bílých linií těla,</l>
     <l n="20" met="01001001010010010100010" line_length="23">jež vítězné od věků pálí dědičným sněním i vaši zachmuřenou žádost.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="101010010000100010000101000010" line_length="30">Duše vaše v lítostech pohlcovaly narážení neviditelných barev prodlouženého vidma,</l>
     <l n="22" met="10010001000100101000010" line_length="23">trpěly ovíváním neznámého chvění a smutkem neslyšeného pláče;</l>
     <l n="23" met="1001010101001001010010" line_length="22">(iluse věcí – řekli o vás – hořela chorobným klamem ve vaší duši,</l>
     <l n="24" met="0101000101001000010010" line_length="22">když smutek nekonečna dýchal ve vašich odmítnutých a zapřených rytmech).</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="100100100010010000100010010" line_length="27">Životem prošli jste od plamenů extasí, tepajících jak nedočkavé třesení křídel,</l>
     <l n="26" met="0100010010100101001000010" line_length="25">až k omdlévání duše, když pruty bolesti, žhavé, v páteři provlékají se míchou;</l>
     <l n="27" met="1001001001000010001010" line_length="22">úzkostné tajemství, tušení Porozumění, zpracovalo vaše rysy</l>
     <l n="28" met="010010100010010101010000" line_length="24">jak idea mistra přehnětenou formu. Leč vašich očí slzy nejpalčivější</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="1010010010010010010110" line_length="22">uschly ve vaší duši, by nikdo jich neviděl chvíti se v řasách, ó Hrdí!</l>
     <l n="30" met="1000100100101010010010" line_length="22">Trpěli jste šílenstvím groteskních vidin, mozek raněný úpalem krásy,</l>
     <l n="31" met="10001001010000100001001" line_length="23">trpěli jste bolestí slova, zesláblého a znechuceného nánosem let,</l>
     <l n="32" met="100001001010010010010" line_length="21">osleplého jak zrcadla kovu ve vzduchu, do něhož dýchalo množství.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="11000100100100010010" line_length="20">Ó Vítězi, jichž kořist je posměchem nepřátel a lítostí přátel!</l>
     <l n="34" met="1001001001001001001000" line_length="22">Hynete samotou v ostrovech, o nichž vám zpívaly hvězdy a oceány!</l>
     <l n="35" met="10001000101001001000010" line_length="23">Ponížení vracíte se v domov, k vápenným břehům, jež houbovité se drolí</l>
     <l n="36" met="100101010100101010010010" line_length="24">nárazem věků, a kde nikdo nevěří vašim zvěstem, syceným vůněmi jihu.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="101001000010010010010" line_length="21">Bledost vašeho procitnutí jak znamení tajného hříchu vás zradí.</l>
     <l n="38" met="1001010100010010010010" line_length="22">Úsměvy druhů zhasnou před vašimi zraky, v nichž třese se záření dálek!</l>
     <l n="39" met="10100001011001001000" line_length="20">(Neboť milovaná je tvář, v níž krev prosvítá růžemi usmívání,</l>
     <l n="40" met="10101000100101010010000" line_length="23">ale hrozná, zjeví-li se z druhého žití nocím milenky v halucinacích.)</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" met="101001000100001010010010" line_length="24">Truchlí půjdete zahradami žertujícími s jarem, květy, jichž vůně vám cizí,</l>
     <l n="42" met="1010100101001001010010" line_length="22">vaše setba tropických nádher vyrůstá bílá a mroucí v severních sluncích,</l>
     <l n="43" met="1000100101001001010010010" line_length="25">studené je dotknutí ženy, lhostejné potkání duší, únava mlhami padá,</l>
     <l n="44" met="01010010010001010010010" line_length="23">a vaše pýcha, jež povrhla nasycením země, zvrhne se výsměšně v touhu</l>
     <l n="45" met="101010010" line_length="9">ssáti vyschlou šťávu těch hroznů,</l>
     <l n="46" met="10010001001010010" line_length="17">které jste rozmačkali, bezděčně, ve svém královském snění.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>