<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>LÁSKA.</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">8</measure>
    <measure unit="line">74</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_laska</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>LÁSKA.</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>LÁSKA.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101001001001001001010000" line_length="24">ZÁŘE dalekých jiter se zrcadlí v úsměvech mlčení vašich před odpovědí</l>
     <l n="2" met="010010001001010010000" line_length="21">a myšlénky vaše jsou jak přezrálé klasy samy se otvírající.</l>
     <l n="3" met="101100100101001010010" line_length="21">Přišel čas nejkratších večerů; s výší střesené květy dotkly se země,</l>
     <l n="4" met="10110010010001010010010" line_length="23">vůně dne nocemi bloudí a konstelace letní vystouply na vašem nebi</l>
     <l n="5" met="10100000100101001001" line_length="20">a i v nejroztržitější pohledy vaše chytá se padání hvězd.</l>
     <l n="6" met="101001001001001010010" line_length="21">Smích a výkřiky žíznivé krve už nestačí vaši zbohatlé duši,</l>
     <l n="7" met="100101010010010010" line_length="18">šílenství její cítí se silným přijati bolesti věků</l>
     <l n="8" met="010010010110010010" line_length="18">a mluviti řečí, v níž láska má hluboká poznání smrti,</l>
     <l n="9" met="1000100010010000010010010" line_length="25">agonie extatické úsměvy milujícího a rozkoš je sesutí světů</l>
     <l n="10" met="10100001001010010010" line_length="20">(neboť zříceninami prochází duše na cestách k vyššímu světlu</l>
     <l n="11" met="010010010000" line_length="12">a bolest je výčitkou odloučeného.)</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="12" met="110101001001001010110010" line_length="24">Hle, bratří! Vaše láska se plní jak stromoví jižní: plody má uprostřed květů,</l>
     <l n="13" met="01101001001010010010010" line_length="23">a dech její roven je větru všech zahrad, etherná kytice tisíců vůní.</l>
     <l n="14" met="10100101001010010010" line_length="20">Mlhy zdvihly se k výši: k posledním, příštím, světům se rozšířil obzor,</l>
     <l n="15" met="0100101001001010001000" line_length="22">a v extasi vaší zazvonil vesmír jak hudba při hostině nesčíslných.</l>
     <l n="16" met="10100010010110010100010010010" line_length="29">Ale neubývá úrody vaší: dech Věčného táhne pod nebesy vašeho srpna a října</l>
     <l n="17" met="110010010010010" line_length="15">v den slavnosti klasů a zahrad a vinic a duší,</l>
     <l n="18" met="0110010010010" line_length="13">a žeň vaše je podobna úrodě světla:</l>
     <l n="19" met="1000100101001000" line_length="16">do příchodu nesčetných nocí žali z ní národové</l>
     <l n="20" met="01000010000" line_length="11">a nezmenšili jí v tisíciletích. – –</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="21" met="10101001000" line_length="11">V nové síle život jste pocítili</l>
     <l n="22" met="0101001010010010" line_length="16">a tepot vašeho srdce vrací vám dálky jak bouři.</l>
     <l n="23" met="101000011001010000" line_length="18">Neboť nekonečno všech cest kříží se v duši milujícího</l>
     <l n="24" met="0101010010010010010000" line_length="22">a v hlase lásky mrtví se ptají, kdy nastane hodina vysvobození,</l>
     <l n="25" met="0100001000010010" line_length="16">a nezrození jim odpovídají bolestí její.</l>
     <l n="26" met="101001001000001001010010" line_length="24">V klidu jejím je nepokoj očekávání a v úsměvech jejich vzpomínky slunce,</l>
     <l n="27" met="010010001001010010000" line_length="21">jež zapadlo nad nivami země a vyšlo na nebi neviditelném</l>
     <l n="28" met="01001010001001010010010" line_length="23">a vzpomínky slunce na ohnivá vření, než první světy se odtrhly v dálku.</l>
     <l n="29" met="0100100101001001010010000" line_length="25">A v blesknutí jejího zraku řeřaví tajemná čára, přítomnost nepoznaného,</l>
     <l n="30" met="01001010010000" line_length="14">jež protíná vidmo mlhovin nejvzdálenějších,</l>
     <l n="31" met="01010010000" line_length="11">z nichž dosud hvězdy se neutvořily.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="32" met="10101001001001010110010" line_length="23">Bratří! Vaše láska se plní jak stromoví jižní: plody má uprostřed květů</l>
     <l n="33" met="011010010010010010010" line_length="21">a dech její roven je šepotu soumraků v měsíci jarního tání.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="34" met="1001001001001010010" line_length="19">Tušení jejímu dáno je spatřiti duše v prvotním světle</l>
     <l n="35" met="010010010010010" line_length="15">a pozdravit bolest, když vrací se z tajemství věcí</l>
     <l n="36" met="1001001001010010010" line_length="19">zbohatlá cestami svými a silná rozpjetím křídel svých v Rythmu.</l>
     <l n="37" met="10010010010010010010010000" line_length="26">Z požáru dotknutí jejího vzbouzí se větry, jež zmítají slehlými atmosferami</l>
     <l n="38" met="01010010010001010010000" line_length="23">a hudbou ukrytou v plamenech provázejí jásot paprsků osvobozených.</l>
     <l n="39" met="1001001010010010010010" line_length="22">Bez bázně pohlíží láska v zrcadla nocí, jež ztravují přízraky barev,</l>
     <l n="40" met="01001010010010" line_length="14">však hlubiny svoje dokořán otevrou světlu,</l>
     <l n="41" met="0100101001010010010010010" line_length="25">a vteřiny její čítány nejsou padáním krůpějí z oblaků tohoto času,</l>
     <l n="42" met="01001001010010010" line_length="17">jenž sluneční hodiny její pokrývá vrženým stínem</l>
     <l n="43" met="01010010000" line_length="11">a slabé sesmutněl nejistotami:</l>
     <l n="44" met="100101001010010010" line_length="18">cestami hodin kráčí v nich stínem stoupání druhého slunce</l>
     <l n="45" met="01011010" line_length="8">a měří den vašich duší.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="46" met="1010010010101010010010" line_length="22">Bratří! Zatřeste keři svých růží! Mnoho hořkých vůní vám přinesou dálky!</l>
     <l n="47" met="1001000101000010010010" line_length="22">Bolesti neznámé těm, kteří nemilovali, blíží se k samotám vašim.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="48" met="1001001001001001001010010" line_length="25">Bolesti touhy, jež staletí topí se v krvi a tisíce rukou pozvédá k nebi!</l>
     <l n="49" met="100100100100101010010000" line_length="24">Bolesti lásky, jež zemřela polibky a té, která zhřešila v očekávání!</l>
     <l n="50" met="10010010010010010010000" line_length="23">Bolesti nesčetných úsměvů odvátých vichřicí pohledu nepřátelského!</l>
     <l n="51" met="10010101001001001010000" line_length="23">Bolesti bázně, aby Nepřítel nepřišel k hostině vaší, neviditelný,</l>
     <l n="52" met="10010010010010" line_length="14">zavolán slabostí ukryté myšlenky vaší,</l>
     <l n="53" met="01000010000010010" line_length="17">a neotrávil vám víno dřív než jste ho podali bratřím;</l>
     <l n="54" met="0100100100100100101000" line_length="22">neb láska, jež ztratila jediné vítězství, tisíckrát byla poražena</l>
     <l n="55" met="010000100100101011001000" line_length="24">a hodující, jenž opustil komnatu světel, zraky má zmatené vzpomínkami,</l>
     <l n="56" met="0110010001001010000" line_length="19">a noc jeho je temnější všech nocí a plna nebezpečenství.</l>
     <l n="57" met="10010010010001010010010" line_length="23">Bojte se stínů, jež padají do vašeho světa z vyhaslých předvěkých světů</l>
     <l n="58" met="010010010010010000" line_length="18">a bolestí viny, jež plíží se podsvětím nenarozených.</l>
     <l n="59" met="100101001001001010010" line_length="21">Bolesti, které vystouply z hrobů a z krve a z příliš jasného světla</l>
     <l n="60" met="010010010010010010010" line_length="21">a z úsměvů krásy a z odchodu dříve než uzříte spočinout jitro</l>
     <l n="61" met="100100101001000" line_length="15">na loži růží a rosy ustlaném staletími.</l>
     <l n="62" met="10010100101000001010010" line_length="23">V průvodu stínů vychází duše stoupajícího; však stíny bojí se výší</l>
     <l n="63" met="010100100101000010" line_length="18">a zemdlí na strmých cestách a zraky milujících se jasní:</l>
     <l n="64" met="100101001010010100" line_length="18">jediná pýcha závrati nezná, bojte se pýchy, o bratří!</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="65" met="10010101001001010010" line_length="20">Odměnou vaší budou chvíle, kdy uzříte zemi světlem své lásky:</l>
     <l n="66" met="1001001001010010010010" line_length="22">Pozdrav vám vykřiknou krajiny v květu, nejhlubší mlčení dají vám lesy,</l>
     <l n="67" met="01001001001010100010" line_length="20">a zrající leta, jež vábí svou písní podzim do polí a zahrad,</l>
     <l n="68" met="1001001001010010" line_length="16">řeknou vám tajemství věčné své žízně po nových jarech.</l>
     <l n="69" met="01010010010010011011001001" line_length="26">I bude poznání vaše jak potkání noci a dne, které má za svědky tisíce hvězd,</l>
     <l n="70" met="010010100101001010010" line_length="21">a za křídly vašich odletlých hodin zvlní se brázdy etherné vůně.</l>
     <l n="71" met="010001001011010010010" line_length="21">I rozšíří se pohled váš jako čas plný světla a obejme zemi,</l>
     <l n="72" met="1001010010010010010" line_length="19">v úsměvu vašem tisíce úsměvů zasvítí z tisíce duší,</l>
     <l n="73" met="1001010010010010010100" line_length="22">tisíce smrtí budete potkávat najednou v tisíci cestách bez bázně</l>
     <l n="74" met="0100100100010010010010" line_length="22">a uzříte zástupy nesčíslných životů vcházeti v jediný život.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>