<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>VÍNO SILNÝCH</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">46</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_vino-silnych</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>VÍNO SILNÝCH</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>VÍNO SILNÝCH</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101010010001010010" line_length="18">Bratří, z ruky do ruky podávejme víno silných v své číši;</l>
     <l n="2" met="100100100010001010110" line_length="21">věky ho chránily na vinicích před mrazem jak dýmy ohňů v čas noční.</l>
     <l n="3" met="1001010100100" line_length="13">Vinaři jeho byli Smutek a Samota.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" met="00100100001001001010010" line_length="23">Než se nadáme, uslyšíme, jak vedle nás rytmicky dýchá mystická píseň,</l>
     <l n="5" met="01010001101010010010" line_length="20">a na rtech ucítíme číš svoji teplou od jejích etherných retů.</l>
     <l n="6" met="100110010010010" line_length="15">Tajemný proud zavře se kruhem kol našeho stolu,</l>
     <l n="7" met="10010001001001101001010000" line_length="26">vymkne nás ze zákonů země, a život a smrt bude našemu snění odpovídati.</l>
     <l n="8" met="1000100100001010001000" line_length="22">Uslyšíme šumění neviditelných řek, jež protékají staletími,</l>
     <l n="9" met="10001010010010100101010" line_length="23">uvidíme oblak Věčného, skloněný k vodám, svítiti z hlubin jako slunce.</l>
     <l n="10" met="100010010101001010010" line_length="21">Opojení učiní duši naši světlou jak duši budoucích lidí,</l>
     <l n="11" met="0100011001010010010010" line_length="22">a otráveni snem zemřeme před svou smrtí a po smrti budeme žíti.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="12" met="1001001001011001001010010" line_length="25">Poslušni budeme čísti v tvé knize, ó Věčný, a k obrazům jejím určíme slova.</l>
     <l n="13" met="1001010010010010010" line_length="19">V čarovném kruhu, velkém jak obzor, se zavřeme úzkostem noci.</l>
     <l n="14" met="10010010010100011100100" line_length="23">Příval tvůj uhasí stavení naše, hořící se čtyř stran plameny bolesti,</l>
     <l n="15" met="010010001010010" line_length="15">a kvasem tvým pokyne nám těsto nového chleba.</l>
     <l n="16" met="1010101001000101001010010" line_length="25">Lampy naše budou prameny oleje, jenž bude svítiti, nehnut, uprostřed větrů.</l>
     <l n="17" met="1000100100101001001000" line_length="22">Zahradami budou nám hroby, a smrt svou budeme se zpěvem kolébati.</l>
     <l n="18" met="100010010001000101000010010" line_length="27">Hovořiti budeme mlčením, a políbením bude neviditelné potkání touhy.</l>
     <l n="19" met="10001010100010100010010" line_length="23">Odpovědí naší bude zazáření zraků při objetí myšlenek v dálce.</l>
     <l n="20" met="10010001001001001001000" line_length="23">V paprscích upřeného pohledu našeho stane se průhledným neprůhledné.</l>
     <l n="21" met="10001001010011001001010" line_length="23">Nepůjdeme mlhami slzí z krajiny snů do země žití, neb obé splyne,</l>
     <l n="22" met="0100101000101001010010010010" line_length="28">a slzy, jak rosa na osení věků, vypitá sluncem, zdvihnou se nad námi v purpurech ranních.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="23" met="101010001010010010" line_length="18">Okna naše ukáží nám barvy umyté nebeskou bouří</l>
     <l n="24" met="01100101010000010" line_length="17">a jed ve šťávách květů shoří za uzdravujících vůní.</l>
     <l n="25" met="10100001010100100100010" line_length="23">Stíny složí se nám jak péra v křídlech, posetá hvězdami, smějící se dálkám.</l>
     <l n="26" met="10100001010010100100010010" line_length="26">Sny, jež tisíciletí spaly, neznámy duším, vzbudíme pod přikrytím barev a tvarů,</l>
     <l n="27" met="01010010100101001010" line_length="20">i vstanou z ledovců točen, z pralesů moří, z tajemných dílen hmoty</l>
     <l n="28" met="0100100001000" line_length="13">a spustí se z neviditelných konstelací.</l>
     <l n="29" met="1001001011000101001010010010" line_length="28">Hleděti budeme řadou dní budoucích jak řadou skleněných dveří za sebou ležících síní,</l>
     <l n="30" met="1001001001010010010" line_length="19">jimiž nám naproti přichází slunce, věnčené zelení zahrad.</l>
     <l n="31" met="101001001010010010010" line_length="21">Jako nebesa vonného lože milenců zatmí se nad námi noci.</l>
     <l n="32" met="10010010011001010010010" line_length="23">Minulost ztratí se v dálce jak kouř továren města, z něhož jsme vyjeli dávno.</l>
     <l n="33" met="100101010101001000100010010" line_length="27">Myšlenky naše budou míti šíři prostorů, naplněných etherem, jímž dýchají světy. – –</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="34" met="10001010100100010010010" line_length="23">Unaveni světlem ruku podáme Přítelkyni, aby nás odvedla odsud,</l>
     <l n="35" met="0110100110001010010" line_length="19">a smrt naše bude jak smrt očištěných lidí. Podobná chůzi</l>
     <l n="36" met="1001000100100100010" line_length="19">z pokojů přesycených vůněmi do chrámu na neděli květnou.</l>
     <l n="37" met="10010010100100010010" line_length="20">Podobná vstoupení na loď za vlání praporů a v orchestrech hudeb.</l>
     <l n="38" met="100100101000101010010010" line_length="24">Podobná odchodu vojska do dobytých zemí, jemuž házejí kytice z oken.</l>
     <l n="39" met="100100100010100101000100" line_length="24">Podobná radostné odpovědi chóru po slovech kněze, zamlžených tajemstvím.</l>
     <l n="40" met="10010001010010010010" line_length="20">Podobná políbení, které potrvá déle než systémy světů,</l>
     <l n="41" met="1001000101010100010010010" line_length="25">podobná výkřiku všech písní, skrytých ve všech minulých i budoucích duších a světech,</l>
     <l n="42" met="01000100010010101001010010" line_length="26">a smíšení všech minulých i budoucích dní a nocí v jediný den, v němž nebude noci.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="43" met="101010010001010010" line_length="18">Bratří, z ruky do ruky podávejme víno silných v své číši:</l>
     <l n="44" met="1010010010010010010" line_length="19">hvězdy, které naň pršely v květu, ať nahází do našich zraků.</l>
     <l n="45" met="110100100001010000" line_length="18">Trest slabých bude, že zapomenou své jméno při procitnutí,</l>
     <l n="46" met="01001001001100100010010" line_length="23">a odměna silných, že v zářící tmě vzpomenou na ostrovy zajetí svého.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>