<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>VEDRA</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">51</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_vedra</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>VEDRA</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>VEDRA</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="100100100001000010" line_length="18">Iluse v žáru, jak halucinace umírajících žízní!</l>
     <l n="2" met="110100101010010000" line_length="18">Zem jako přezrálá puká. Květy plamenů neviditelných</l>
     <l n="3" met="100100010100001010010010000" line_length="27">vyvřely, parasitní, mezi liliemi a jako břečťany do výše plápolající</l>
     <l n="4" met="100001001010010" line_length="15">přissávají se k nehybným stromům. Sinavé blesky</l>
     <l n="5" met="1001010001001010010010010" line_length="25">tříští se v světle; v ironickém nárazu číší slaví svou hostinu knížata noci – –</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" met="100100101001000010010" line_length="21">Ale jak oblaky nazpět do moře odnášející útěchu vláhy</l>
     <l n="7" met="1001010001000010000" line_length="19">naděje naše zapadají za horizonty rozpálenými.</l>
     <l n="8" met="0101001000010010010" line_length="19">Jen němé vedro tvé spravedlnosti sálá jak brázdy jich letu</l>
     <l n="9" met="10000100000100001010010" line_length="23">nad nivami a nad staveništi a nad cestami, kde bílé kameny svítí</l>
     <l n="10" met="010010100100010010" line_length="18">jak řečiště ohně a kde jak náměsíční plíží se vojska.</l>
     <l n="11" met="101101010011010010010" line_length="21">Žhavý dech práce stoupá nad žhavý dech země, nad vlnu žhavější vlna,</l>
     <l n="12" met="1001010010010010010" line_length="19">údery tepen na spáncích otroků sviští jak hvízdání bičů,</l>
     <l n="13" met="10010010101010010" line_length="17">smrtelně zvážněly zraky. Krutost věků ožívá v krvi:</l>
     <l n="14" met="1000100010010010010010" line_length="22">nebezpečná procitnutí pralesa němého v žáru, kdy stíny se dlouží</l>
     <l n="15" met="10010001001001000" line_length="17">v zimničních pařeništích tropů. A na hlavy milionů</l>
     <l n="16" met="10010100010010" line_length="14">ze hlubin slunce, trhaného křečemi bouří,</l>
     <l n="17" met="101001010010100001001000" line_length="24">lávy sopečné proudy, rozstřiklé v prachu oslňujícím, řítí se v kataraktech.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="18" met="100101001010010010" line_length="18">Němé jsou nivy, ponurá města; v zakletých jeskyních dílen</l>
     <l n="19" met="101001001010010010" line_length="18">na rtech zaťatých utichly písně ve vřeten výsměšném vření,</l>
     <l n="20" met="10010010010010010" line_length="17">v úlisném šepotu řemenů, v úpěních ohně a kovů,</l>
     <l n="21" met="100100100010000010010" line_length="21">v zamlklých modlitbách volajících: Vysvobození! Ať pochodeň hněvu</l>
     <l n="22" met="010100100100101000110" line_length="21">blíž ještě k zemi se nakloní z modra a zžehne pavučinný květ její!</l>
     <l n="23" met="10100101001010000" line_length="17">Syčí ječmenné klasy před zraky ženců předrážděnými</l>
     <l n="24" met="010010010010010" line_length="15">jak tažení hmyzů, jež usedly na žhavá stébla,</l>
     <l n="25" met="1001001010010" line_length="13">v hněvivém šlehnutí jehel, v klokotném varu</l>
     <l n="26" met="1000010001001001010010" line_length="22">nenávistném. A čekajíce na nahá těla a na rty oněmlé žízní</l>
     <l n="27" met="10100100100101010010" line_length="20">tvrdě smějí se svedené vody, v nichž jako trsy jiskřících ostřic,</l>
     <l n="28" met="1010000100100010010" line_length="19">nože pod hladinami, paprsky odražené třesou se z vírů.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="29" met="010010010000100100010" line_length="21">A večery se sady zapálenými! Poslední vegetace ohně</l>
     <l n="30" met="1000001010010010010010" line_length="22">na zříceninách! Když jako mystické ovoce osudných poznání, slunce,</l>
     <l n="31" met="100100100100101010010" line_length="21">uzrálé v západů horečném, podzimním listí k zemi padne svou tíží</l>
     <l n="32" met="01011001001001010010" line_length="20">a puká, plod zesládlý příliš, a z purpurné kůry omamnou šťávu,</l>
     <l n="33" met="1101000100101010010" line_length="19">proud vonný, řeřavící hvězdami jader, víno, šumící světlem,</l>
     <l n="34" met="1001010001010010" line_length="16">vystřikne na rty nesčíslných! Vedra krve a touhy!</l>
     <l n="35" met="100101000001010010010" line_length="21">Číšemi rajských rozpomenutí jsou srdce! Fermenty žití a smrti</l>
     <l n="36" met="10010010101001010010" line_length="20">zdvihly se na dně a v jejich parách myšlenky šílí! Tance kol ohňů!</l>
     <l n="37" met="1001001001010010010010" line_length="22">Květy, jež rozkoše bouří se lámou! Smrtelná zblednutí v úpalech snění!</l>
     <l n="38" met="1001010010010010" line_length="16">Požáry pýchy! Ve zracích zajatců šílenství tvůrčí!</l>
     <l n="39" met="1001000100101001010000" line_length="22">Bolestná procitání tisíce očí z němého množství nedočkavého,</l>
     <l n="40" met="101001001010010010" line_length="18">které v úžase tohoto kosmu touží se rozlíti věky!</l>
     <l n="41" met="100100101001010010010" line_length="21">Hvězdami zjasněné cesty království tvého! Dobytí země a nebes! – –</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="42" met="101001010010010010" line_length="18">Ale v řinčení číší slaví svou hostinu knížata noci!</l>
     <l n="43" met="01010010010100010000" line_length="20">A tvoje píseň je tichá, jak řeka za horami klokotající,</l>
     <l n="44" met="1010010100010010010" line_length="19">sladký ptáčníku duší! Od obzoru k obzoru šlehá tvůj úsměv,</l>
     <l n="45" met="100101010010010010010" line_length="21">linie blesků, ale ztrácí se dříve, než umdleni zdvihneme zraky!</l>
     <l n="46" met="1100100101000010010010" line_length="22">Ach, z bolestné proměny věcí nad Gehennami poznati slávu tvé vůle</l>
     <l n="47" met="010101001010010000" line_length="18">a jako písmo sdělení tajných za doby nebezpečenství,</l>
     <l n="48" met="100100101000010010" line_length="18">zjasněná nad ohněm tahy blankytovými, čísti ji v záři!</l>
     <l n="49" met="101001101010010010" line_length="18">Ale snesla by zem tato celé bohatství smíření tvého?</l>
     <l n="50" met="10000001100010010010" line_length="20">Nepotopila by se, loď přetížená nákladem královských darů,</l>
     <l n="51" met="01010001010010010010" line_length="20">i s plavci?... Hluboké jsou noci v měsíci vedra... A hvězdy jak zvoní...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>