<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>MUČENÍCI.</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">48</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_mucenici</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>MUČENÍCI.</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>MUČENÍCI.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101001001011010010" line_length="18">ZEMĚ dýchala do nocí šťastných, dech vinic nesla jim do snů,</l>
     <l n="2" met="100100101001010010010" line_length="21">staleté orloje v městech odbily půlnoc, dřímaly lesy a vody;</l>
     <l n="3" met="01010001010000" line_length="14">jen duše vyděděných bděly, melancholické,</l>
     <l n="4" met="1010010" line_length="7">u svých krvavých ohňů.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="10001001001001001010010" line_length="23">Mučeníci těla, jimž kvílení nejhlubších pramenů šumí z tepotu krve</l>
     <l n="6" met="0100100101010010" line_length="16">a ve chvílích mlčení kroky stínů. Z hořících keřů,</l>
     <l n="7" met="010010100101001010000" line_length="21">jež vyšlehly do tmy bytosti jejich, vanou k nim slova Rozhněvaného,</l>
     <l n="8" met="0100101001010010010" line_length="19">a větry, jež v žízni toužili píti, sytí jen plamenů žízeň.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="10001010010010010010" line_length="20">Mučeníci lásky: Den se jim prodloužil nocí, však ztratil své světlo.</l>
     <l n="10" met="10010001001010010010" line_length="20">Zbloudili do magických zahrad, jež rostly před zraky šílenství jejich</l>
     <l n="11" met="010010010101001010010" line_length="21">a přerostly zahrady země, stále výše se pjaly, pralesy květů,</l>
     <l n="12" met="01001010010010010010" line_length="20">a plnily prostor, vyssály zardění jiter a západních září,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="10001001010010100010010" line_length="23">od obzoru k obzoru rostly vějířem stínů, do kalichů chytaly hvězdy,</l>
     <l n="14" met="1010010010010010010" line_length="19">vesmír halily do tmy a tisíce žhavých a otravných vůní</l>
     <l n="15" met="1001001001010010" line_length="16">z hlubin svých vichřicí vály a rostly, v tajemné noci,</l>
     <l n="16" met="10010010010010010" line_length="17">k hranicím neznámých světů – a uprostřed bloudili, teskní,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="10010010011010010" line_length="17">ztracení v nádheře soumraků; hlas jejich umíral tichem</l>
     <l n="18" met="0100100001001010010010" line_length="22">a nikdo jim neodpovídal; daleko od nich leželo království ženy,</l>
     <l n="19" met="1000100001010010" line_length="16">nepřístupné staletími; jen těžké větry z něj vály</l>
     <l n="20" met="0110100100101001010000" line_length="22">a v noc jejich léta se blížilo září, před jitrem světlo zodiakální.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="10001010001010010101001000" line_length="26">Mučeníci ticha: Mystického ptáka slyšeli pěti, věky prožili ve vteřinách,</l>
     <l n="22" met="1001001001010010010" line_length="19">a když se procitlí vrátili do měst, nikdo už neznal jich jména;</l>
     <l n="23" met="1010101001001010010" line_length="19">slova jejich byla bratřím jen pohybem rtů a veselím němých,</l>
     <l n="24" met="01001001000001001000" line_length="20">když požili vína, i odpovídali jim soucitně znameními.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="100100100100001010" line_length="18">Otroci prodaní staletí před narozením: Otců pouta</l>
     <l n="26" met="10100100101001000" line_length="17">vrostla do jejich těla a v jejich krvi se rozpustila;</l>
     <l n="27" met="01001001001010000100010" line_length="23">i zmírali prací svých nadějí, jimiž do vysílení vzdělávali zemi,</l>
     <l n="28" met="10100100101001010000" line_length="20">příliš jemnou by snesla jich kroky, rozkvetlou k tanci nenarozených.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="10001010010101010010" line_length="20">Mučeníci hříchu: Záhadní, kteří sami sebe hledali marně</l>
     <l n="30" met="010100101001001010000" line_length="21">a na směr cesty své k sobě ptali se vlastního stínu ironického.</l>
     <l n="31" met="1001001010010010" line_length="16">Tváří svých poznati chtěli skloněni k zrcadlu krve</l>
     <l n="32" met="010101100101001000010" line_length="21">a v slzách ženy zřít úsměv svých retů, stisknutých agoniemi duše.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="1010001001010010010" line_length="19">Žhavé mlčení jim v myšlenkách práhlo. Mlčení hrobů a času,</l>
     <l n="34" met="0100101001010010010" line_length="19">jak hněvivé echo radosti jejich. Mlčení přísah a tíže</l>
     <l n="35" met="1010000101010100010" line_length="19">na rtech umírajících. A když Láska vyšla o slavnostech světla,</l>
     <l n="36" met="01001011010010010010000" line_length="23">by líbala duše, stín viny padl jim na tvář a změnil je v neviditelné.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="1000100010001100101001" line_length="22">Mučeníci nedůvěry: V nejjasnějším snu cítili blízkost nejhlubší tmy</l>
     <l n="38" met="01001001001001010010" line_length="20">i báli se sníti a za nocí slunce a duší hynuli bděním;</l>
     <l n="39" met="1101001001001001000010" line_length="22">hlas krve slyšeli v zpovědi nejčistčí lásky a neuvěřili pravdě,</l>
     <l n="40" met="010010010001001000" line_length="18">že zněla jim podobna rozhovoru bolestí s nadějemi.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" met="10001001011010010010" line_length="20">Mučeníci nejvyšší touhy: Sny jejich bloudily od hvězdy k hvězdě</l>
     <l n="42" met="0100001001001010010" line_length="19">a zemřely dřív, než dosáhly posledních světů. Na váhách větru</l>
     <l n="43" met="10010010110100001010010" line_length="23">vážili pozemské květy a i ty nejethernější smutně dopadly k zemi,</l>
     <l n="44" met="01010001000010101010000" line_length="23">a jako procitnutí zabloudilého bylo teskno jejich očekávání:</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" met="101010010010101001000" line_length="21">jitra jejich čekala denního světla, světlo čekalo na večery,</l>
     <l n="46" met="1001001010100010" line_length="16">večery čekaly nocí, noci na přiznání ticha,</l>
     <l n="47" met="101000101010010010" line_length="18">ticho na rozhovor hvězd a hvězdy na příchod druhého času:</l>
     <l n="48" met="010010010010010010100" line_length="21">však odpověď druhého času jak unesou pozemské větry pro tíži?</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>