<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>POLEDNÍ ZRÁNÍ.</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">59</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_poledni-zrani</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>POLEDNÍ ZRÁNÍ.</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>POLEDNÍ ZRÁNÍ.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10010100001010100001000" line_length="23">NEJVYŠŠÍ! Otče nezrozeného! Přijmi hymnus zpívajícího o polednách!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="2" met="100100100100101001010010" line_length="24">Od věků, nehnuté, sálá tvé mystické slunce do vření míz a zpěnění síly,</l>
     <l n="3" met="1001010001001010001010000" line_length="25">stoupáním krví, ohnivými vůněmi snu a nadějí, jež bloudí nad oseními,</l>
     <l n="4" met="11010001010010010000" line_length="20">dech tvého poledního slunce valí se blankyty tisíciletí!</l>
     <l n="5" met="10010010001001010010" line_length="20">Myšlenky národů omdlévají v smrtelných mdlobách pod jeho vedrem,</l>
     <l n="6" met="0100010010000100010010010" line_length="25">a bolesti, jež tisíci neviditelných plamenů se protáhly těly všech mrtvých,</l>
     <l n="7" met="1000101001011010010" line_length="19">zavanutím jeho mystických větrů dnem naším vyšlehly v požár.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="8" met="11010001010010010000" line_length="20">Dech tvého poledního zrání valí se blankyty tisíciletí!</l>
     <l n="9" met="1001001010010110100" line_length="19">Bohatstvím jiskřících forem odívá věčné sny země o květech,</l>
     <l n="10" met="0100101001010010010010" line_length="22">však ohnisko jeho skrývá se zrakům: slunce, jež setmělo vlastní svou září,</l>
     <l n="11" met="010000100101001010000" line_length="21">a nad královstvími ve výši drží oblaky s blesky přichystanými.</l>
     <l n="12" met="100100100100101010010010" line_length="24">Slyšíte údery dvanácté hodiny dne, v němž každá vteřina probíhá věky?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="11010001010010010000" line_length="20">Dech tvého poledního zrání valí se blankyty tisíciletí!</l>
     <l n="14" met="100101001001001001001010000" line_length="27">Rozkoší sálá mocnými pohledy panen, jež volají k životu snění nezrozeného,</l>
     <l n="15" met="0101001001010010100010" line_length="22">a smutkem lilijí, určených k smrti, vůněmi hýří na chvících se ňadrech,</l>
     <l n="16" met="010010010010010010010" line_length="21">a v objetích nechává šílenstvím jásati bolesti budoucích žití.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="11010001010010010000" line_length="20">Dech tvého poledního zrání valí se blankyty tisíciletí!</l>
     <l n="18" met="10001010000101001001001" line_length="23">Pokolení táhnou za pokolením v jeho vítězné hudbě jak pochody vojsk!</l>
     <l n="19" met="10100101001000010010" line_length="20">Snění odvěké noci zanáší v odpočinutí pozemských nocí</l>
     <l n="20" met="01010010010010010010010" line_length="23">a vůni zralého ovoce ukrývá, tajemně, v bělostná sevření květů.</l>
     <l n="21" met="1100001010001010100101001" line_length="25">Krev přemožených, jež stříká pod sekerou silných, syčí praskotem jeho mystických žní</l>
     <l n="22" met="010010010010010010100010" line_length="24">a bílými vedry v něm uzrává nejprudší jedová šťáva pro uštknutí hadů.</l>
     <l n="23" met="101010010101010000010010" line_length="24">Vření jeho odívá zvukem písně hlasu nesmrtelného, jenž hovoří v duších,</l>
     <l n="24" met="010010001001001010010000" line_length="24">a bázní všech přepadaných šelestí větvemi v němých pralesích nepoznaného</l>
     <l n="25" met="0100100101010010010010" line_length="22">a zrychluje poutníků kroky pod jich klenbami, nad nimiž vlní se slunce.</l>
     <l n="26" met="100100100101001001010010" line_length="24">Výkřiky úzkosti dusí se v jeho zvonícím tichu, v němž jásot vítězů dřímá</l>
     <l n="27" met="01001010010100101010010000" line_length="26">a na vlnách jeho nesou se hymny velikých mrtvých, marně zpívané před staletími,</l>
     <l n="28" met="1010010010010010" line_length="16">aby v čase svém vydaly vůně, jak lípy, jež kvetou,</l>
     <l n="29" met="010010010010" line_length="12">když ostatní stromy již nemají květů.</l>
     <l n="30" met="10010100101001001010010" line_length="23">V plamenech jeho kráčejí svatí, radostně ubledlí jeho mystickou lázní,</l>
     <l n="31" met="010101000101001001010010010" line_length="27">a zraky jejich, oslepeny jeho poledním plápolem, pláčí rozkoší jiného světla.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="32" met="0101001001010011010010010" line_length="25">Jak těžce lehlo tvé zrání v mou duši, o Věčný! Má snění rozdechlo chorobnou září,</l>
     <l n="33" met="010010010010010010000" line_length="21">a vůně, v nichž třese se polední umdlení, zdvihlo mi nad krajinami.</l>
     <l n="34" met="1001001010010010010" line_length="19">Chtivě jsem dýchal tvůj žár a celá má bytost se změnila v žízeň!</l>
     <l n="35" met="010001001010010010010" line_length="21">Však nejdrobnější byly mé klasy v úrodě chudých; jen sírové květy</l>
     <l n="36" met="10001001000010010010" line_length="20">na vypráhlých mezích mne, melancholické, vítaly obrazem slunce.</l>
     <l n="37" met="1001001001001010010000" line_length="22">V slavnostech zářící oblohy chvěl jsem se bázní soumraků neviditelných</l>
     <l n="38" met="01001001001000010010100010" line_length="26">a hlubiny duše mé zvonily resonancemi blesků, jež spaly ve vířícím vzduchu.</l>
     <l n="39" met="100100010010001000010010010" line_length="27">Nárazy krupobití, táhnoucích za obzorem, přehlušily mi radostné praskání klasů,</l>
     <l n="40" met="01001010010010010010000" line_length="23">a zarmoucen ztrátou neznámých úrod jsem neslyšel jásání okolojdoucích.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="41" met="100101001001001010010" line_length="21">Byla tvá vůle, o Věčný! Pokorně léto tvé zpívám! Žhavým svým deštěm,</l>
     <l n="42" met="0100101001001010010" line_length="19">v němž zkvetla a svadla staletá setba mých otců, duši mou zaplav!</l>
     <l n="43" met="100100010010010010010" line_length="21">V tropickém slunci tvém i kapradí vyrůstá v stromy a na stvoly květů</l>
     <l n="44" met="10010010010010010" line_length="17">sedají zázračné plameny v zahradách země a snění.</l>
     <l n="45" met="10010010010010010010010" line_length="23">Tkaní mých myšlenek vyběl mi v labutí čistotu plátna a šupiny vosku</l>
     <l n="46" met="10010010010010110010" line_length="20">bílými učiň, než do forem naleju svíce! Chci plakati světlem!</l>
     <l n="47" met="110010010010101001010010" line_length="24">Spal touhy mých jiter a nocí a popel jejich obrať svým vichrem proti mé tváři:</l>
     <l n="48" met="11010010010010010010010" line_length="23">chci jíti v dusivé hořkosti jeho a žalmem svým v tisíci duších tě vítat!</l>
     <l n="49" met="1101001000010010010010" line_length="22">Blesk, který zabijí znamenaného, šťastnému ukáže cesty a dálky,</l>
     <l n="50" met="10010100101001010010010" line_length="23">úpal, v němž vadne nemocné kvítí, na zlaté dráty sesílí pšeničná stébla,</l>
     <l n="51" met="100101001001010100100010" line_length="24">oslepí zraky uvyklé šeru, však zraky mocných připraví na svítání blesků.</l>
     <l n="52" met="1010010010010010010010" line_length="22">Hudba nočních tvých vichrů a moří, jež slabého v úzkostech probouzí do tmy,</l>
     <l n="53" met="101101001001010010010010" line_length="24">v žhavý sen silných padá jak chladivá rosa stříbrným ohlasem svítání jitřních.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="54" met="10010010100100010010010" line_length="23">Do výše vedou tvé cesty, v závrati umdlených, však vítězi stoupají v tanci</l>
     <l n="55" met="010001001010010010010010" line_length="24">a do údolí házejí písně v průvodu bouří, jež pod nimi v hlubinách víří:</l>
     <l n="56" met="0100101001001010010010" line_length="22">však nad nimi věčná nádhera světla se leje širokým obzorem dálek.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="57" met="010010010010010010010" line_length="21">Až uzrálé do hlubin zapadnou světy a noci a soumraky denní,</l>
     <l n="58" met="10000100101001001010010" line_length="23">pod požehnáním pohledu tvého pohne se v hlubinách nová, posvátná setba</l>
     <l n="59" met="0100100101001001000" line_length="19">a hlahol tvých poledních zvonů pozdraví modlitba nesmrtelných.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>