<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>RUCE</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">71</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_ruce</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>RUCE</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>RUCE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="100001001010010101010" line_length="21">V oslňující bělosti světla ležela země jako kniha písní</l>
     <l n="2" met="1000100010010010" line_length="16">otevřená před našimi zraky. A takto jsme pěli:</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3" met="110101010001000010010" line_length="21">Hle, v této chvíli ruce milionů potkávají se, magický řetěz,</l>
     <l n="4" met="01001010010010" line_length="14">jenž obmyká všechny pevniny, pralesy, horstva</l>
     <l n="5" met="0100001001010010" line_length="16">a přes mlčenlivé říše všech moří vzpíná se k bratřím:</l>
     <l n="6" met="1001001000011001000" line_length="19">V městech, jež z hlubokých horizontů se tmí, tragická obětiště,</l>
     <l n="7" met="101010010100101010000" line_length="21">a kde slunce, mystická lampa, spuštěná nízko z kleneb azurovitých,</l>
     <l n="8" met="1001010100010000010000" line_length="22">krvavě doutná v dýmu, valícím se nad nádražími a katedrálami,</l>
     <l n="9" met="1001001100010010000" line_length="19">paláci králů a vojsk, parlamenty, žaláři, amfitheatry,</l>
     <l n="10" met="10110001010010010" line_length="17">a kde žár milionů srdcí v soumračná nebesa duchů</l>
     <l n="11" met="100101001010010" line_length="15">rozdrážděn sálá, v horečném větru slasti a smrti,</l>
     <l n="12" met="10100101001001000" line_length="17">zrní žhavého uhlí, železným nástrojem rozrývané; –</l>
     <l n="13" met="10001001010010010" line_length="17">v zasmušilých mlčeních nížin, v bolestných předtuchách léta,</l>
     <l n="14" met="0101001011001010010000" line_length="22">když květem vymřelé proudy sil jarních jak láva kamení v nepohnutosti,</l>
     <l n="15" met="10100100101001001000" line_length="20">dni jak dělníci tajemných hutí za sebou plíží se unaveni</l>
     <l n="16" met="0100101001001010010010" line_length="22">a v krůpějích potu jiskří se člověk i zvíře, bratrsky sepjati ve jho,</l>
     <l n="17" met="100101000010001001000" line_length="21">pod jedním bičem neviditelným, od východu k západu šlehajícím;</l>
     <l n="18" met="1001001001001001010010" line_length="22">na vlnách moří a duší, kde úzkostné povely plavců, stržené vírem,</l>
     <l n="19" met="101001010010010010010" line_length="21">kolem stožárů krouží, oněmlé jásotem blesků, když nebe a vodstva</l>
     <l n="20" met="10010010010010" line_length="14">slily se v jediný element hrůzy a smrti; –</l>
     <l n="21" met="10101001010010010" line_length="17">u všech výhní, stavů a lisů, v lomech a podzemních štolách,</l>
     <l n="22" met="10000100001000101000" line_length="20">na staveništích faraonů, kde zapřaženi úpí národové</l>
     <l n="23" met="01010100010100000" line_length="17">a staví hroby gigantické pánům nad nesčíslnými; –</l>
     <l n="24" met="1000100110010100010010" line_length="22">v démonickém pohybu kol, pístů a pák a nad hlavami letících kladiv; –</l>
     <l n="25" met="100010001000100010000" line_length="21">na bojištích, ve hvězdárnách, učilištích, lazaretech, laboratořích; –</l>
     <l n="26" met="101010001000010" line_length="15">v dílnách mistrů, zamyšlených nad mramorem, kde dříme</l>
     <l n="27" met="11001001001010010" line_length="17">svět mocnější hrůzy a slávy a z hmoty odvěkých mrákot</l>
     <l n="28" met="10010010100101010010" line_length="20">napolo ozářen vstává v blýskotu dlát a v tvůrčím zjitřením zraků; –</l>
     <l n="29" met="1001010001001010010" line_length="19">a tam, kde vášeň na sopečných úpatích smrti nechává kvésti</l>
     <l n="30" met="1000100100101001010000" line_length="22">oranžové zahrady touhy a zráti vína a jedy nejohnivější</l>
     <l n="31" met="10010101000001010" line_length="17">v horečném slunci nikdy nezapadajícím; a kde rozkoš,</l>
     <l n="32" met="100010001001010010" line_length="18">alchymista otrávený parami svého marného varu,</l>
     <l n="33" met="1010000100100010" line_length="16">šílí v halucinacích; – v soumracích tajemství a hudby,</l>
     <l n="34" met="01001001010000010010" line_length="20">kde myšlenka blíží se k místům zapovězeným a v orchestrech hřmících</l>
     <l n="35" met="1100010010010010" line_length="16">snem harmonie ztracené zakvílí kovy a ze strun</l>
     <l n="36" met="1011001010010100010" line_length="19">vane proud písní jak vítr prvotní země nad únavou duší; –</l>
     <l n="37" met="1001010000001001010000" line_length="22">pod gestem panen elektrisujícím, kde jiskří se jara omamující,</l>
     <l n="38" met="1100101001010110010" line_length="19">noc osudu zvoní polibků letem, jako rty řeřaví hvězdy</l>
     <l n="39" met="010101010000101001010000" line_length="24">a žena, zbledlá náhle při zavolání svého skrytého jména, agoniemi</l>
     <l n="40" met="101001010100010010010" line_length="21">jako po stupních, kluzkých krví, sestupuje k zakletým pramenům žití,</l>
     <l n="41" met="10010100101001010010000" line_length="23">v úpění věků do kruhu hnaných, v žárlivé vření bytostí neviditelných,</l>
     <l n="42" met="010010010100100010010" line_length="21">a s výkřikem hrůzy zpět letí, siná, a bolestnými plameny rukou</l>
     <l n="43" met="10100101010010010010" line_length="20">k prsům tiskne svou kořist: život, kvílící v potkání tohoto slunce; –</l>
     <l n="44" met="1001001010010010010" line_length="19">v nárazech tisíce vůlí, stržených proudy tvé mystické vůle,</l>
     <l n="45" met="10010100010010100101000" line_length="23">jediný ve všech milionech pracuje člověk, třesou se ruce nesčíslné,</l>
     <l n="46" met="10100101000010100000" line_length="20">z věků do věků v křeči napínají se, nikdy neumdlévající</l>
     <l n="47" met="10010001010010010" line_length="17">na obou polokoulích země... V tragickém triumfu snění</l>
     <l n="48" met="0101001001000001000" line_length="19">jak ruce dítěte hvězdami pohrávají si jak drahokamy,</l>
     <l n="49" met="1010000100001010010" line_length="19">ale při procitnutí nabíhají a tuhnou, krvavé vraždou,</l>
     <l n="50" met="100101001010100010000" line_length="21">zmodralé mrazem věků, a v letu země, nad propastmi vrávorající,</l>
     <l n="51" met="1000001001000101001010010" line_length="25">zachytávají se v zoufalství vegetace její... Šílené ruce krutého lovce</l>
     <l n="52" met="100010101001010010000" line_length="21">ve štvanici živlů! Kletbou ztížené ruce otroka polonahého</l>
     <l n="53" met="10000101010010010010" line_length="20">u šarlatových výhní práce! V sepětí modlitby úderem blesku</l>
     <l n="54" met="0101001010000010010" line_length="19">jak písek ztavené ruce přemoženého! A slzami smyté,</l>
     <l n="55" met="1001010000010000010010" line_length="22">bělostné, září přetékající, vždy krvácejícími stigmaty lásky</l>
     <l n="56" met="10000100100100101010010" line_length="23">poznamenané! Magické, léčivé, dotknutím čela čtoucí myšlenky bratří!</l>
     <l n="57" met="100100001001000010000" line_length="21">Královské, rozdávající! V nebeská ukolébání uspávající!</l>
     <l n="58" met="1000010010010010" line_length="16">Zethernělé jak světlo a k ovoci mystických stromů</l>
     <l n="59" met="1000001010010000" line_length="16">prodlužující se celým vesmírem do nekonečna! –</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="60" met="0101010010010101000" line_length="19">A ruce naše, zapjaté v magický řetěz rukou nesčíslných,</l>
     <l n="61" met="100101001001010010" line_length="18">chvějí se proudem bratrské síly, jenž do nich naráží z dálek,</l>
     <l n="62" met="1010010101000010" line_length="16">stále mocnější tlakem věků. Nepřetržité vlny</l>
     <l n="63" met="1001001001001000010" line_length="19">bolesti, odvahy, šílenství, rozkoše, oslnění a lásky</l>
     <l n="64" met="1000010010010101010000" line_length="22">probíhají nám tělem. A v úderu větru jejich, smysly zhasínajícím,</l>
     <l n="65" met="100010010010010010" line_length="18">cítíme, jak řetěz náš, zachycen rukama bytostí vyšších,</l>
     <l n="66" met="101001001010010" line_length="15">v nový řetěz se zapíná do všech prostorů hvězdných</l>
     <l n="67" met="0100100101000100" line_length="16">a objímá světy. – A tehdy na otázku bolestnou,</l>
     <l n="68" met="100100101010010" line_length="15">staletí skrývanou v bázni jako tajemství rodu,</l>
     <l n="69" met="0100001001000010000" line_length="19">jež prvorození sdělují prvorozeným, umírajíce,</l>
     <l n="70" met="100001001101001010010" line_length="21">uslyšeli jsme kolozpěv vod, hvězd a srdcí a mezi slokami jeho,</l>
     <l n="71" met="1000100100001001010010000" line_length="25">v intervalech kadence melancholické, dithyramb světů za sebou následujících.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>