<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>KDE JSEM UŽ SLYŠEL?...</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">43</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_kde-jsem-uz-slysel</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>KDE JSEM UŽ SLYŠEL?...</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>KDE JSEM UŽ SLYŠEL?...</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="101001001000010010010" line_length="21">OKNA noci jsi otevřel, Otvírající! Tajemný průvan z nich zavál</l>
     <l n="2" met="0100100010010010010" line_length="19">a křídla mé nejsilnější myšlenky strhl mi z dohledu zraků.</l>
     <l n="3" met="100101001001010010" line_length="18">V závrati, jak by staleté víření země v soumracích světů</l>
     <l n="4" met="01000001010010010010" line_length="20">se uvědomilo v mé duši, přítomnost druhého žití jsem cítil. –</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="1001001001010010010010" line_length="22">Od země k zemi a od slunce k slunci těžkými údery padalo ticho</l>
     <l n="6" met="01010101010010101001010" line_length="23">a jeho echem nové ticho vstalo z mých hlubin, jiné ticho než ticho země:</l>
     <l n="7" met="10010010100010010010010010010" line_length="29">Dýcháním tisíců vřelo, staletími polibků, závratným mlčením srdcí, jež přestala bíti,</l>
     <l n="8" met="1001001001010010010000" line_length="22">letem všech mrtvých a budoucích křídel, paprsků věčnými symfoniemi,</l>
     <l n="9" met="1000010010010010010010" line_length="22">melancholickým zvoněním dešťů, jež padají, úrodné, v staletá zrání,</l>
     <l n="10" met="10010010010010010010" line_length="20">výkřiky snění, jež bojí se jiter, a mystickým hovorem vůní.</l>
     <l n="11" met="100101001010010010" line_length="18">Bouřemi dávných moří se třáslo v orchestru budoucích blesků,</l>
     <l n="12" met="100100100101001001010000" line_length="24">poslední kadence doznělých písní slívalo s počátkem písní nedozpívaných.</l>
     <l n="13" met="10100110010010" line_length="14">Němé otázky rtů, které se přestaly ptáti!</l>
     <l n="14" met="1001010010010010010" line_length="19">Pohledy zraků v extasích smrtelných žíznivě upřené v dálky!</l>
     <l n="15" met="101010010010010010100010" line_length="24">Dusná ticha tajemných suggescí vášní, jež v bolestech zrají pro Rozkvěty příští</l>
     <l n="16" met="0100101001010010010010" line_length="22">a národy vedou půlnocí věků, v krvavých odlescích severních září:</l>
     <l n="17" met="1010010010010010010010" line_length="22">slova složená z vlnění zsinalých světel, jež v pozemských myšlenkách hasnou,</l>
     <l n="18" met="01010010010100010000" line_length="20">a vnitřní hlasy, jež v hlubinách duší, neslyšené, odpovídají</l>
     <l n="19" met="10010010010010010" line_length="17">jásotu duší všech světů a úsměvům nového května!</l>
     <l n="20" met="100001001010010010" line_length="18">Opojení všech budoucích snů, jež rozkvetou v hořících duhách</l>
     <l n="21" met="100101000101010000" line_length="18">novými slunci na oblacích tvého dechu nesmrtelného!</l>
     <l n="22" met="10100101010100010010010" line_length="23">Věčná víření němých blesků, jimiž přeletají rozkazy svaté tvé vůle</l>
     <l n="23" met="10010100101001010000" line_length="20">z tajemství světa skrytého zrakům do světa barev umírajících!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="24" met="10001001001001010010" line_length="20">O Věčný! V té chvíli, když ruce mé bez vlády klesly, sesláblé láskou,</l>
     <l n="25" met="1001010010010010" line_length="16">vlastní svůj život viděl jsem, změněný neznámým světlem:</l>
     <l n="26" met="1010010010010010010" line_length="19">bledé jiskření barev, jež prýštělo z ledových květů mých oken,</l>
     <l n="27" met="10010010010010010010010" line_length="23">roztálo smyté tvým ohnivým dechem a v nádheře zahrad tvých zrakem jsem šílel.</l>
     <l n="28" met="0100101001011010100010" line_length="22">A přece, můj Otče! kde jsem už slyšel hlas tvého ticha, že je mi tak známý?</l>
     <l n="29" met="0001010010010011010" line_length="19">Kde jsem už viděl krásu tvých krajin, že poznávám chuť jejich vůně?</l>
     <l n="30" met="011010010010010010010" line_length="21">A žár tvého zraku, jenž duši mou uspal a probudil k tomuto snění?</l>
     <l n="31" met="1001010010010010010" line_length="19">Na rtech mých pálí sladkost tvých hroznů a polibky bratrských duší.</l>
     <l n="32" met="1001010010010010100" line_length="19">Slavnost tvých zvonů padá mi do snů a dává mi sníti o hudbě</l>
     <l n="33" met="01001001010010010010" line_length="20">a znamení jitřní tvých poslů v sen můj se odráží tušením smrti.</l>
     <l n="34" met="100100100100101100010" line_length="21">Sladká tvá vzpomínka zbyla mi v duši, jak vonná tma po uhaslém světle,</l>
     <l n="35" met="010100100101000010010010010" line_length="27">a teplem táhne mi krví, jak ruka milovaná by držela ruku mou v noci, když dřímu,</l>
     <l n="36" met="010010010010010100" line_length="18">a vroucností dlouhého stisknutí dala mi sníti o lásce.</l>
     <l n="37" met="1001001010010010010010000" line_length="25">Půlnoc tvé mystické luny vábí mou píseň, by ve snění bloudila v nebezpečenstvích,</l>
     <l n="38" met="010100100101001001010010" line_length="24">a jako z kamenů svítících v noci, tajemstvím denních tvých světel dýchá mi krása,</l>
     <l n="39" met="01001010010110010010" line_length="20">a oněmlá láskou hovoří duše má hlasem, jejž mívala druhdy.</l>
     <l n="40" met="1101001001010010010010" line_length="22">Noc věčná usnula v zrajících polích. Důvěrně s výší mi zářily hvězdy.</l>
     <l n="41" met="10001001010110010" line_length="17">O svítání šeptaly vůně, známý hlas přijalo ticho,</l>
     <l n="42" met="100100101001001010010" line_length="21">o slunci jabloně snily, o čistém potkání duší poupata růží,</l>
     <l n="43" met="110100101000" line_length="12">má duše, teskná a šťastná, o domově.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>