<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>KRÁLOVNA NADĚJÍ.</title>
    <author>Březina, Otokar</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">62</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Březina, Otokar_kralovna-nadeji</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>KRÁLOVNA NADĚJÍ.</title>
     <author>Březina, Otokar</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>KRÁLOVNA NADĚJÍ.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10010000010010010010010" line_length="23">OBRAZY odpovídala jsem bolesti světla a obdivem věčnému Mistru.</l>
     <l n="2" met="1100100010010010010" line_length="19">Dech času jsem zatajila v sobě, když hudbou mi mluvila krása.</l>
     <l n="3" met="1001001001001001010010" line_length="22">Tisíci hlasů se tázaly formy a bratrské duše živých a mrtvých</l>
     <l n="4" met="10010000" line_length="8">a všem jsem odpovídala.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="10010001001010010010010" line_length="23">Slunci, jež spočinutí zraků mých v dálce rozválo vichřicí žhavého plání,</l>
     <l n="6" met="1001000010010010010010" line_length="22">nocím, když roztesknily se písněmi předvěkých nocí a zajatých duší,</l>
     <l n="7" met="010100010010010010010" line_length="21">i snům, když uraženy jásotem polibků od loží milenců prchly,</l>
     <l n="8" met="0100001001001010010010" line_length="22">a čekajíce až lítost jim otevře dvéře, bloudily v zahradách vůní.</l>
     <l n="9" met="100001001001001001001" line_length="21">Unavila jsem se množstvím pohledů, které jsem vyslala k slavnostem hvězd</l>
     <l n="10" met="010100010001001010010" line_length="21">a které pro nesmírnou dálku se už nevrátí ke mně na této zemi.</l>
     <l n="11" met="10000010001000101001010010" line_length="26">Odpovídala jsem výkřikům, jež nad hlavami spících národů letí, modlitby Velkých,</l>
     <l n="12" met="10010010010010010010100010" line_length="26">oblaky věčného slunce, jež od věků do věků houstnou a táhnou nad osením duší</l>
     <l n="13" met="0101010010010010010010" line_length="22">a nesou vláhu budoucím neznámým květům a západům purpurné záře.</l>
     <l n="14" met="10100101010000010010010" line_length="23">Větry dávaly dech svůj mému odpovídání a vlály mým šatem jak křídly</l>
     <l n="15" met="01000100100010010010010010" line_length="26">a pološera kroužila nebeskými vůněmi nad mými nápoji z pozemských zdrojů.</l>
     <l n="16" met="0001001001010010010010" line_length="22">Když jsem se sklonila k věcím, svůj vlastní obraz jsem v nesčetných reflexech zřela,</l>
     <l n="17" met="1001001001001001001001010010" line_length="28">podobna svíci, jež uprostřed do úhlů složených zrcadel zažíhá lustry tisíce ramen</l>
     <l n="18" met="01010010010010010010" line_length="20">a v klamných hlubinách magických perspektiv tisíckrát najednou hasne.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="19" met="100100101000100001010010" line_length="24">Paprsky, které jsem sama vysílala, odrážely se do mne s palčivou trýzní</l>
     <l n="20" met="010000100101001010000" line_length="21">a omdlívala jsem vdechnutím dechu, který jsem sama vydechovala.</l>
     <l n="21" met="10001001001010010010" line_length="20">Poznala jsem nevěrnou upřímnost barev, záhadné šepoty stínů,</l>
     <l n="22" met="010011000101001000100" line_length="21">i šílený smích měsíčního světla při náhlém procitnutí v úzkostech.</l>
     <l n="23" met="0101001010000010010010" line_length="22">Mé ruce chytaly střely neviditelné, jež letěly do srdce tvého</l>
     <l n="24" met="0100100100100010010" line_length="19">a tušení smrti jsem sytila nejsladšími plody tvých zahrad.</l>
     <l n="25" met="101000100100101001001000" line_length="24">Třpytem motýlího letu se nesla má slova, bez bázně sedala na plameny,</l>
     <l n="26" met="1010010000100101010000" line_length="22">a když, etherná, odpočívala na květech, ani jimi nezahoupala.</l>
     <l n="27" met="100000100100001010010010" line_length="24">Odpovídala jsem bolestem zápasícího světla v záhadném pohledu zvířat</l>
     <l n="28" met="010001001010001010010010" line_length="24">i v namáhavém rozpuku poupat na krystalných keřích, rostoucích z kořenů hmoty,</l>
     <l n="29" met="0100100100010010010" line_length="19">i bolestem, které mi přicházely naproti cestami růží</l>
     <l n="30" met="01001001000101001010010" line_length="23">a v žízni mne čekaly u pramenů vod a v poledním žáru pod stíny stromů.</l>
     <l n="31" met="1000001001000100101010000" line_length="25">Naučila jsem se řečím všech nadějí a každé jsem v její řeči odpovídala:</l>
     <l n="32" met="0101001001010010010010" line_length="22">těm, které mluvily šílenstvím věšteb zmámeny parami země – svou písní</l>
     <l n="33" met="010001001010010010" line_length="18">a modlitbami svými těm, které nemluví pozemskou řečí.</l>
     <l n="34" met="010100100100010010010010010" line_length="27">Má snění zmírala v závratích života, jenž oddechem staletí rytmicky stoupá a klesá,</l>
     <l n="35" met="01001001000000100010" line_length="20">a v krvavých soumracích dohořívajících a tvořících se sluncí,</l>
     <l n="36" met="1001001001010101010010" line_length="22">ve vůních zemí, jež před věky schladly a těch, které žhavé čekají květů,</l>
     <l n="37" met="10010010010010010000" line_length="20">bouřemi etherných moří jsem jásala výkřiky osvobození.</l>
     <l n="38" met="010010000010010010010" line_length="21">Však, procitlá, odpovídala jsem pokorně ubohým radostem země,</l>
     <l n="39" met="01001001001010000" line_length="17">když ke mně se bázlivě tulily, oči odvracejíce,</l>
     <l n="40" met="1010001001001000101010010" line_length="25">abych neviděla slzí, jež kanou jim z oslnění mého příliš jasného světla.</l>
     <l n="41" met="10100010000100001010010" line_length="23">A když unavená tolikerými odpověďmi jsem smutná sklonila hlavu,</l>
     <l n="42" met="100001000" line_length="9">těšila jsem tě v podobenstvích.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="43" met="10010010100101010010010010" line_length="26">Stíny jsem házela na tvůj mystický plamen, aby krví ti v soumracích jasněji zářil,</l>
     <l n="44" met="100100100100100110010010" line_length="24">v bouření vichrů jsi uslyšel údery světla a let země, jak prostorem víří.</l>
     <l n="45" met="100000010010000110010" line_length="21">Ukázala jsem ti, že za nocí propadají se dna pozemských moří</l>
     <l n="46" met="01001001001010010010" line_length="20">a z hlubin že třpytí se obrazy světů, drobné jen slabým tvým zrakům.</l>
     <l n="47" met="10100100100001010010" line_length="20">Hudbu říjnových paprsků podložila jsem textem májových písní,</l>
     <l n="48" met="0100100000101001010010" line_length="22">a v korunách opadávajících stromů jásali ptáci, kteří se vrátí.</l>
     <l n="49" met="10100001010000010001000" line_length="23">A když sesmutněla tvá láska, přinášela jsem ti pozdravení zápasících,</l>
     <l n="50" met="0100100101001010010010" line_length="22">a vichřicí času, jenž zdvihá oblaky prachu na cestách budoucích duší,</l>
     <l n="51" met="10000101001010101000010000" line_length="26">zanášela jsem k tobě chorály svatých, kteří budou rozkazovati odpovídáním;</l>
     <l n="52" met="01010010010100001001" line_length="20">(neb vůle svatých je květem, jenž roste za magického žehnání hvězd,</l>
     <l n="53" met="01001001001001001001" line_length="20">a mystický, otvírá poklady ukryté staletí v hlubinách skal).</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="54" met="0100100100100100100100010" line_length="25">Tak mluvila ke mně má duše a tváří jí letěla vzpomínka na posvátnou chvíli,</l>
     <l n="55" met="011010010010010010010000" line_length="24">až šat země spadne jí s etherných údů a zazvoní paprsky přelomenými</l>
     <l n="56" met="10100010010001001010010000" line_length="26">a až před otcovským pohledem Nejvyššího, zardělá vonnou krví své nesmrtelnosti,</l>
     <l n="57" met="1010010000" line_length="10">bude pro věky odpovídati.</l>
     <l n="58" met="10010010010010010000" line_length="20">V záření pohledu jejího viděl jsem do hlubin tisíciletím</l>
     <l n="59" met="01010101001001000010010000" line_length="26">a v hlasu jejím bylo zpívání světel, jež odpočívají v prostoru, neviditelná,</l>
     <l n="60" met="10010010010010010010010" line_length="23">vyslaná z posledních sluncí a koupaná ledovou lázní, když omdlela dálkou.</l>
     <l n="61" met="10010010010010000" line_length="17">Nejhlubší myšlenky věcí ji radostně pozdravovaly</l>
     <l n="62" met="010001000010100100" line_length="18">i nazval jsem ji v opojení té chvíle královnou nadějí.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>