<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Sen.</title>
    <author>Quis, Ladislav</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">48</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Quis, Ladislav_sen</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Sen.</title>
     <author>Quis, Ladislav</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Sen.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10010010010010010" line_length="17">Ve snách jsem uviděl družku sám po jejím usazen boku,</l>
     <l n="2" met="10010011001001" line_length="14">kolkolem kvetoucí sad, jasný jím probíhal proud.</l>
     <l n="3" met="10010010010010010" line_length="17">Nad námi hvězdnaté nebe a měsíce bledavá záře,</l>
     <l n="4" met="10110011011001" line_length="14">vonný hrál po líci vzduch, z temna zněl slavičí zpěv.</l>
     <l n="5" met="10010010010010010" line_length="17">Blaze nám bylo, tak blaze jak milencům v objetí lásky,</l>
     <l n="6" met="10010011011000" line_length="14">nebyli více jsme dva, každý žil ve druhém z nás.</l>
     <l n="7" met="10010010010010010" line_length="17">Po řeky kříšťálu plouly k nám vlnkami houpané květy,</l>
     <l n="8" met="10010011001000" line_length="14">růžemi protkaná směs flořiných dítek to všech.</l>
     <l n="9" met="10010010010110010" line_length="17">K noze nám kladly je vlny, a družka má zdvihala z trávy,</l>
     <l n="10" met="10010011001000" line_length="14">v dětinné vážíc je hře v kytici bez umu jen.</l>
     <l n="11" met="10010010010010010" line_length="17">Nové vždy sbírala květy a ztrácela sebrané stále</l>
     <l n="12" met="10010011001001" line_length="14">nemajíc lýčí, jímž spjat stonek by ku stonku lnul.</l>
     <l n="13" met="10010010010010010" line_length="17">Dále a dále ta vlna i kvítí nám prchá i doba</l>
     <l n="14" met="10010011001001" line_length="14">jasní se z Foibových bran, kalí však rozchvělý proud.</l>
     <l n="15" met="10010010010010010" line_length="17">V západu vstávají mraky a před nimi větrové letí</l>
     <l n="16" met="10010011001001" line_length="14">z klínu i ze sadu, květ nesouce u pěnu vln.</l>
     <l n="17" met="10010010010010010" line_length="17">Žádné nám tyto již kvítí, si hrajíce, nenosí hravým,</l>
     <l n="18" met="10010011001000" line_length="14">pod námi divý jest vír, nad námi děsivá bouř.</l>
     <l n="19" met="10010010010010010" line_length="17">Úže se tulíme k sobě to vzájemném pro sebe v chvění</l>
     <l n="20" met="10010011001001" line_length="14">přívalem vody se dmou, rmuty jich slezají břeh.</l>
     <l n="21" met="10010010010010010" line_length="17">Prchněme! – Noha však vázne jak čarami mražena k zemi,</l>
     <l n="22" met="10010011001001" line_length="14">balvany chvátě i strom, zhoubně k nám valí se tok.</l>
     <l n="23" met="10010001010010010" line_length="17">Běda, on dostihl nás! a vždy výše a výše nám sahá,</l>
     <l n="24" met="10010011001001" line_length="14">voda již objímá pas, mokem již chlazena šíj.</l>
     <l n="25" met="1001001010110010" line_length="16">Utonem, zahynem v proudu, žádné, ach, žádné už spásy,</l>
     <l n="26" met="10110011001001" line_length="14">družko má, kalná ta tůň v hlubinách stele nám hrob.</l>
     <l n="27" met="10010011010010010" line_length="17">Kalný jest nad námi den, ani jediný paprslek slunce</l>
     <l n="28" met="10010011001001" line_length="14">nelíbá posledně tvář, netěší zoufalý hled.</l>
     <l n="29" met="10010011010110010" line_length="17">Veta jest po nás! – Již v tvář bije vlna. Což pomoci není? –</l>
     <l n="30" met="01010011011001" line_length="14">Tak jako hasne ten blesk, hyne, ach, života svit.</l>
     <l n="31" met="10010100010010010" line_length="17">V rachotu hromu ve výši a v ječení proudů a větrů</l>
     <l n="32" met="10010011001001" line_length="14">neslyšán umírá hlas, přemožen kácím se v proud.</l>
     <l n="33" met="10110010010010010" line_length="17">Aj, tu má družka to kvítí, jež v poklidném sbírala šeru,</l>
     <l n="34" met="10010011001000" line_length="14">povznáší nad řeky vír, ke rtům pak tiskne je svým.</l>
     <l n="35" met="10010010110010010" line_length="17">Jaké to divy se dějí? – Hle, jasné a tiché zas vody</l>
     <l n="36" met="10010011001001" line_length="14">líbají něžně mou líc, tulí se na prsa má.</l>
     <l n="37" met="10010010010010010" line_length="17">Perutě vzrůstají družce a v zmužilou javši mne náruč</l>
     <l n="38" met="10010001001001" line_length="14">u výši povznesla mne v podivně ztišený vzduch.</l>
     <l n="39" met="10010010010010010" line_length="17">Vzhůru, jen vzhůru, tam k slunci, jež vítězně vychází z mraku,</l>
     <l n="40" met="10010011001001" line_length="14">v prostoře prsa se dmou, v lesku se ztápí můj zrak.</l>
     <l n="41" met="10010010010010010" line_length="17">Z blažených ňader, jež nemohou déle jej směstnati v sobě,</l>
     <l n="42" met="10010011001001" line_length="14">deře se hlasitý ples. – Probuzen pohlížím kol.</l>
     <l n="43" met="10010010010010010" line_length="17">Slunce v mou světničku září a zrosené tváře mi líbá,</l>
     <l n="44" met="10010011001001" line_length="14">podle mé hlavy se skvět ochrannou kytici zřím.</l>
     <l n="45" met="10010010010010010" line_length="17">Nenechám vadnouti tebe, ty bujíš jen v života proudu</l>
     <l n="46" met="10010011001001" line_length="14">nuže, ty kytice má, odkuď jsi přišla, se vrať;</l>
     <l n="47" met="10010010010010010" line_length="17">lýkem mé lásky jsouc spjata a v souladu složena barev,</l>
     <l n="48" met="10010011001001" line_length="14">duši jen jedinou vznes, dosažen bude můj cíl.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>