<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Satyryk</title>
    <author>Hek, František Vladislav</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">3</measure>
    <measure unit="line">323</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Hek, František Vladislav_satyryk</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Satyryk</title>
     <author>Hek, František Vladislav</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Satyryk</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="2" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu písnička zdaří:</l>
     <l n="3" met="10010011010010010" line_length="17">k písničce pravidlo má, aby nejprvé pro sebe zpíval.</l>
     <l n="4" met="1010000010010010" line_length="16">Hana s pochvalou vždyť se tu potažně na sejtě točí.</l>
     <l n="5" met="101000010010010" line_length="15">Sitko nástrojem jest, jak k rozumu stačejí ruce.</l>
     <l n="6" met="1001000010010010" line_length="16">Někde je rozumu dost, však k účinku ruce se krátí:</l>
     <l n="7" met="1001000110010010" line_length="16">častěji dlouhoruká moc krátkého rozumu bývá.</l>
     <l n="8" met="101000010010010" line_length="15">Svět vždy troudí se tak, jak jiskra mu připadne k troudu;</l>
     <l n="9" met="1001001010010010" line_length="16">často je příčina troud a druhdy i příčinou jiskra,</l>
     <l n="10" met="1000011010010010" line_length="16">ohně proč se tu křes ani nemohl dopídit stvůrný.</l>
     <l n="11" met="101001110010000" line_length="15">Troud jest dnešního dne věc účinku nevyhnutelná:</l>
     <l n="12" met="101001010010010" line_length="15">marnýť bez troudu křes a bez křesu nejisté světlo;</l>
     <l n="13" met="1001000010010010" line_length="16">bez světla cokoli jest, však na slepou hraje si bábu! –</l>
     <l n="14" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="15" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu podaří hříčka.</l>
     <l n="16" met="1001000010010010" line_length="16">Příčina v účinku svém, ač někdy se nevidí, vězí.</l>
     <l n="17" met="101001010010010" line_length="15">Soják hezký je pták – však světu jest v potahu hezkost;</l>
     <l n="18" met="100100010010010" line_length="15">škůdlivec od škody jest nazván – tak smejšlejí mnozí;</l>
     <l n="19" met="1001000010010010" line_length="16">škodí-li osobně však, kde ví se, že mohl by škodit?</l>
     <l n="20" met="101000010010010" line_length="15">Vlastnost účinkem svým jen vlastně si vybude jméno.</l>
     <l n="21" met="101001010010010" line_length="15">Hejl v svůj vede se cvrk, když potravy zásobu vidí:</l>
     <l n="22" met="101000010010010" line_length="15">všickni způsobem svým vždyť do světa cvrčeti chceme.</l>
     <l n="23" met="1101000010010010" line_length="16">„Hejl tedy obrazem jest, jak do světa sluší se míti;</l>
     <l n="24" met="1010001010010010" line_length="16">barvou dvoří se svou, a že bez zpěvu, dvoří se také.“</l>
     <l n="25" met="1001001010010010" line_length="16">Vznešenou povahu má, když z cizí se vydrží špíže.</l>
     <l n="26" met="1010011011010000" line_length="16">Ptáka kdokoli máš, o to dbej, aby, může-li s to být,</l>
     <l n="27" met="1001000001010010" line_length="16">písničku švitořil tvou; když nic, tedy švitoř ty jeho:</l>
     <l n="28" met="1001000010010010" line_length="16">písnička písničkou jest, když zdárně se prohodí světu;</l>
     <l n="29" met="101001010010010" line_length="15">mnohý důstojný pták, jenž sice by za grešli nestál,</l>
     <l n="30" met="100100001010010" line_length="15">za sto se postaví hned, když zná vhod zazpívat času.</l>
     <l n="31" met="100010010010010" line_length="15">Pakli se v svém nezná, nechť najme si někoho z pánův:</l>
     <l n="32" met="1001001010010010" line_length="16">v hodnosti dá se mu krm a v kleci se vysedí švarné;</l>
     <l n="33" met="101000010010010" line_length="15">štěstí dovrší své, když dovede ptáčata loudit,</l>
     <l n="34" met="101000010010010" line_length="15">kteráž cvrčením svým jsou pánovi k dobrému zisku.</l>
     <l n="35" met="100100101010010" line_length="15">Jediný volavý pták jest nad sto letících lepší.</l>
     <l n="36" met="00100110010010" line_length="14">V tom kdo nechce se znát, hlas ten svůj nejlepší zmaří:</l>
     <l n="37" met="10010001010010010" line_length="17">povrchní váží se Proč, a Co veliké pod sejtem léží!!! –</l>
     <l n="38" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="39" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu podaří píseň.</l>
     <l n="40" met="10100111010010" line_length="14">Mnohý ztřeštěný pták chce v novém zpívati rouše,</l>
     <l n="41" met="101000010010010" line_length="15">kteréž z hříbu si sám, jak rozuměl, postavil na líc,</l>
     <l n="42" met="100100001010010" line_length="15">nadějí posílen tou, že zvyklost novotou potře.</l>
     <l n="43" met="1001000010010010" line_length="16">Novota v počinku svém ač druhdy se výborně mívá,</l>
     <l n="44" met="101000010010010" line_length="15">přece v následku svém, když k dobrému nevede konci,</l>
     <l n="45" met="100101000010010" line_length="15">počte se v zlé a sotva že kdy v svém nalezne místa.</l>
     <l n="46" met="100100001010010" line_length="15">Novota bez potřeby jest svárů v škodlivých tvůrcem.</l>
     <l n="47" met="101000010010010" line_length="15">V nové převleč se jen, když ve starém nemůžeš dále! –</l>
     <l n="48" met="10010001010010010" line_length="17">Věčně-li masopust jest, tedy blázněním ustav si chřtán svůj.</l>
     <l n="49" met="101000010010010" line_length="15">„Blázen v čemkoli jest, v svém bláznění zůstane vždycky,“</l>
     <l n="50" met="1001000010010010" line_length="16">protože povahou svou dle zvyklosti vodí se lichou:</l>
     <l n="51" met="1010010010010010" line_length="16">lichou, protože rád by se nějakým dětinstvím blyštil.</l>
     <l n="52" met="101000010010010" line_length="15">Děti způsobem svým jen dětinskou hledají hříčku.</l>
     <l n="53" met="10010010010010010" line_length="17">„Takový neškodí, leč že by náhle se vytrhl ze sna.“</l>
     <l n="54" met="1001001010010010" line_length="16">Zdání a radostný sen i moudrého častěji těší.</l>
     <l n="55" met="1001001010010010" line_length="16">„Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="56" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu podaří píseň.“</l>
     <l n="57" met="1001000010010010" line_length="16">Měsičník povahu svou své zdání i obyčej mění.</l>
     <l n="58" met="101001010010010" line_length="15">„Růže před časem, byť míň voněla, přece je růží!“</l>
     <l n="59" met="101000010010010" line_length="15">Člověk způsobem svým, jak rozumí, světu se vrhne.</l>
     <l n="60" met="100100101010010" line_length="15">Rozsudek s účinkem jde, ač velmi strakatě často.</l>
     <l n="61" met="1001001010100010" line_length="16">Kolo že točí se, znáš, však znáš-li i proč se tu točí?? –</l>
     <l n="62" met="100100001010010" line_length="15">Příčina v příčině své jen vládne všelikým kolem;</l>
     <l n="63" met="100100001010010" line_length="15">točení rozumí jen, kdo zná, proč točí se věcnost:*</l>
     <l n="64" met="101000010010010" line_length="15">věcnost potahem svým, však věcí i účinkem vládne.</l>
     <l n="65" met="1001000101110010" line_length="16">Vidění v potahu jest, nebo čas má ke všemu brejle;</l>
     <l n="66" met="001001010010010" line_length="15">těm, kdo vyhoví, má v svém okršku vidění jasné.</l>
     <l n="67" met="110100001010010" line_length="15">Mrak i to zatmění jest jen lidským v potahu očím:</l>
     <l n="68" met="101001010010010" line_length="15">dobře vskutku se má, kdo dítětem, třeba i fantou</l>
     <l n="69" met="1001000010010010" line_length="16">do světa položen jest, když k stavu se osobní svému,</l>
     <l n="70" met="1001000110010010" line_length="16">sobě i záměrem jest, soud obecní polože za hřbet.</l>
     <l n="71" met="0101001010010010" line_length="16">„Což tedy obecný soud?“ – Jen třtina se klátící větrem:</l>
     <l n="72" met="001000010010010" line_length="15">dnes, ba vždycky je tam, kde vítr ji uložit ráčí;</l>
     <l n="73" met="1001000010010010" line_length="16">všudy je na místě svém, kde místo si vybude dobré:</l>
     <l n="74" met="1001000010010010" line_length="16">zná-li se příčinou svou, že pánu se účinek líbí,</l>
     <l n="75" met="00010011010010010" line_length="17">proč by se na rozum ptal, na to zboží, co potažně platí? –</l>
     <l n="76" met="00010001010010010" line_length="17">Co se mi líbí tu dnes, bude záměrem dnešního štěstí;</l>
     <l n="77" met="1001001010010010" line_length="16">zvrátí-li zítra se sen, však naleznu předměty nové,</l>
     <l n="78" met="101000010010010" line_length="15">kteréž očerství chut a k novému zaostří zisku.</l>
     <l n="79" met="1010001010010010" line_length="16">Člověk proto-li jest, aby sotně se koukolem bavil,</l>
     <l n="80" met="1001000010010010" line_length="16">pšenice hledaje tam, kde vzrůstu ni vzniku jí není? –</l>
     <l n="81" met="101000010010010" line_length="15">Černá v okolí svém jen hnízdí a páří se labuť.</l>
     <l n="82" met="101001100010010" line_length="15">„Rozum člověku dán, aby ním v svou vedl se cestu:</l>
     <l n="83" met="101000010010010" line_length="15">cest pak k blahotě dost, jen očí je potřeba dobrých;</l>
     <l n="84" met="00100001010010" line_length="14">těch kdo užive včas, jest pánem všelikých věcí.“</l>
     <l n="85" met="10100111010010" line_length="14">Se všech sevřený stran má člověk zůstati pánem!!</l>
     <l n="86" met="100000010010010" line_length="15">„Zhoubcem je-li si sám, proč, medle, si na zhoubu stejská?</l>
     <l n="87" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="88" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu písnička zdaří.“</l>
     <l n="89" met="1001001101010010" line_length="16">Tvoří-li člověk si zlé čili v zlém již položen bývá?</l>
     <l n="90" met="10010000001010000" line_length="17">Povaha náruživá je-li ním nebo vládne-li on ní? –</l>
     <l n="91" met="10010011010010010" line_length="17">Bude-li příčinou věc čili stane se příčina věcí? –</l>
     <l n="92" met="010101010010010" line_length="15">Kdo tomu cesty zná, nechť blahosti opraví stezku.</l>
     <l n="93" met="100100001110010" line_length="15">Člověkem, člověče, buď, však v ctném hleď zůstati pánem:</l>
     <l n="94" met="1001000110010010" line_length="16">poctivé snažení tvé ctnost konečně uloží v dobré;</l>
     <l n="95" met="100100001010010" line_length="15">Sulcius v nešlechetném i zemdlí konečně panství:</l>
     <l n="96" met="100100010010010" line_length="15">medle, co panství jest, než krásného vidění stínem,</l>
     <l n="97" met="10011001010010" line_length="14">jestliže ctnost čistá všem skutkům po boku nejde? –</l>
     <l n="98" met="1001000010010010" line_length="16">Všecko, co marného jest, jen do času marnosti trvá.</l>
     <l n="99" met="001001010010010" line_length="15">Té když uběhne čas, i sláva jí uběhne také.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="100" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="101" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu písnička zdaří.</l>
     <l n="102" met="1001000010010010" line_length="16">Arci že spokojenost v své hojnosti nalezne místo,</l>
     <l n="103" met="0010001010010010" line_length="16">kdo však spokojen tak, aby nějakých žádostí neměl?</l>
     <l n="104" met="100110010010010" line_length="15">Častěji věc sladká, když dlouho ji cumleme, zhořkne;</l>
     <l n="105" met="101001010010010" line_length="15">dobré, každý to ví, že nejdříve omrzí bydlo;</l>
     <l n="106" met="1001000010010010" line_length="16">vrtkavost neošitá nás s jednoho na druhé vodí,</l>
     <l n="107" met="0001000010010010" line_length="16">však by i vodila dál, než konečně nemůže z bláta.</l>
     <l n="108" met="1001000100010010" line_length="16">Všecko, co na světě jest, jen včas se tu užive hodně;</l>
     <l n="109" met="101000010010010" line_length="15">hodnost všelijaká však potažně k věci se mívá;</l>
     <l n="110" met="101001010010010" line_length="15">hodným zůstane pán, když v ctnosti si založí hodnost:</l>
     <l n="111" met="10100001010010" line_length="14">marnost titěrkou svou jen s námi laškuje chvílkou;</l>
     <l n="112" met="00100110010010" line_length="14">neb kdo prohraje čas, i svou v něm prohraje hodnost.</l>
     <l n="113" met="10100001010010" line_length="14">Čas vždy řemeslo své jen pravou provodí rukou;</l>
     <l n="114" met="001001010010010" line_length="15">moc kdo v pravici má, ten arci že vykove věc svou.</l>
     <l n="115" met="1001000010010010" line_length="16">„Levice v prospěchu svém vždyť ráda se pravici připne,</l>
     <l n="116" met="101000110010010" line_length="15">váhou aby si tou věc k dobrému pohnala konci.</l>
     <l n="117" met="110010010010010" line_length="15">Věc bude tak nebo tak, jen nám když k prospěchu slouží:</l>
     <l n="118" met="101001010010010" line_length="15">s jara dvoří se strom a zbytečným květem se pyšní;</l>
     <l n="119" met="1001000110010010" line_length="16">dospělé leto si však květ k ovoci vybére statný;</l>
     <l n="120" met="1001001110010010" line_length="16">podzimek podaný list dá za hříčku každému větru,</l>
     <l n="121" met="100100101010010" line_length="15">aby je přes matku, ba i přes zrak vynesl lidský.“</l>
     <l n="122" met="100100110010010" line_length="15">Výše-li vítr je hnal, tím hloub svým upadne časem.</l>
     <l n="123" met="101001101010010" line_length="15">Pánem tedy je čas, nebo ziskem všelikým vládne.</l>
     <l n="124" met="1001001010010010" line_length="16">„Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="125" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu vyvedou ptáci.“</l>
     <l n="126" met="101000010010010" line_length="15">Dán však na hlavu taz: když oudové nerovnou spřeží</l>
     <l n="127" met="101000010010010" line_length="15">k svému vedou se zvlášť a o hlavu nehrubě dbají,</l>
     <l n="128" met="001001010010010" line_length="15">zda v té směsici zná, jak hodně je zůstati hlavou? –</l>
     <l n="129" met="10010101010010" line_length="14">V hlavě je zrak i sluch i čich i výmluva také;</l>
     <l n="130" met="101001110010010" line_length="15">hlava jakožto pán má pod sebou tělesné oudy,</l>
     <l n="131" met="101000010010000" line_length="15">kteříž polohem svým jí sloužejí – v podvrženosti:</l>
     <l n="132" met="101001010010010" line_length="15">hlavou tělesný stroj se hýbe, a bez hlavy mrtví.</l>
     <l n="133" met="1010001110010" line_length="13">„Hlava pánem jest, když zná v čas hlavně se ozvat.“</l>
     <l n="134" met="101000010010010" line_length="15">Pán však základem svým a údové podkladem jeho!</l>
     <l n="135" met="101000100010000" line_length="15">Protož pod brky své shromážďuje, jen co mu vhod jest:</l>
     <l n="136" met="100110010010010" line_length="15">pro něho svět trvá a pro něho narostly houby;</l>
     <l n="137" met="001000010010010" line_length="15">vším jest u sebe sám, a bez něho všudy je pusto.</l>
     <l n="138" met="1001000010010010" line_length="16">Vášně i náruživost jsou základem velikých ctností,</l>
     <l n="139" met="0000101010010010" line_length="16">v nichž by se moc nizká ani nemohla udržet chvílkou:</l>
     <l n="140" met="100010010010010" line_length="15">nestatečnost blbá, ač vznešeným pudí se ostnem</l>
     <l n="141" met="1001000010010010" line_length="16">ke skutkům dokonalým, však bez moci pozadu usne.</l>
     <l n="142" met="101001010010010" line_length="15">Svět když k šalbě se má, vší mocí se k záměru tlačí.</l>
     <l n="143" met="10100100010010" line_length="14">Pán když uloží věc svou včas, jest skutečně pánem,</l>
     <l n="144" met="0001000010010010" line_length="16">leč že by příhoda líp své znala si uložit panství.</l>
     <l n="145" met="001000010010010" line_length="15">Břích jak pro tělo jest a titěrka jménem se krásí,</l>
     <l n="146" met="001000010010010" line_length="15">tak jen dokonalost v svém okršku postaví hodnost:</l>
     <l n="147" met="1010010010010010" line_length="16">blázen, dej mu i stříbrnou karkuli, učiň ho rádním –</l>
     <l n="148" met="1001001001010010" line_length="16">ozlať ho po čele, zbarvi mu tvář, však zůstane bláznem.</l>
     <l n="149" met="101000010010010" line_length="15">Duše vznešenost svou i v chatrném těle si hájí:</l>
     <l n="150" met="1001001110010010" line_length="16">tělesné vznešení má, ach, nejednou chatrnou duši.</l>
     <l n="151" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="152" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu cvrčení zvede.</l>
     <l n="153" met="1101000011001010" line_length="16">Pán tedy v potahu jest! – „Jak zná sebe sám nebo čas svůj;</l>
     <l n="154" met="001001010010010" line_length="15">v svém však dobře se má, když v nejistém slaví se hlučně:</l>
     <l n="155" met="100100101010010" line_length="15">obrubou světa je hluk, když s nuznou potřebu stačí.“</l>
     <l n="156" met="101000010010010" line_length="15">Hlučným kdokoli jest, nechť pomyslí, dobře-li hlučí!! –</l>
     <l n="157" met="1010000010010010" line_length="16">„Každý se způsobem svým, jak rozumí, do světa vrhne.“</l>
     <l n="158" met="1001000010010010" line_length="16">Hluku je častěji dost, však při hluku rozumu málo;</l>
     <l n="159" met="100100010010010" line_length="15">více-li nádoba jest prázdná, tím zvučněji hlučí;</l>
     <l n="160" met="101000010010010" line_length="15">plná povahou svou jen mírně se dotknutím ozve.</l>
     <l n="161" met="100100101010010" line_length="15">Nejednou tropí se křik, když rozum mlčeti káže;</l>
     <l n="162" met="100100001010010" line_length="15">podruhé mlčí se tam, kde rozum křičeti velí.</l>
     <l n="163" met="10001001010010" line_length="14">Náruživost lidská, když měch svůj přeplní, plení.</l>
     <l n="164" met="101001010010010" line_length="15">Jako s vysokých hor kde voda se úprkem valí,</l>
     <l n="165" met="10010010010010010" line_length="17">cokoli zastihne, hubí a v spádu se rozpění krátce:</l>
     <l n="166" met="1001001010010010" line_length="16">rovně i bouřlivý duch, kde může se opříti, kácí;</l>
     <l n="167" met="001001010010010" line_length="15">kde pak sevřený, tam svou vlastní se rozetře bouří.</l>
     <l n="168" met="10100001010010" line_length="14">Světská velikost vždyť jen světským měří se loktem;</l>
     <l n="169" met="101000010010010" line_length="15">loket všeliký pak i všelijak rukou se bére:</l>
     <l n="170" met="0010011010010010" line_length="16">neb kdo měřiti chce, aby vyměřil, po loktě táhne.</l>
     <l n="171" met="1010010001010010" line_length="16">Rozum arci že světlostí svou vede na cestu skutky,</l>
     <l n="172" met="001001010010010" line_length="15">však když váží se čin, jak často tu zděraví váha! –</l>
     <l n="173" met="1001001010010010" line_length="16">S potřebu bělí se ctnost a s potřebu také i černí;</l>
     <l n="174" met="10100101010010" line_length="14">„časem dospěje květ a v čas svůj ovoce zraje;</l>
     <l n="175" met="100010010010010" line_length="15">moudře-li ten jedná, kdo před časem takové žádá??“ –</l>
     <l n="176" met="101001010010010" line_length="15">Rozum návodem hnán svou píšťalou puzeně vřeští:</l>
     <l n="177" met="101001010010010" line_length="15">svět svou píšťalu má i dech se mu k píšťale rodí,</l>
     <l n="178" met="1001000011010010" line_length="16">aby se pískalo tak, jak čas, ano potřeba káže.</l>
     <l n="179" met="1001001010010010" line_length="16">„Dobře se do světa má, kdo železo za horka kove;</l>
     <l n="180" met="001001010010010" line_length="15">neb když vychladne, dá i práci i vejdělek na zmar.“</l>
     <l n="181" met="10010101010010" line_length="14">Ubohý pištěc, když své nevčas vyloží kousky!! –</l>
     <l n="182" met="1001001010010010" line_length="16">„Všeliký na světě pták – Jest ptákem a švitoří ptáčně.“</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="183" met="101000010010010" line_length="15">Svět dnes podvrhem svým, však zítra se spravuje jiným:</l>
     <l n="184" met="001000010010010" line_length="15">„Dnes jen pro dnešek jest, a pro zejtřek nastane zejtra.“</l>
     <l n="185" met="1001000010010010" line_length="16">Záměrem všecko je svým, jen prostředky mění se denně.</l>
     <l n="186" met="101000010010010" line_length="15">Kosa ke pšenici jen způsobným ostří se brouskem:</l>
     <l n="187" met="11010001010010010" line_length="17">„Brus tedy pudidlem jest, nebo ke věci působní kosu.“</l>
     <l n="188" met="001000100010010" line_length="15">Zde kdo v rozpaku jest, jak svou si tu vyseče stezku?</l>
     <l n="189" met="1001001110010010" line_length="16">„Nejprvé mysl si dej, změř nádobu, ohledej brousek;</l>
     <l n="190" met="0010011010010010" line_length="16">to když na sebe jde, co ti vyrostlo, posečeš chutně.</l>
     <l n="191" met="1001000010010010" line_length="16">Ve věci roztržité jen mysli je potřeba stálé.“</l>
     <l n="192" met="10100010010010" line_length="14">Mysl nestálá se ze skutků vrtkavých jeví:</l>
     <l n="193" met="101000010010010" line_length="15">muž když nemužem jest, snad peprným zhojí se lekem?</l>
     <l n="194" met="101001010010010" line_length="15">Věz, že peprný lek i každému žaludku zdravý.</l>
     <l n="195" met="100110010010010" line_length="15">„Peprný díš?“ – V zlém jest, kdo lečí se v bolestnou chvíli</l>
     <l n="196" met="100001001010010" line_length="15">naruživě a pepře si dá víc, nežli mu třeba.</l>
     <l n="197" met="101000010010010" line_length="15">Tělo v složení svém jest otrokem, žaludek pánem:</l>
     <l n="198" met="101000100010010" line_length="15">všecka od něho moc vychází a životní tělo!</l>
     <l n="199" met="10010011010010010" line_length="17">Bez něho tělesný stroj, ba i obrový, mžiknutím shrkne.“</l>
     <l n="200" met="101000010010010" line_length="15">Sladká směsice však i silnému žaludku škodí:</l>
     <l n="201" met="101000010010010" line_length="15">sladkost pro děti jest, a koření pro muže roste.</l>
     <l n="202" met="1001000010010010" line_length="16">„Světu se zpomůže tam, kde způsobnost jeho se uzná.“</l>
     <l n="203" met="101001010010010" line_length="15">Pročež lékařství ber, jak z zkušení káže ti rozum:</l>
     <l n="204" met="101001010010010" line_length="15">nevčas výborný lék jest člověku trávícím jedem.</l>
     <l n="205" met="10101010010010" line_length="14">Světská světským chce jen zdárně se lečiti nemoc;</l>
     <l n="206" met="1010101010010" line_length="13">tělo k tělu jde, však mravnost k rozumu sáhá.</l>
     <l n="207" met="1010100010000" line_length="13">Mravní mor jest vrhem svým vždy nejstrašlivější.</l>
     <l n="208" met="1001000010010010" line_length="16">„Nemoc i lékařství své jen z času si vybude jméno:</l>
     <l n="209" met="0101001010010010" line_length="16">Krom času lékař a lék jsou zbytečné potřeby v domě;</l>
     <l n="210" met="10100010100010" line_length="14">zdraví neprospějí, a přec vyprazdňují měšce.“</l>
     <l n="211" met="1101000010010010" line_length="16">Svět tedy nemoci své jen zvláštního lékaře hledá;</l>
     <l n="212" met="1001000010010010" line_length="16">není-li moudrého zde, i Černila vezme si z nouze.</l>
     <l n="213" met="1001000010010010" line_length="16">Dověra častěji víc, než umění lékařské léčí.</l>
     <l n="214" met="10100001010010" line_length="14">„Mravnou nemocí však jak duch, tak tělo se hubí.“</l>
     <l n="215" met="1001000010010010" line_length="16">Člověka v spojení svém i mravně i tělesně mějme:</l>
     <l n="216" met="101000010010010" line_length="15">Mravnost bez těla nic a bez mravu tělo je mrchou.</l>
     <l n="217" met="10100000010010" line_length="14">Mravnost neurčitá však sem tam často se klátí,</l>
     <l n="218" met="100100001010010" line_length="15">ježto by pohnutkou svou jen přímou běžela stezkou:</l>
     <l n="219" met="100101010010010" line_length="15">proto i pepř a sůl jak tělu, tak prospěje duchu;</l>
     <l n="220" met="1001000010010010" line_length="16">obojí vlastností svou, kde naleznou neduhy, lečí.</l>
     <l n="221" met="100010010010010" line_length="15">Moudře-li ten jedná, kdo pernému léku se příčí?</l>
     <l n="222" met="10010001010010010" line_length="17">Perníkem bude-li s to, aby zkvašený usadil rozum? –</l>
     <l n="223" met="1001001110010010" line_length="16">Věčně-li všeliký pták má navyklou písničku zpívat,</l>
     <l n="224" met="101000010010010" line_length="15">kteráž přízvukem svým již z dávního uběhla zvyku? – –</l>
     <l n="225" met="010100111010010" line_length="15">Již tedy mluviti čas, zrak mdlý nechť zostří se jednou!</l>
     <l n="226" met="1001010010010010" line_length="16">Důtklivý spis, jejž satyrou nazvali předkové moudří,</l>
     <l n="227" met="1010001010010010" line_length="16">tresce neslušnost, však tají osobu, povahy křivé</l>
     <l n="228" met="1001110011010010" line_length="16">uvede v smích, ctnost hájí a ctí; tudy k mravnosti vede.</l>
     <l n="229" met="0011011010010010" line_length="16">Žeť pak svět všudy má, čemu chutně se zasměje moudrý,</l>
     <l n="230" met="0101010000010010" line_length="16">co z toho? – Vždyť i moudrému dost se tu vysměje blázen,</l>
     <l n="231" met="0101001010010010" line_length="16">jenž jako všeliký pták svou původní švitoří píseň,</l>
     <l n="232" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na slušnost nic, jen když se mu písnička zvede.</l>
     <l n="233" met="1001001010010010" line_length="16">Koho se dotekne spis, ten arci že kysele hledí;</l>
     <l n="234" met="10010001010010010" line_length="17">skladatel bez viny jest; nebo raněné osoby nezná.</l>
     <l n="235" met="1000100010010010" line_length="16">Lehkosti, jichž všudy dost, si samochtíc vrážejí střely.</l>
     <l n="236" met="100100001010010" line_length="15">Bodnutí zahojí hned, kdo mravný vykvasí neduh;</l>
     <l n="237" met="1001010010010010" line_length="16">mravně kdo zdráv, můž bez strachu hrát si i střelami těmi.</l>
     <l n="238" met="101001010010000" line_length="15">Dokud troudí se cit; jest znamení potěšitelné –</l>
     <l n="239" met="1001001010010010" line_length="16">naděje opravy. Cit když otupí, po mravích veta! –</l>
     <l n="240" met="1001000010010010" line_length="16">Satyryk důvtipem svým víc mravnému prospěje světu,</l>
     <l n="241" met="101001001010010" line_length="15">nežli i ten, jenž zásluhy ctné v svém plemení měšci,</l>
     <l n="242" met="10010011010010010" line_length="17">chudobu zákonem tře a se bohatí nástrojem tímto,</l>
     <l n="243" met="101000010010010" line_length="15">uhne pravidlem však, když musil by zavadit o své.</l>
     <l n="244" met="1010011010010010" line_length="16">„Zákon proto je dán, aby lidskému dobrému sloužil:</l>
     <l n="245" met="101001010010010" line_length="15">moudrý v nynější čas jen výnosným uměním moudří.“</l>
     <l n="246" met="1001001110010010" line_length="16">Takovým ohlavem svět, ach nastojte! vodí se dávno.</l>
     <l n="247" met="1001000010001010" line_length="16">Může-li satyryk tvůj, když tomu je tak, se tu ozvat? –</l>
     <l n="248" met="00001000010010" line_length="14">Víc než ten, jenž krásí se tím, co bližnímu pobral;</l>
     <l n="249" met="101001001110010" line_length="15">nežli i ten, jenž pro velký nos rád soustruje brejle;</l>
     <l n="250" met="101001010001010" line_length="15">pravdu zakalí, leč pak vylíčí tak, že se líbí.</l>
     <l n="251" met="101000010010010" line_length="15">„Mistrem v řemesle jest, kdo rozumí řemeslu svému.“</l>
     <l n="252" met="101001010010000" line_length="15">První ke věci krok, když řídí se opatrností,</l>
     <l n="253" met="1001001010010010" line_length="16">žádanou užene věc a k zištnému přivede konci:</l>
     <l n="254" met="001001110010010" line_length="15">ten, kdo počne si v Ach, věz, druhdy že uvízne v Ouve! –</l>
     <l n="255" met="001000010010010" line_length="15">Ne však uměním vždy, i příhodou stane se mistr.</l>
     <l n="256" met="101000010010010" line_length="15">Mnohý mudruje dost, však hluchým a mudruje slepým:</l>
     <l n="257" met="100100101010010" line_length="15">pakli že drsnatě jde, i zub svůj srazí si někdy.</l>
     <l n="258" met="0101001010010010" line_length="16">Když tedy všeliký pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="259" met="1001001010010010" line_length="16">kdokoli na uši zdráv, nechť přízvuku rozumí jeho.</l>
     <l n="260" met="1001001010010010" line_length="16">Proto-li satyryk má, když bez brejlí užívá zraku,</l>
     <l n="261" met="1000010010010010" line_length="16">mlčeti tam, kde lékaři dobrému mlčeti nelze?</l>
     <l n="262" met="1001000010010000" line_length="16">Satyryk rozumem svým jest opravcem porušenosti</l>
     <l n="263" met="1001001001010010" line_length="16">mravů a proto se vážiti má, že k dobrému vede:</l>
     <l n="264" met="001001010010010" line_length="15">víc než vznešený pán, jenž v svědomí pokoje nemá,</l>
     <l n="265" met="1001001010010010" line_length="16">ačkoli švarný ho řád všech veřejných výčitek sprostí;</l>
     <l n="266" met="1010010010010010" line_length="16">nežli i ten, jenž pána i čeledě směsičně šidí</l>
     <l n="267" met="1001000010010010" line_length="16">mistrnou chytrostí svou – dle služby a úřadu svého.</l>
     <l n="268" met="1001000010010010" line_length="16">Nežli i bojovník ten, jenž přeslici na místo meče</l>
     <l n="269" met="10010011010010010" line_length="17">na pravý zavěsí bok a se k pokojným udatně mívá;</l>
     <l n="270" met="101000110010010" line_length="15">kterýž uměním svým ctnost hyzdí a nepravost krásí,</l>
     <l n="271" met="1001001010010010" line_length="16">obrazy slaví a ctí, však živého sužuje bratra,</l>
     <l n="272" met="1001000010010010" line_length="16">nečisté svědomí své mní penězi očistit svými,</l>
     <l n="273" met="1001010010010010" line_length="16">o nichž se ví, že na každém trojníku sirotčí kletba</l>
     <l n="274" met="1001001010010010" line_length="16">vězí a krvavé Ach! v tom prokletém pokladě straší.</l>
     <l n="275" met="1010010001010010" line_length="16">Nežli i ten, jenž v úřadě svém, maje mluviti, mlčí –</l>
     <l n="276" met="1001000010010010" line_length="16">mlčením častěji víc, než mluvením naloví rybář:</l>
     <l n="277" met="100100010010010" line_length="15">rovně i ptáčníka, že mluví-li, rozplaší ptáky.</l>
     <l n="278" met="1010011010010010" line_length="16">Zisk již konečně chce, aby všecko se rovnalo k svému.</l>
     <l n="279" met="1001000110010010" line_length="16">Cokoli čestného jest, ctnou satyryk obestře chválou;</l>
     <l n="280" met="101000010010010" line_length="15">vetchost uzřel-li kde, jen děravé směje se střeše:</l>
     <l n="281" met="1001000010010010" line_length="16">protože vrabčata tam, jak mohou, se nejvíce hnízdí.</l>
     <l n="282" met="1010000010010010" line_length="16">Vrabcův na vysokých co tu viděti bez brejlí – střechách! –</l>
     <l n="283" met="010100001010010" line_length="15">Jest tedy na místě svém, ba ví, než zákoník mnohý,</l>
     <l n="284" met="1010010011010010" line_length="16">který bojí se v zákoně číst, aby neviděl zlost svou;</l>
     <l n="285" met="010110010010010" line_length="15">jenž oči má, ale jen k sobě a pro sebe hleděl;</l>
     <l n="286" met="0101101010010000" line_length="16">jenž uši má, však jen aby vyslyšel pochlebování;</l>
     <l n="287" met="011101001110010" line_length="15">jenž mluv má, ale cokoli dí, v zlou směřuje stranu;</l>
     <l n="288" met="0101101010010010" line_length="16">jenž tělo má, však jen aby v rozkoši volně se páslo;</l>
     <l n="289" met="101001010010010" line_length="15">nežli i ten, jenž čárku hájí, a smazuje řádky:</l>
     <l n="290" met="1001001010010010" line_length="16">kopytem, praví se, svým že s Parnasu svrhuje umky,</l>
     <l n="291" met="100101010010010" line_length="15">ježto se vůbec ví, že v kopytě rozumu není;</l>
     <l n="292" met="1010010010010010" line_length="16">nežli i ten, jenž za peníz bůžka si upeče k snědku,</l>
     <l n="293" met="101001010010010" line_length="15">štěstí, rozum a ctnost však za ořech děravý dává;</l>
     <l n="294" met="1010011010010010" line_length="16">hříčky světí a ctí, ale moudrostí povrhne směšně:</l>
     <l n="295" met="1001001010010010" line_length="16">aby si v svědomí zlém jen povrchně opatřil pokoj,</l>
     <l n="296" met="10011001010010010" line_length="17">oběti dá tomu, jenž ani zlata, ni mumreje nechce,</l>
     <l n="297" met="100101101010010" line_length="15">protože čistá ctnost jemu vzácnou obětí bývá,</l>
     <l n="298" met="1001000010010010" line_length="16">nečisté svědomí pak, byť dosti se třpytilo, – blátem.</l>
     <l n="299" met="001011010010010" line_length="15">Než ten, jemuž svět ani nebesa předmětů tolik</l>
     <l n="300" met="10001010000010010" line_length="17">obsahují, aby záměrem svým se tu uložil jednou:</l>
     <l n="301" met="101000010010010" line_length="15">Bůh sám dobrý mu jest, když dá to, co dobrého žádá;</l>
     <l n="302" met="1001000010010010" line_length="16">nejde-li všecko mu vhod, všem svatým i udělí výhost.</l>
     <l n="303" met="101001000010010" line_length="15">Nežli i ten, jenž obrazem svým jest podoben lidem,</l>
     <l n="304" met="001001010010010" line_length="15">vnitř pak cokoli má, jen dravému přísluší vlku;</l>
     <l n="305" met="10010011010010010" line_length="17">k tomu i užive vtip, aby bližního neslušně tejral;</l>
     <l n="306" met="1010010011010010" line_length="16">pálí světlo a šeredí brk, aby oklamal bratra;</l>
     <l n="307" met="1010010011010010" line_length="16">uzlík blysknavý na prsou má, aby okřičel oko,</l>
     <l n="308" met="101000101010010" line_length="15">kteréž zdravostí svou, co se skrývá pod uzlem, vidí.</l>
     <l n="309" met="100100001010010" line_length="15">Nemocí všelijakou se svět náš přebídně klící:</l>
     <l n="310" met="1001001011010010" line_length="16">tělesnou přemůže smrt, však svět ani nestačí mravné,</l>
     <l n="311" met="1001000010010010" line_length="16">aby se opravila a věrně se vrátila k ctnosti.</l>
     <l n="312" met="10010011010010010" line_length="17">Světu jest v potahu ctnost: nebo chválí, co chváliti sladko!</l>
     <l n="313" met="1001001010010010" line_length="16">Silný se po slabém tře a chytrý si prostého sedlá:</l>
     <l n="314" met="100001001010010" line_length="15">nešlechetnost svou obranu má, když mrakotou vládne,</l>
     <l n="315" met="0101000010010010" line_length="16">neb tudy způsobnost svou jen k vlastnímu zavede zisku.</l>
     <l n="316" met="101000101010010" line_length="15">Rozum položen jest mezi zboží docela cizí,</l>
     <l n="317" met="10010001010010010" line_length="17">které se vycliti, však ani svobodně prodati nedá.</l>
     <l n="318" met="1001001010010010" line_length="16">Všeliký na světě pták svou původní písničku zpívá,</l>
     <l n="319" met="1001000100010010" line_length="16">nedbaje na přízvuk nic, jen když se mu podaří píseň! –</l>
     <l n="320" met="100100001010010" line_length="15">Není-li satyryk již tím mocným lékařem mravů? –</l>
     <l n="321" met="10011010010010010" line_length="17">Navyklou zlost tepe, miluje osobu, povahy směšné</l>
     <l n="322" met="100111001010010" line_length="15">uvede v smích, ctnost hájí a ctí i potěší smutné.</l>
     <l n="323" met="100010010010010" line_length="15">Dobře-li ten jedná, jenž tomu se protiví muži?? –</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>