<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>0001-0000-0000-0001-0000</title>
    <author>Hek, František Vladislav</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">210</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Hek, František Vladislav_0001-0000-0000-0001-0000</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>0001-0000-0000-0001-0000</title>
     <author>Hek, František Vladislav</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>0001-0000-0000-0001-0000</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="1001000010010010" line_length="16">M. Cokoli na světě jest, vždy k něčemu dobrému slouží.</l>
     <l n="2" met="011001010010010" line_length="15">D. Náš svět, cožkoli má, jest marné, a chatrné zboží.</l>
     <l n="3" met="101001010010010" line_length="15">M. Dobrou nazveme věc, když k dobrému chýlí se koncy.</l>
     <l n="4" met="100100001010010" line_length="15">D. Však co tu viděti, jest jen klam, a nástraha smyslům:</l>
     <l n="5" met="1001000010010010" line_length="16">Na oko krásy je dost, však zhrozýš se, barvuli setřeš.</l>
     <l n="6" met="1001000010010010" line_length="16">M. Všecko je příčinou svou, a k svému se záměru táhne;</l>
     <l n="7" met="101001010010010" line_length="15">Svět v tom spojení má, když příčina příčinu plodí.</l>
     <l n="8" met="1000011010010010" line_length="16">Předvrh jak by tu stál, kdyby nebylo podvrhu jeho? –</l>
     <l n="9" met="1001001010010010" line_length="16">Záměrem řídí se čin, a bez činu všudy je mrtev.</l>
     <l n="10" met="1010001010010010" line_length="16">D. Já jsem bez spojení, nebo vlastní se spravuji vůlí.</l>
     <l n="11" met="011000100010010" line_length="15">Byť svět z oplatku byl, co mi jest, když oplatku nechcy? –</l>
     <l n="12" met="101000010010010" line_length="15">Vlastní příčinou chut, a bez chuti všecko je blátem.</l>
     <l n="13" met="0010001010010010" line_length="16">Kdo hned od kolébky ani cukru, ni pamlsku nezná,</l>
     <l n="14" met="1101001010010010" line_length="16">Dej jemu, co se ti zdá, však nechutně povrhne se vším:</l>
     <l n="15" met="1001000010010010" line_length="16">Příčina příčiny jest, že žaludek nezvykl tomu:</l>
     <l n="16" met="101000010010010" line_length="15">Dlouhou navyklostí se příčina urodí skutkům.</l>
     <l n="17" met="011001010010010" line_length="15">Nechť svět cokoli má, jest marné, a nestačí nikam.</l>
     <l n="18" met="1001001001010010" line_length="16">M. Proměny světa se dály, a svět v své drží se kouli;</l>
     <l n="19" met="0101000010010010" line_length="16">Vše, co se přihodilo, jest následkem učinků předních.</l>
     <l n="20" met="10010001010010010" line_length="17">Kdyby se Evina chut byla zmařila, věř mi, že nikdy</l>
     <l n="21" met="0100101000010010" line_length="16">Nám ani Kayn, ani hrdostí svou ten Babylon slavný</l>
     <l n="22" met="10011010010011010" line_length="17">Nebylby znám; ani pnoucý se do nebe věž ani solná</l>
     <l n="23" met="101100001010010" line_length="15">Socha; y padajícý vší hruzou z oblaku sýra,</l>
     <l n="24" met="1000110100100001" line_length="16">Levioson, Šor Habbor, Barjucher s Sabathyonem (a)</l>
     <l n="25" met="1001000010010010" line_length="16">Byliby nevědomost svou podivnou sadili jestost.</l>
     <l n="26" met="1001001010010010" line_length="16">Kdyby se Ebreů rod tak velikou nepojal láskou,</l>
     <l n="27" met="1001000010010010" line_length="16">Bratra by Ejipčanům byl za grešli neprodal bernou,</l>
     <l n="28" met="101001000010010" line_length="15">Jozef zdaliby vladařem byl? – a bez něho čeled</l>
     <l n="29" met="10010000010010010" line_length="17">Bylali před hladovou se tu hájiti dovedla smrtí? –</l>
     <l n="30" met="1001000001010000" line_length="16">S vymřením rodiny však by tu lid, jenž vyvoleností</l>
     <l n="31" met="10010011010010100" line_length="17">Nad jiné pyšní a vře – čeho věčně by škoda, a žel byl –</l>
     <l n="32" met="1010001001010010010" line_length="19">Zůstal nestvořeným. D. (doskočně) Tedy Ebreů bylo tu třeba? –</l>
     <l n="33" met="10010010110010010" line_length="17">Méně kde podvodu, tam se y svárové rodějí zřídka.</l>
     <l n="34" met="1001001011010010" line_length="16">M. Následek uloží muže, y ctnost dle způsobu svého:</l>
     <l n="35" met="10010011010010010" line_length="17">Buďto je na světě ctnost, nebo protivnou tváří se mocý! –</l>
     <l n="36" met="1010001010010010" line_length="16">D. Ctnostných nebožat jest, jako vznešených titěrek všudy.</l>
     <l n="37" met="101001010010010" line_length="15">M. K svému všecko tu jde. D. Proč ctnost se tu trápí, a moří?</l>
     <l n="38" met="101001010010010" line_length="15">Zlostník dobře se má, a poctivý všelijak hyne?? –</l>
     <l n="39" met="100100011110010" line_length="15">M. Jeli co bez příčiny? – Ctnost v čas, v čas odplatu bére.</l>
     <l n="40" met="01010110010010010" line_length="17">Krom času ctnost se y v obecnou smotlachu bezděky klade.</l>
     <l n="41" met="101011010010010" line_length="15">Lidské věcy jdou jako v kole, a v kolo se plychtí;</l>
     <l n="42" met="101001110010010" line_length="15">Chasa obecní dá zvuk mistrovi moudrému často.</l>
     <l n="43" met="101001010010010" line_length="15">Jeden druhému lže, však míní, by za pravé přijal.</l>
     <l n="44" met="1001000110010010" line_length="16">Nedvěda přijatého rád přepustí bližnímu svému.</l>
     <l n="45" met="10010011010010010" line_length="17">Všecko tak musý se stát, syce svět by se přetvořit musyl.</l>
     <l n="46" met="1100100010010" line_length="13">D. Věc těžká, být zklamánu, však přetíží všecko,</l>
     <l n="47" met="1001000001010010" line_length="16">Jestli že od přítele se tu věrný oklame přítel!!</l>
     <l n="48" met="1001001101110010" line_length="16">M. Za hříchem pokuta jde, nebo hřích trest v spojení nosý.</l>
     <l n="49" met="10100010010010" line_length="14">Hřích však hříchem jest, když hříšně se navalí potah.</l>
     <l n="50" met="10100101010010" line_length="14">Mistr, cokoli má, jen věc když mistrně spojí.</l>
     <l n="51" met="10010000010010010" line_length="17">Mistrovi učenec snad by tu chtěl se mu v řemesle rovnat? –</l>
     <l n="52" met="1001000010010010" line_length="16">Za pluhem pujdeme svým, a každý si odpoví z svého.</l>
     <l n="53" met="100101010010000" line_length="15">D. Cesta jest blízká, jako vidíme, k nešlechetnosti,</l>
     <l n="54" met="10100001110010" line_length="14">K ctnosti předaleká, a lid má ztrpení krátké!!! –</l>
     <l n="55" met="101000010010010" line_length="15">Mládež rozmařilou a starečka v dětinství máme;</l>
     <l n="56" met="10010001010010010" line_length="17">Krása tu záměrů svých, ani odměny nevidí láska;</l>
     <l n="57" met="1001000010010010" line_length="16">Mládenec bez milosti, a stareček přátelství prázen!</l>
     <l n="58" met="1010000110010010" line_length="16">Blázen na místě svém, ba y pochlebník vysoce vážen!! –</l>
     <l n="59" met="1001001010010010" line_length="16">M. Za živa ztropějí smích, však napotom v pamětí zhasnou.</l>
     <l n="60" met="10011010010010010" line_length="17">D. Protoli ctnost, aby protivným následkem tříbila darmo?</l>
     <l n="61" met="10010001010010010" line_length="17">Povaha světali jest, aby zlým se tu řídilo dobré??</l>
     <l n="62" met="1000001101010010" line_length="16">M. Zakonodárce je věc, aby zákon zakonně vydal.</l>
     <l n="63" met="10010001010010010" line_length="17">Proto je zapotřebí, aby k tobolce vlastní se zřelo:</l>
     <l n="64" met="001000010010010" line_length="15">Svou kdo příčinou jest, nechť učinkem řídí se vlastním;</l>
     <l n="65" met="1001000010010010" line_length="16">Blažení, protivenství jen v potahu člověkem vládne;</l>
     <l n="66" met="101001010010010" line_length="15">Čas však oblevu dá, když jemu se vyhoví zdárně.</l>
     <l n="67" met="0001000100010010" line_length="16">Což se tu přihodilo, bylo vždy svých učinkem příčin;</l>
     <l n="68" met="101001010010010" line_length="15">Jinák kdyby se věc v svém učinku zjevila světu,</l>
     <l n="69" met="101000110010010" line_length="15">Svět by podobu svou, y spojenost změniti musyl.</l>
     <l n="70" met="11010101010010010" line_length="17">Věř tedy: všecko, co jest, že tu k dobrému záměru slouží.</l>
     <l n="71" met="010100001010010" line_length="15">D. Vždyť tomu neodpírám, že mohlo na světě někdy</l>
     <l n="72" met="101001001010010" line_length="15">Dobře y být; však nyní se všecko naopak děje.</l>
     <l n="73" met="100100010010010" line_length="15">Někdejší přívětivost lidská svou laskavost zvrhla,</l>
     <l n="74" met="1001001010010010" line_length="16">Šalba a důvtipný klam jsou vůdcové v rozcestí světa;</l>
     <l n="75" met="0101001010010010" line_length="16">Kdo jinou rukovět má, ten zbloudí, a nepřijde k místu.</l>
     <l n="76" met="1001000010010010" line_length="16">M. Zbloudění jednotlivé, když k obecné výstraze bývá,</l>
     <l n="77" met="1010001010010010" line_length="16">Dobrou příčinou jest: nebo učinek vyvodí dobrý.</l>
     <l n="78" met="1001101001110010" line_length="16">D. Od toho dne, co se bratrský svár zlou vyjednal vraždou;</l>
     <l n="79" met="0001000110010010" line_length="16">Co se tu před hezkými ctná stařena mládency smála;</l>
     <l n="80" met="1001000010010010" line_length="16">Dcery co utěšeným jsou nápojem schopnily otce;</l>
     <l n="81" met="10010010110010010" line_length="17">Syrnatý dešť co tu lid, ba y městečko uvedl v popel;</l>
     <l n="82" met="10010001010010010" line_length="17">Oslové hovořejí; a co slovo to rozhodem bylo,</l>
     <l n="83" met="100110100010010" line_length="15">Pro který krev lidská nevážně se cedila často;</l>
     <l n="84" met="1001001010010010" line_length="16">Světlo co opony má, a ohlavem dvoří se rozum;</l>
     <l n="85" met="1001000001010000" line_length="16">Pravda a spravedlivost co je hříčkou obmyslnosti;</l>
     <l n="86" met="100101010010010" line_length="15">Každý co na svůj krám tak vtipně a mistrně bije;</l>
     <l n="87" met="0001000010010010" line_length="16">Co sme tu čtyrmecýtmých tak bolestně poznali koulí.</l>
     <l n="88" met="100110001010010" line_length="15">Hromových děl, bodáků, a jiných k pohromě lidské</l>
     <l n="89" met="100100001010010" line_length="15">Nástrojů na tisýce; co vražda rekovstvím slove;</l>
     <l n="90" met="1001000010010010" line_length="16">Vtipný co nešlechetník všem poctivým osýdla lícý;</l>
     <l n="91" met="1001000010010010" line_length="16">Právo co násylím jest, a právníka vyborně krmí;</l>
     <l n="92" met="100100001100010" line_length="15">Od toho všecko se dnes v tak zlou obrátilo stranu.</l>
     <l n="93" met="1000000001010010" line_length="16">M. Nevyhnutedlně tak se tu všecko musylo státi:</l>
     <l n="94" met="100100001010000" line_length="15">Pohroma jednotlivá jest zyskem všeobecnosti;</l>
     <l n="95" met="100100010010010" line_length="15">Vícli se jednotlivost svírá, tím obecné dobré</l>
     <l n="96" met="1001001010010010" line_length="16">Více se šíří a vzrůst svůj, jako to vidíme, bere.</l>
     <l n="97" met="01010001010010000" line_length="17">Nic není bez příčiny, nebo všecko je nevyhnutelné;</l>
     <l n="98" met="1010011010010010" line_length="16">Klínem žene se klín, ale k dobrému kole se všecko.</l>
     <l n="99" met="101001001110010010" line_length="18">S. (k sobě) Tady je hádka, a pře, y chutně se mezi ně zplichtím! –</l>
     <l n="100" met="011001010010010" line_length="15">Kdo v čas vyloží krám, se naděje velkého zysku.</l>
     <l n="101" met="0100001001010010" line_length="16">(k ním:) S dovolením; kdo pravdu by rád, nechť poslyší řeč mou.</l>
     <l n="102" met="1001000010010010" line_length="16">Ku pravdě postaven jsem, a pravda mi výborně sluší.</l>
     <l n="103" met="1010010101010010" line_length="16">Protož cokoli máte, mi hned jako vyložte k světlu.</l>
     <l n="104" met="1010100101110000" line_length="16">D. (k Mudroch.) K světlu? mužíčka znám: svůj lov má v zakalenosti.</l>
     <l n="105" met="100100011010010" line_length="15">Sobě sy rozumí, však y lid svůj pojme sy v rozum;</l>
     <l n="106" met="101001101010010" line_length="15">Světlým světlosti má, ale kolným přepustí kol svůj;</l>
     <l n="107" met="10100101010010" line_length="14">Svého hledí si rád, a do své tobolky shání;</l>
     <l n="108" met="1001000110010010" line_length="16">S moudrými mudruje, však y k prostnému sprostě se mívá.</l>
     <l n="109" met="0101001010010010" line_length="16">M. Jak tomu příčina chce; vždyť včelička z rozličných květin</l>
     <l n="110" met="1001000110010010" line_length="16">Obratnou schopností svou med přesladký vyvodí ročně.</l>
     <l n="111" met="010100001010010" line_length="15">D. Co asy Sulcyus jí, a pije? – M. Jedem se živí! –</l>
     <l n="112" met="11001100010100010" line_length="17">D. (k Sulc.) O světě řeč tady jest, on chválí a já ho tu haním.</l>
     <l n="113" met="011001010010010" line_length="15">S. Nechť má cokoli svět, nám všecko se vyborně hodí.</l>
     <l n="114" met="1001000100110010" line_length="16">Žijeme, tyjeme, však za to z nás čas užitek bére.</l>
     <l n="115" met="1001001011010010" line_length="16">Mějte sy, vám co se zdá, nám svět musý za něco státi.</l>
     <l n="116" met="001000010010010" line_length="15">Tak jest usudek můj, tak přemilé Popelky vůle.</l>
     <l n="117" met="100010010010010010010" line_length="21">D. (k Mudrochovi) Sulcyus vybírat zná, co mu na světě k pohodlí slouží! –</l>
     <l n="118" met="10010011010010010" line_length="17">Za plevu jeli mu svět, čili za koudel Popelce jeho?</l>
     <l n="119" met="1010100001010010010" line_length="19">M. (k němu) Ržídí se záměrem svým, nebo k čemu se uhodí podvrh.</l>
     <l n="120" met="10100101100010010010" line_length="20">D. (nahlas) Světem vždy bude svět. M. (důvtipně) Však slušnoli pejřit se bláznům?</l>
     <l n="121" met="1010001010010010" line_length="16">S. Blázen v potahu jest: jeho smejšlení vyloží leckdos,</l>
     <l n="122" met="0001101110110010" line_length="16">Jak se mu zdá; jeho pán, y sluha, y vyslechne sprosták;</l>
     <l n="123" met="1000011010010010" line_length="16">Učiní však, jak chce. A co učiní, komu je potom?! –</l>
     <l n="124" met="1001000010010010" line_length="16">M. Jeli mu následek vhod? D. Když dobře se má, je mu dobře.</l>
     <l n="125" met="101011010010010" line_length="15">S. Cestou přímou jdeš: nebo žijeme, abychom žili.</l>
     <l n="126" met="101000010011010" line_length="15">Lidské živobytí v tom utěchu má, že je chutné.</l>
     <l n="127" met="101001010010010" line_length="15">Na čas žijeme, čas nás z rozkoše přeplaví v trpkost</l>
     <l n="128" met="1001000110010010" line_length="16">Času sy vážiti, vždyť svět vlnou se protivnou zmítá;</l>
     <l n="129" met="1001001010010010" line_length="16">Ovoce česati máš, když dobře ti uzraje vždycky!</l>
     <l n="130" met="1001000010010000" line_length="16">Pádel, a nedorustek svou kazý se nedospělostí.</l>
     <l n="131" met="1001001110010010" line_length="16">M. Jaký to Sulcyus muž!! – D. Y k řemeslu hodí se mému.</l>
     <l n="132" met="10001001000010010010" line_length="20">S. (uraženě) „K řemeslu tvému že já? – snad povrchní člověče blázníš?“</l>
     <l n="133" met="100101010010010" line_length="15">D. Lépe je bláznem slout, než Sulcyem skutečně býti.</l>
     <l n="134" met="100010010010010" line_length="15">Každý je tím, kým jest, byť štěstí mu poněkud přálo;</l>
     <l n="135" met="101000010010010" line_length="15">Šťastným nazve se však, kdo ctností sy vydobyl štěstí;</l>
     <l n="136" met="101000100010010" line_length="15">Kouřem ostatní jest vyjasněným od slunce z rána.</l>
     <l n="137" met="1001001010010010" line_length="16">Kuř sy tu, jak se ti zdá, však slunečko nezdržíš v běhu.</l>
     <l n="138" met="10000101000010010010" line_length="20">M. (napomínavě) Pánem Sulcyus jest, a s pány se po pansku jedná.</l>
     <l n="139" met="010100001010010" line_length="15">Ržeč tady o světu jest. D. Vždyť znám, co jest, a co umí.</l>
     <l n="140" met="10110001010010010" line_length="17">S. Proto y potřeba jest, aby světem se řídilo všecko.</l>
     <l n="141" met="1001011010010010" line_length="16">D. Světem? – Kde bude ctnost, ona váží, a vycení skutky? –</l>
     <l n="142" met="101000001010010" line_length="15">S. Ctnost jen k prospěchu jest. M. Já sám za to mám, že sy nikdo</l>
     <l n="143" met="10010011010010010" line_length="17">Na sebe nevezme hůl, ani revnímu soku ji podá.</l>
     <l n="144" met="011000010010000" line_length="15">S. Kdo věc vyvedl svou, ten život sy znejblaženějšil.</l>
     <l n="145" met="1010001010010010" line_length="16">Ctnost již vymřela, však dala výstrahu na světě lidem:</l>
     <l n="146" met="1000010001010010" line_length="16">„Střezte se mne, kdo nemůže tak, jako přísluší býti.“</l>
     <l n="147" met="10100101010010" line_length="14">Čas kdo pod mocý má, jest ctnostným za času svého;</l>
     <l n="148" met="1000110010010010" line_length="16">Přejdeli ten, má chvíli, by nové sy ohledal ctnosti.</l>
     <l n="149" met="1001001010010010" line_length="16">Ve světě panuje čas, a pohodlí vine se k času.</l>
     <l n="150" met="10010011010010010" line_length="17">Komu se nahodí med, zdali chutně si k peluni sáhne;</l>
     <l n="151" met="01010001010010010" line_length="17">Když jemu na vůli jest, aby pohodlí užíval svého? –</l>
     <l n="152" met="101000010010010" line_length="15">Hořkost sladkostí jest, když nuznému pomůže z místa.</l>
     <l n="153" met="101000010010010" line_length="15">Sladkost hořkostí však, když člověku vyniknout nedá.</l>
     <l n="154" met="100001000010010" line_length="15">Blaze je těm, jenž v pochybnostech se prospěšně znají,</l>
     <l n="155" met="101000010110010" line_length="15">Ptáka u povětří když vidí, y dovedou lapit.</l>
     <l n="156" met="1101000011010010" line_length="16">D. Ctnost tedy v potahu jest? S. Jak čas, nebo připustí místo.</l>
     <l n="157" met="101000010010010" line_length="15">Slavným hrdinou jest, kdo mocné se uchytil strany;</l>
     <l n="158" met="10011001011010010" line_length="17">Slaboučký prut jeli s to, aby ctnost mohl udržet vážnou? –</l>
     <l n="159" met="10100001010010" line_length="14">Světa opravitel, když věc svou postaví na vrch,</l>
     <l n="160" met="101001010010010" line_length="15">Slavně se ctí; však jestli smekne: tu potupy dojde.</l>
     <l n="161" met="1001000010010010" line_length="16">D. K smíchu mi ledacos jest, však tomu se nemohu smáti:</l>
     <l n="162" met="101001010010010" line_length="15">Svět kdo opravit chce, nechť nejprvé opraví sebe:</l>
     <l n="163" met="1001000001010010" line_length="16">Bez sebe opravitel tak jest, jako bez knotu svíčka.</l>
     <l n="164" met="111000010010010" line_length="15">Svět má pohodlí své a ctnosti se nepřeje kousek!</l>
     <l n="165" met="11001110010010" line_length="14">Má Sulcyus krám y příbytek s Popelkou švarný!!</l>
     <l n="166" met="100100010010000" line_length="15">M. Sulcyus způsobem svým jedná. D. Rcy, ošemetností.</l>
     <l n="167" met="1101001001110010" line_length="16">S. Svět čeho chce, to mu dám, a co má rád chutného, béru.</l>
     <l n="168" met="10010000010011010" line_length="17">Času, a osoby kdo se tu zmocniti zná, bude pánem.</l>
     <l n="169" met="10100010010010" line_length="14">Ctnost buď čímkoli buď, když mně jen proklestí cestu.</l>
     <l n="170" met="10010011010010010" line_length="17">D. Za karban o trhu ctnost tedy vyložil Sulcyus zyštný!!</l>
     <l n="171" met="100101100010010" line_length="15">M. Vyložil krám; vždyť krám kramářovi vydrží břicho.</l>
     <l n="172" met="1001010010010010" line_length="16">S. Tak jest. Však mezy námi ať dím, co je po světě komu,</l>
     <l n="173" met="100100010010010" line_length="15">Aby se traplivými zanášel pro něho věcmi? – ! –</l>
     <l n="174" met="100100010010010" line_length="15">Všecko, co vidíme zde, jen nám jest stvořeno k vůli;</l>
     <l n="175" met="100100110100100010" line_length="18">Jiného smejšlení muž syce radosti neodejde nikdy.</l>
     <l n="176" met="111000010010010" line_length="15">Svět má určení své, však sebou se stvoření víže;</l>
     <l n="177" met="10010010100110010" line_length="17">Mámeli všeho tu v čas, tak přejeme y každému zbytky.</l>
     <l n="178" met="101001010010010" line_length="15">D. Kdo jest na zbytky živ, ten snadno se umoří hladem.</l>
     <l n="179" met="011000010010010" line_length="15">M. Kdo má rozumu dost, ten lehce sy pomůže z bláta.</l>
     <l n="180" met="1001001010010010" line_length="16">S. Třebali v bláto se hnát, když k pohodlí volno je všudy?</l>
     <l n="181" met="10010001010010010" line_length="17">D. Volno co Sulcyovi, není, věřte mi, každému volno.</l>
     <l n="182" met="110100001010010" line_length="15">Svět syce jediný jest, však lid v něm rozdílný živ jest.</l>
     <l n="183" met="1001000010010010" line_length="16">Statkem, a důstojností kdo mdlejšího přemohl soka,</l>
     <l n="184" met="0011000010010010" line_length="16">Byť by y bez ctnosti byl, tak mocně je u světa ctnostným.</l>
     <l n="185" met="1101000010010010" line_length="16">M. Ctnost jemu podkovou jest. S. Jak k prospěchu třeba je komu:</l>
     <l n="186" met="1001001010010010" line_length="16">Na ledu kovaný kůň snáz běží, a – nesvrhne jezdce.</l>
     <l n="187" met="1000100101010010" line_length="16">Jezdcovi vše jedno jest, aby jel, jen projdeli zdárně:</l>
     <l n="188" met="101000010010010" line_length="15">Skutkem umysl jest, a umyslem barví se skutek.</l>
     <l n="189" met="101000010010010" line_length="15">Blázen umysl svůj jen bláznění tvoří sy švarně.</l>
     <l n="190" met="1010001010010010" line_length="16">Rozdíl toliko jest – čili sobě, či jinému blázní.</l>
     <l n="191" met="100001010010010010010" line_length="21">M. (Ulekne se) Kde bude záměr, a kam se tu poděje předvrh a podvrh?</l>
     <l n="192" met="10010001010010010" line_length="17">S. Záměrem žaludek jest, nebo bez něho s člověkem veta.</l>
     <l n="193" met="1001000010010010" line_length="16">Příčina živobytí nechť v přední se položí místo;</l>
     <l n="194" met="1001001010010010" line_length="16">Žaludek natuží čin, a činové člověka krásý.</l>
     <l n="195" met="0001000010010010" line_length="16">Co je tu bez prospěchu, nechť plevou, a chamradím slove.</l>
     <l n="196" met="101000100110010" line_length="15">Krásný svět by to byl, aby nás chtěl peluní krmit!!</l>
     <l n="197" met="10100010010010" line_length="14">Plavec vlnobitím zmítán jsa, po zemi touží,</l>
     <l n="198" met="1001000110010010" line_length="16">Do vody uvržený rád k suchému žene se břehu;</l>
     <l n="199" met="1011000010010010" line_length="16">Rek se y obarví ctně, když vlastní mu nesvědčí barva,</l>
     <l n="200" met="100100001010010" line_length="15">Pakli že nástrojům svým moc dá, a kreje se nimi.</l>
     <l n="201" met="10010010010010010" line_length="17">Jistě že v protivné bouři, ba v strašlivém rozbití lodě</l>
     <l n="202" met="1001000010010010" line_length="16">Zůstane bez pohromy, a k svému se doplaví břehu.</l>
     <l n="203" met="0010001010010010" line_length="16">Kdo můž bez oček být, zdali pujde sy kupovat brejle?</l>
     <l n="204" met="10010001010010000" line_length="17">M. Všecko se na světě svou žene příčinou postačitelnou:</l>
     <l n="205" met="011001010010010" line_length="15">Kdo svět bez světa má, ten světu se nehodí nikdy;</l>
     <l n="206" met="1001000010010010" line_length="16">Na světě, cožkoli jest, vždy ke všemu dobrému slouží.</l>
     <l n="207" met="101001010010010" line_length="15">D. Svět náš cožkoli má, jest marné, a chatrné zboží.</l>
     <l n="208" met="011001010010010" line_length="15">S. Nechť má cokoli svět, mně alespoň všecko se hodí.</l>
     <l n="209" met="1001001010010010" line_length="16">D. Tímli se na nový rok tak lehce mu odbyti dáme?</l>
     <l n="210" met="101000010010010" line_length="15">S. Rok ten před rokem byl, a na přesrok zůstane – ještě.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>