<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Jak lze znamenitým býti.</title>
    <author>Hek, František Vladislav</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">83</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Hek, František Vladislav_jak-lze-znamenitym-byti</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Jak lze znamenitým býti.</title>
     <author>Hek, František Vladislav</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Jak lze znamenitým býti.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10010011010010010" line_length="17">Jestli se, příteli, znáš, že ti na rozum spolehnout těžko,</l>
     <l n="2" met="101000010010010" line_length="15">střež se učených jen, vždyť na světě více je lidí,</l>
     <l n="3" met="10011011010010010" line_length="17">kteří ni číst ani psát ani moudře si spočitat znají,</l>
     <l n="4" met="10001000010010" line_length="14">při tom však ni na těle svém, ni na vačku slabnou.</l>
     <l n="5" met="100100010010010" line_length="15">Moudrý, že moudrým jest, již pokuty přetěžké nosí:</l>
     <l n="6" met="1001000010010010" line_length="16">každý ho potřebuje, vždy robotu za jiné koná;</l>
     <l n="7" met="1001001101110010" line_length="16">pro sebe málo je živ; za to má: zlost, záští a posměch!</l>
     <l n="8" met="1001111010010010" line_length="16">Konečně smrt, zlý host, jako blázna ho poseče stejně.</l>
     <l n="9" met="10010011010010010" line_length="17">Má-li co k lepšímu? – rci! – Že se o světa pohodlím staral,</l>
     <l n="10" met="10010001010010010" line_length="17">žádný mu neděkuje, ano mnozí se vysmějí jemu.</l>
     <l n="11" met="1010011010010010" line_length="16">Pročež rozumu nech: nebo zboží to špatného zisku</l>
     <l n="12" met="11000011001010010" line_length="17">dá; ale když se ti chce, aby byl jako slunečko vzácný,</l>
     <l n="13" met="101001011010010" line_length="15">svět co může ti dát, hned rád, ano ochotně vezmi;</l>
     <l n="14" met="100000001010010" line_length="15">rozumem nač se tu stkvět? – vždyť fant nás povahou předčí.</l>
     <l n="15" met="1101000010010010" line_length="16">Slyš tedy, příteli můj! když málo ti rozumu zbývá,</l>
     <l n="16" met="10010110110010" line_length="14">aby se moudrým zdál, mluv dost, řeč způsobem mlejnským</l>
     <l n="17" met="10010001010010010" line_length="17">sypej a nehrkej tak, abys mluvícím zarazil usta.</l>
     <l n="18" met="101000010010010" line_length="15">Blázen při mlčících dost často se namluví chutně. –</l>
     <l n="19" met="0001001110010010" line_length="16">Když se ti mluviti dá, měj péči, by nemluvil žádný;</l>
     <l n="20" met="10001011010010010" line_length="17">počne-li přec, tedy vskoč jemu do řeči jazykem hromným,</l>
     <l n="21" met="10010001010010010" line_length="17">aby se ustrašil tak, že by nemohl mluviti dále.</l>
     <l n="22" met="00100001010010" line_length="14">Když tak osamotníš, jsi pánem mluvení všeho.</l>
     <l n="23" met="101000110010010" line_length="15">Pakli bez mluvení chceš lidu se vyjevit chodem:</l>
     <l n="24" met="1001001011010010" line_length="16">nejprvé soukromí hleď, bys krok, ano šlapěje změřil;</l>
     <l n="25" met="1001100101010010" line_length="16">sedlský krok není tak, jako pán když pyšní se, slavný.</l>
     <l n="26" met="1010001011010010" line_length="16">Chceš-li hleděti vhod, tedy věz, že tu zrcadla třeba:</l>
     <l n="27" met="100101010010010" line_length="15">častěji zrádná tvář dost mistrný zradila jazyk;</l>
     <l n="28" met="1001010010010010" line_length="16">zlá je to věc, když svědomí jazyku na odpo stojí!</l>
     <l n="29" met="10011011010010010" line_length="17">Jestli tě čas nebo zisk nebo příhoda postaví v spolku</l>
     <l n="30" met="10001010001010010" line_length="17">s bohatými, tedy chlub se jim dost, že si v bohatství větší,</l>
     <l n="31" met="0010001010010010" line_length="16">byť bys ve vačku svém ani drobného haléře neměl.</l>
     <l n="32" met="100101010010010" line_length="15">Z každého ztrop si smích, pak menšího do syta tejrej:</l>
     <l n="33" met="1001001011010010" line_length="16">aby se každý z nich tebe bál a tě s pokojem nechal.</l>
     <l n="34" met="1010001011010011" line_length="16">Žebrat přijde-li kdo, jenom rci: by ho nadělil Pán Bůh.</l>
     <l n="35" met="100100101010010" line_length="15">Jestliže věřitel zlý – vší cti a slušnosti prázdný –</l>
     <l n="36" met="1001000110010010" line_length="16">pošle tě upomínat, měj rozmluvu hotovou vždycky,</l>
     <l n="37" met="11001011011010010" line_length="17">řka: že si dnes tolik set (aby čert tebe uchopil) lidem</l>
     <l n="38" met="10001100110010" line_length="14">pujčil; – vždyť již čert jako prv lid neumí bráti.</l>
     <l n="39" met="1001000010010010" line_length="16">Přijde-li upocený, jenž v parnu ti pracoval, dělník,</l>
     <l n="40" met="1001100101010010" line_length="16">žádaje mzdy, se tu zchop: že se má proč meškati tebe!</l>
     <l n="41" met="10100010100010" line_length="14">Dlouhým čekáním nechť učí se zdvořilým býti.</l>
     <l n="42" met="10100010110010" line_length="14">Žehři na svědomí, byť jak živ svědomí neznals;</l>
     <l n="43" met="1001001010010010" line_length="16">jistě že nalezneš lid, jenž slepě se dověří tobě.</l>
     <l n="44" met="1001001101010010" line_length="16">Jestli si vypujčil věc, tedy nekvap s odvodem: často</l>
     <l n="45" met="1010011010010010" line_length="16">schlubný pujčuje rád, aby tudy se pochlubit mohl;</l>
     <l n="46" met="1001001010010010" line_length="16">schlouba je veliký hřích; kdo bližního od hříchu chrání,</l>
     <l n="47" met="1001001101010010" line_length="16">pro nebe zásluhu má; a tak, by se nechlubil více,</l>
     <l n="48" met="1000010010010000" line_length="16">nenavracuj, leč shrne se hromové upomínání.</l>
     <l n="49" met="1000101101010010" line_length="16">Není-li tak, tedy věz, že tu věc, jíž zapujčil tobě,</l>
     <l n="50" met="10010001010010010" line_length="17">k potřebě nevolí své, nebo pujčka mu z paměti vyšla.</l>
     <l n="51" met="10000101010010" line_length="14">Bez čeho kdo být může, nechť to bližnímu přeje;</l>
     <l n="52" met="001000011010010" line_length="15">oč pak nestojí sám, proč chceš jemu vraceti, blázne! –</l>
     <l n="53" met="10010011000010010" line_length="17">Jestli tě omrzel svět, nebo ty-li se omrzels světu:</l>
     <l n="54" met="1001101101010010" line_length="16">radu ti dám – nebo znám, co je lid, jenž druhého soudí –</l>
     <l n="55" met="10001010010010" line_length="14">hříčku svou bys, třeba na vrchu, postavil vábně.</l>
     <l n="56" met="1001000110010010" line_length="16">Příkrovem náboženství hleď veselé zakryti hříchy;</l>
     <l n="57" met="10010011010010010" line_length="17">modlení veřejně čiň, bí se v prsy a obrazy líbej,</l>
     <l n="58" met="100100101010010" line_length="15">v kajícím rouše si choď, pak schloubné almužny dávej:</l>
     <l n="59" met="0001000010010010" line_length="16">víc-li se zapomeneš, tím více tě na slovo vezmou.</l>
     <l n="60" met="100101101010010" line_length="15">Každý se hříčkou skví a je u svých skřítkem a kůtkem.</l>
     <l n="61" met="1001000110010010" line_length="16">Jestli tě za lekaře svět povolal, nejprve hleď si,</l>
     <l n="62" met="1001000010010010" line_length="16">vedle co umění jest; však umění žaludku rovnej.</l>
     <l n="63" met="1001001010010010" line_length="16">Žaludku přísluší zisk, byť nemocný lekařstvím pošel.</l>
     <l n="64" met="1011001010010010" line_length="16">Český lek, aby byl sebe lepší, jej v latině jmenuj,</l>
     <l n="65" met="100100110010010" line_length="15">častěji váží se věc cizá, jíž rozumět nelze.</l>
     <l n="66" met="100100010010010" line_length="15">Lekař a lekarník jsou příbuzni lekavým jmenem:</l>
     <l n="67" met="101000101010010" line_length="15">první bez rozumu psává; onen ledacos dává</l>
     <l n="68" met="101000010010010" line_length="15">lidem za peníze; však častěji uzdraví víra.</l>
     <l n="69" met="1000000010010010" line_length="16">Při nemoci se tu dřív, než na zdraví – na měšec hledí;</l>
     <l n="70" met="0001000010010010" line_length="16">je-li tu málomocnost, tak obou tě opustí pomoc.</l>
     <l n="71" met="1001001010010010" line_length="16">Kdyby tě lapila smrt, jen přál bych ti viděti pohřeb:</l>
     <l n="72" met="10001011010010010" line_length="17">zásluha nic ani ctnost tady neplatí; jestli že měšec</l>
     <l n="73" met="100001010010010" line_length="15">ztenčený jest, jen všedně do hrobu povrhnou tebou.</l>
     <l n="74" met="1001011010010010" line_length="16">Nebude řeč, kdo vzdech, ale mnoho-li dostane každý. –</l>
     <l n="75" met="10100101010010" line_length="14">Mnohý veselý pták proč pohřbu slavného došel?</l>
     <l n="76" met="1001000110010010" line_length="16">Proto, že každému dost dal – bohatých klenotů dědic.</l>
     <l n="77" met="1000011010010010" line_length="16">Vůbec tak se mi stav, jako statnému přísluší pánu,</l>
     <l n="78" met="0001000010010010" line_length="16">byť by se před chatrnou, v svém popluží, přeslicí třásl,</l>
     <l n="79" met="100100001010010" line_length="15">Umění veškeré tím jen lidu prospěje vábně,</l>
     <l n="80" met="000100001110010" line_length="15">když je mu ku pomoci; vždyť čas dá ke všemu přípřež.</l>
     <l n="81" met="1001001010010010" line_length="16">Chatrné umění máš, když zisku ti dojíti brání.</l>
     <l n="82" met="0001000010010000" line_length="16">Je-li ti učení mé však hluboké, příkladem řed se</l>
     <l n="83" met="10010011010010010" line_length="17">známého Sulcia; věř, že tě brzyčko přivede k místu.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>