<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Opravovatelům světa.</title>
    <author>Hek, František Vladislav</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">128</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Hek, František Vladislav_opravovatelum-sveta</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Opravovatelům světa.</title>
     <author>Hek, František Vladislav</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Opravovatelům světa.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="1001001100010010" line_length="16">V nynější nejistý čas pronášejí všelicí lidé,</l>
     <l n="2" met="000100101010010" line_length="15">jak by se zkažený svět co nejlíp uložit mohl.</l>
     <l n="3" met="101001010010010" line_length="15">Svět kdo opravit chce, nechť nejprvé opraví sebe:</l>
     <l n="4" met="1001001010010010" line_length="16">účinek vyvede věc, když v podstatě zdaří se dobré;</l>
     <l n="5" met="1001000010010010" line_length="16">mluví se častěji dost, co na jazyk připlaví slina,</l>
     <l n="6" met="10010001010010" line_length="14">srdce a rozum však jsou němí svědkové činů.</l>
     <l n="7" met="1000001001010010" line_length="16">Do světa co se tu mluviti dá! – však poctivý mluvec</l>
     <l n="8" met="100100101010010" line_length="15">častěji pomlčí, byť by blázen hovořil nazbyt:</l>
     <l n="9" met="10010011001010010" line_length="17">nejeden povahu má, že se tím, co mu přebude, chlubí.</l>
     <l n="10" met="10010010011010010" line_length="17">Ubohý člověče! řekni, co máš, by ti zbývati mohlo? –</l>
     <l n="11" met="100100001010010" line_length="15">Klopotně pod břemenem jsi živ, a zpupně si kráčíš;</l>
     <l n="12" met="1001001010010010" line_length="16">soukromé trápení máš, a vesele do světa hledíš;</l>
     <l n="13" met="10100010010010" line_length="14">hojnost pronášíš, a s traplivou zápasíš nouzí;</l>
     <l n="14" met="100100010010010" line_length="15">peníze spravedlivé vydáš, a nepravé táhneš;</l>
     <l n="15" met="100011000010010" line_length="15">pro maličkost dáš svědomí své, a pohromu béreš;</l>
     <l n="16" met="1001001100010010" line_length="16">svátky a veselé dny pronášíš, a chybí tě lávka;</l>
     <l n="17" met="0101000010010010" line_length="16">sám sebe vystavuješ, však před tebou staví se mnozí:</l>
     <l n="18" met="100100011010010" line_length="15">slunce i týhodnem svým má světlost pokaždý jinou.</l>
     <l n="19" met="101000010010010" line_length="15">Slávať při penězích, a bez peněz všudy je ouve:</l>
     <l n="20" met="101001010010010" line_length="15">jméno slavné a čest jen s penězi udržet můžeš.</l>
     <l n="21" met="001000100010010" line_length="15">Kdo si poctivého žebráka tu ve světě všimne? –</l>
     <l n="22" met="1001000110010010" line_length="16">Ačkoli osvícená mdlým žebrota zakalí rozum;</l>
     <l n="23" met="101000010010010" line_length="15">neboť způsobem svým i žebře i poroučí spolu:</l>
     <l n="24" met="101000010010010" line_length="15">nizkým na vrchu jest, a vysokým za podnož slouží;</l>
     <l n="25" met="1001001010010010" line_length="16">němému výřečnost dá, a výřečným zůstane němcem;</l>
     <l n="26" met="101001010010010" line_length="15">hluchý má-li tu svět, hned skočí a pokřikne ryčně:</l>
     <l n="27" met="001001011010010" line_length="15">jí že náleží svět; neb zná, co se do světa hodí;</l>
     <l n="28" met="1001001000010010" line_length="16">nemoudrým mudruje, moudrému však jest hotovým bláznem;</l>
     <l n="29" met="1001000101010010" line_length="16">slepému ukazuje, však svou ani nevidí cestu;</l>
     <l n="30" met="101000101010010" line_length="15">rádcem ubohých jest, ale rady pro sebe nemá;</l>
     <l n="31" met="1010001010010010" line_length="16">světlem bez světla jest; nebo vidí a nevidí stejně;</l>
     <l n="32" met="1001000010010000" line_length="16">rozumem dvoří se vždy, ač hrabe se v pošetilosti.</l>
     <l n="33" met="101000001000010" line_length="15">Žádost nezkrocená jest vždy nevyvážlivým proudem.</l>
     <l n="34" met="1001010101010010" line_length="16">Člověče! pomni, co jsi a co všecka vezdejší sláva!!! –</l>
     <l n="35" met="101001010010010" line_length="15">Máš-li cenu svou, tedy pod cenu nedej se prodat:</l>
     <l n="36" met="1001000010010010" line_length="16">bláznů je na světě dost, jenž pod cenu prodají všecko.</l>
     <l n="37" met="101000010010010" line_length="15">Dole kdokoli jest, v svém způsobu zůstane dole,</l>
     <l n="38" met="1001000101010010" line_length="16">jestli že rozumu dost nemá, by se vynesl vzhůru.</l>
     <l n="39" met="10010010010010010" line_length="17">Koukol a sveřepec, jenž se tu žejbruje, nejprvé sběhne,</l>
     <l n="40" met="1001000110010010" line_length="16">zdárné i seminčí též zlým nevrhem v podsejtí padá:</l>
     <l n="41" met="101001010010010" line_length="15">dolní všeliký hlas jen za dolní drží se vůbec! –</l>
     <l n="42" met="1001000110010010" line_length="16">Darmo se z doliny své ctná poctivost vybrati hledí;</l>
     <l n="43" met="1001000010010010" line_length="16">darmo se spravedlivost, když neplatí, o platnost hádá;</l>
     <l n="44" met="1001000010010010" line_length="16">darmo se naklopotí, kdo zbytečnou robotu koná;</l>
     <l n="45" met="101010010010010" line_length="15">darmo i ten zpívá, když nikdo ho slyšeti nechce:</l>
     <l n="46" met="00010110010010" line_length="14">byť by i český hlas pronášel uprostřed Čechů.</l>
     <l n="47" met="00010011010011010" line_length="17">Zda se tu žaludek ptá: je-li pečeně z Čech čili ze Šváb?</l>
     <l n="48" met="100100010010010" line_length="15">Darmo tu růže ktve, když času, by vykvetla, nemá;</l>
     <l n="49" met="10010011010010010" line_length="17">darmo se veliký muž, aby maličkým zpomohl, snaží;</l>
     <l n="50" met="1010101010010010" line_length="16">darmo i sám voskář leje svíčky, by slepému svítil;</l>
     <l n="51" met="1001000010010010" line_length="16">darmo tu hroznové jsou, kde lehoučké nestačí mléko;</l>
     <l n="52" met="1001000010010010" line_length="16">darmo i slunce tu jest, když lidé ho nemohou snesti.</l>
     <l n="53" met="1001001010010010" line_length="16">Chytrého jaký je stav, když se sprostým zápasit touží?</l>
     <l n="54" met="10010101001010010" line_length="17">Nejprvé myslí, co jest a co ten, koho k zápasu volá:</l>
     <l n="55" met="101000101010000" line_length="15">silu vyměřenou vydá, a se opatrností</l>
     <l n="56" met="1001001010010010" line_length="16">opatře, všelikou ctnost jen k vlastnímu užive zisku.</l>
     <l n="57" met="111000100010010" line_length="15">Svět zná potřebu svou a tím se i opatřit hledí:</l>
     <l n="58" met="1001000100010010" line_length="16">aby se v pochybnostech ohlásil, co nejlépe může.</l>
     <l n="59" met="10100101010010" line_length="14">Krám svůj každý tu má: kdo vábně vyloží, prodá.</l>
     <l n="60" met="1001000010010010" line_length="16">Hříčky i dětinské jsou, když dobře se vyloží – statné.</l>
     <l n="61" met="10100001110010" line_length="14">Mužem na světě jest, kdo zná v čas zůstati mužem,</l>
     <l n="62" met="101001010010010" line_length="15">svět tak daleko má, jak pohodlí uloží meze.</l>
     <l n="63" met="010001010010010" line_length="15">Tak pronáší se svět; tak kráčí a podobně jedná! –</l>
     <l n="64" met="10100001010010" line_length="14">Lidské živobytí však krátkou vine se stezkou:</l>
     <l n="65" met="0010010001010010" line_length="16">proč bys, člověče, pohrdal tím, co ti k dobrému slouží?</l>
     <l n="66" met="100100101010010" line_length="15">Krátký tu pomine čas a věčnost nastane dlouhá;</l>
     <l n="67" met="1010100010010010" line_length="16">víme, co dnes tady jsme, však známe-li, zítra co bude?</l>
     <l n="68" met="100100110010010" line_length="15">Krásný a příjemný sen trvá jen do času spaní:</l>
     <l n="69" met="00100101010010" line_length="14">to když pomine, sen jest snem a přestane zdání.</l>
     <l n="70" met="100100101010010" line_length="15">Pomine konečně svět i všecko pohodlí jeho:</l>
     <l n="71" met="1001001101010010" line_length="16">člověku nastane žeň, aby klidil, čeho si nasil.</l>
     <l n="72" met="10010011010010010" line_length="17">Všudy-li smotlachu sil, tedy pšenice nemůže klidit.</l>
     <l n="73" met="101001010010010" line_length="15">Jméno krásné si dej, však ctností se krásiti přičiň:</l>
     <l n="74" met="100100001010011" line_length="15">jméno je pro tytul tvůj a název pro zaplať Pán Bůh.</l>
     <l n="75" met="10100101010010" line_length="14">Jinák má-li tě svět, již věř, že chodí si lichou:</l>
     <l n="76" met="100110010010010" line_length="15">sláva a čest prázdná, co v masopust šatí se směšně.</l>
     <l n="77" met="10001010010010010" line_length="17">Mužem-li jsi, oči otevra seber a postav se mužně.</l>
     <l n="78" met="10010011010010010" line_length="17">Chlapci-li věřiti chceš, že tě kolebkou přivede k spaní?</l>
     <l n="79" met="10100101010010" line_length="14">Přidá, pakli že chceš, i cumel vyborně sladký,</l>
     <l n="80" met="10010100010011010" line_length="17">učiní také, že sám ti ho do huby dá, a to dvorně.</l>
     <l n="81" met="101001110010010" line_length="15">Mnohý maličký hoch zná velkého zkrotiti muže:</l>
     <l n="82" met="1001000010100010" line_length="16">velký se zapomene a stíší se závorkou sladkou.</l>
     <l n="83" met="011000011010010" line_length="15">Kdo má rozumu s to, však zná, co je dělati s cumlem;</l>
     <l n="84" met="101000100010010" line_length="15">běda člověku však, když ním se i pyšněti míní;</l>
     <l n="85" met="1001000100010010" line_length="16">nebo se v nahotě své okáže a vyjeví moudrým.</l>
     <l n="86" met="101000010010010" line_length="15">„Správce pokolení zda mohl by bez toho býti,</l>
     <l n="87" met="10100100010000" line_length="14">cumlem aby si dítky své sám nevychovával???“</l>
     <l n="88" met="1001001010010000" line_length="16">Toho že potřeba, ví, však zná se i v rozdělování:</l>
     <l n="89" met="10100101010010" line_length="14">němým vrátí se řeč a hluchým vetře se hlučnost;</l>
     <l n="90" met="1010011010010010" line_length="16">bláznům mluvnost se dá, aby mluvili, jim co se hodí;</l>
     <l n="91" met="1001001010010010" line_length="16">slepým se podají bryle a hned svou slepotu uzří;</l>
     <l n="92" met="1000001001010010" line_length="16">na rozum kdo by tu čuměti měl, ten rozumu nemá.</l>
     <l n="93" met="1000001010010010" line_length="16">Rozum je tak, tak, tak: nebo raději řekněme takto:</l>
     <l n="94" met="1001000100100010" line_length="16">„Vidíš-li, Vojtišku, ten obrázek a co se tu staví?“ –</l>
     <l n="95" met="101001010010010" line_length="15">„Vlast nám zemřela, my jsme svědkové jejího pohřbu.“*</l>
     <l n="96" met="10010011010010010" line_length="17">„Máš-li co dobrého, drž, a co tobě se nehodí, svrhni:</l>
     <l n="97" met="1001000010010010" line_length="16">nejprvés předmětem svým, pak všecko ti podvrhem slove.</l>
     <l n="98" met="10000010001010010" line_length="17">Na sebe kdo by tu zapomenul a si předložil jiné? –</l>
     <l n="99" met="1001001010010010" line_length="16">Každý se nejlépe zná a nejprvé miluje sebe.</l>
     <l n="100" met="101000010010010" line_length="15">Láska bližního jest: když z ručky se do ručky plichtí.</l>
     <l n="101" met="1001000101010010" line_length="16">Mohu-li milovat to, co mi ve všem na škodě stojí?</l>
     <l n="102" met="100100010010010" line_length="15">Osoby šetřiti té, jenž mne se šetřiti zdrahá? –</l>
     <l n="103" met="00100110010010" line_length="14">Nač bych kalich svůj měl zprzněti patrným jedem?</l>
     <l n="104" met="100100011010010" line_length="15">Šelma že šelmou jest, když znám, tedy šelmy se zbudu,</l>
     <l n="105" met="1001000010010000" line_length="16">zůstanu při cestě své, jenž přivodí k spokojenosti,</l>
     <l n="106" met="1001000010010010" line_length="16">zbavím se závorek všech, když k štěstí mi nemohou sloužit.“</l>
     <l n="107" met="100110010010010" line_length="15">Takovou svět zpívá a vede se k pohodlí svému;</l>
     <l n="108" met="1010001010010010" line_length="16">ctností všecko mu jest, co ho k časnému přivodí zisku;</l>
     <l n="109" met="1001000101110010" line_length="16">velebí Hospodina, že mu dal dnův veselých dočkat;</l>
     <l n="110" met="100010010010010" line_length="15">pakli že těch nemá, i snadno by zlořečil jemu!!!</l>
     <l n="111" met="10100000010010" line_length="14">Svět buď, jaký si buď, jen v něm když obstojí dobře.</l>
     <l n="112" met="01010001010010" line_length="14">Tak světská převrácenost dí a k záhubě chvátá.</l>
     <l n="113" met="001000010010010" line_length="15">Kdo jsi na světě sám, bys s druhými v spojení nebyl,</l>
     <l n="114" met="100100110010010" line_length="15">vystav si v povětří chrám a buď tam pro sebe Bohem;</l>
     <l n="115" met="101000110010010" line_length="15">pokudž na světě jsi, hleď zákon a šetřiti slušnost.</l>
     <l n="116" met="101000010010010" line_length="15">Právo obecenství nechť závorkou zůstane všechněm:</l>
     <l n="117" met="10100101010010" line_length="14">člověk svobodu má, by činil, co se mu líbí,</l>
     <l n="118" met="0010001010010010" line_length="16">v tom však obmezen jest: aby právu se zákonně podal.</l>
     <l n="119" met="100100010010010" line_length="15">Člověče, buď čím buď, však bližnímu na křivdě nestuj.</l>
     <l n="120" met="101001110010010" line_length="15">Chceš-li opravit svět, hleď prvé se opravit světu:</l>
     <l n="121" met="1001001000010010" line_length="16">z nádobí čistého chutnější jest, když čistý je, nápoj;</l>
     <l n="122" met="1001000010010010" line_length="16">cukrové na smrdutém vždyť talíři nehrubě chutná.</l>
     <l n="123" met="101000010010010" line_length="15">Ctnost když ve ctnosti jest, jen vlastně se jmenuje ctností,</l>
     <l n="124" met="1001000101010010" line_length="16">jistým i prostředkem jest, aby štěstí bylo tu s námi.</l>
     <l n="125" met="100101010010010" line_length="15">Člověče, čiň co čiň, však konečně dohledni k konci.</l>
     <l n="126" met="1001001010010010" line_length="16">Účinek vyvede věc, když opravu v opravě pozná.</l>
     <l n="127" met="001001011010010" line_length="15">Vždyť jest na nebi Bůh, jenž zná, co je pravého v lidech:</l>
     <l n="128" met="1001000010010010" line_length="16">všechněm i odplatí tak, jak každému náleží skutku.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>