<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>TENTATION</title>
    <author>Albert Samain</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">14</measure>
    <measure unit="line">61</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Albert Samain_tentation</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>TENTATION</title>
     <author>Albert Samain</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>TENTATION</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Qui parle ainsi dans l'ombre, et quel appel résonne</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">A travers les rideaux pesants et ténébreux ?</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="6+6">C'est un poignant appel, et ma chair en frissonne</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Comme s'il m'enlaçait de grands bras langoureux.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, je t'aime, je suis la Belle fabuleuse,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">La sirène qui rôde aux suprêmes confins,</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="6+6">Et qu'on entend chanter, lente et vertigineuse,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l'air triste des soirs où les sens sont divins.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Que veux-tu ? Sur mon cœur s'endort la Sulamite,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Ivre du vin trop fort que nos lèvres ont bu :</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="6+6">Et mon amour, debout dans sa foi sans limite,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Est comme un chef superbe au sein de la tribu.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, tous les lendemains d'ici-bas sont funèbres ;</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque miroir d'une heure est un miroir terni,</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, plonge en mes cheveux ruisselants de ténèbres,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">En eux seuls tu pourras respirer l'infini.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, ta voix est suave et mon cœur se dilate</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">A t'écouter chanter, ô pâle, ô sombre sœur ;</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="6+6">Souvent, dans la fureur du plaisir écarlate,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Ta voix d'ombre arrosa mon âme de douceur.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Viens, je suis la suprême amante qu'on épouse</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Au delà de la vie ironique, au delà</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="6+6">Des soleils d'or brutal dont la terre est jalouse ;</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Et la Nuit chaste et froide à jamais me voila.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">L'heure a sonné parmi l'espace taciturne.</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Vois, mon amante est belle, et je veux l'adorer ;</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="6+6">Car son cœur est à moi, son cœur plein comme une urne</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">De toute l'eau du ciel que l'amour peut pleurer.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Pauvre fou ! Celle-là vraiment l'as-tu bien toute ?…</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Sondas-tu jusqu'au fond l'abîme de ses yeux ?</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="6+6">Ton amour ? C'est un fruit mûr pour le ver du doute.</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Prends garde, ton amour n'est qu'orgueil, orgueilleux !</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Tais-toi, laisse-moi vivre et m'enivrer de l'heure.</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Dans cet air plein encor de ses derniers aveux.</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="6+6">Sa chair est glorieuse, et son souffle m'effleure</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Et son bras est si blanc qui soutient ses cheveux !</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Un nuage d'amour roule à travers la chambre.</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Les fleurs dans les cristaux s'ouvrent à larges plis.</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="6+6">Plus fine que l'acier, plus subtile que l'ambre,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Ma voix glisse et pénètre aux plus secrets replis.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Entre toutes les nuits, ma nuit est magnifique.</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Va-t'en, je ne veux pas t'appartenir ce soir.</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="6+6">Va-t'en, car ton regard tenace et maléfique</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">M'attire et me retient comme un sombre miroir.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Dis, lorsque tu collais tes lèvres à sa bouche,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Dis, n'as-tu pas vécu parfois, dans un moment,</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="6+6">L'infini d'une angoisse éperdue et farouche ?…</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">C'est qu'alors tu baisais ma bouche, ô mon amant.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, parfois j'ai goûté des baisers de vertige</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Plus puissants que la plus délirante liqueur</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="6+6">Et j'ai senti dans l'ombre, ainsi qu'un noir prodige,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Des doigts mystérieux qui détachaient mon cœur.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">C'était moi, moi, te dis-je, à travers l'étendue,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">A travers le mirage éclatant du plaisir.</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="6+6">Tu cherchais dans mes yeux la grande nuit perdue.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Viens, je suis la Mort douce, et l'amante attendue.</l>
     <l n="57" rhyme="b" line_length="6+6">Et je te verserai, sous mes larges pavots.</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Bercé hors de la vie, et de l'être, et des âges.</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Au bruit des mers sans fin battant mes noirs rivages,</l>
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">Loin du mal et des pleurs, du doute et des sanglots,</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Le silence et l'oubli dans l'éternel repos.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>