<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Andante.</title>
    <author>Fučík, Milan</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">24</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Fučík, Milan_andante</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Andante.</title>
     <author>Fučík, Milan</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Andante.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="100101000001010100010" line_length="21">Slyšíš, má duše, v melancholii své našich smutků delikátní píseň,</l>
     <l n="2" met="10010010010010010010" line_length="20">andante pohřební v pochodu rytmu, jež v hloubce se tichounce ztrácí...?</l>
     <l n="3" met="1001011001010010010010" line_length="22">Bojíš se, duše má, že by nám srdce puklo v těch molových akkordů nářcích?</l>
     <l n="4" met="010010010010010010" line_length="18">Viď, chtěla bys – z dálky tak – slyšet zas veselou písničku leta,</l>
     <l n="5" met="01001001001001110" line_length="17">a uvidět – v pastelu vybledlém – sladké ty dny, oh, zase...?</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="6" met="010010010010010001010010" line_length="24">Jak v lesích jsme bloudili, obliti vůní a přidušeným světlem, ale ne sami –</l>
     <l n="7" met="01001010001001001010010" line_length="23">jak v rozkošně vlahých nocích jsme se hloupému měsíci smáli, ale ne sami –</l>
     <l n="8" met="01001001001001001001010010" line_length="26">jak v růžových jitrech jsme chválili slunce, jež prškou nás kropilo zlatou, ale ne sami –</l>
     <l n="9" met="010001001001001001010010" line_length="24">jak šeptali jsme tiše a líbali vášnivě v objetích dlouhých, ale ne sami –</l>
     <l n="10" met="01011010010" line_length="11">viď, duše má věrná – nikdy však sami...</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11" met="0010100100101001001010010" line_length="25">Však, jak bychom sami tak choditi mohli po lesích, kdyby nás Její nevedly oči –?</l>
     <l n="12" met="000100101010010010010" line_length="21">co by nás vábila noc – i s lunou – bez Její záře a tepla a dechu –?</l>
     <l n="13" met="010100100101001010010" line_length="21">jak bychom dovedli zpívat tak krásně, kdyby nám Ona nepěla napřed –?</l>
     <l n="14" met="0101010000010010010010" line_length="22">a koho bychom líbali než Ji, a komu tak šeptali tiše a vroucně –</l>
     <l n="15" met="1010110101001010" line_length="16">oh, kde byly dnů našich letních sálavé barvy – bez Ní...?!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="16" met="01001010010010010" line_length="17">Však dík jsme Jí vzdali za všecky dary a milosť a přízeň,</l>
     <l n="17" met="01000100010010010010" line_length="20">Jí oltářík jsme zasvětili zlatý a ctili ji oddaně, vděčně,</l>
     <l n="18" met="0101010001010010010" line_length="19">a věčnou lásky zapálili lampu, oleje nalivše citů..</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="19" met="101000110100100010100" line_length="21">Chceš spít se vzpomínkou, má duše, žal svůj v ní utopit a tiše zapomnít</l>
     <l n="20" met="100100010010010010010010010" line_length="27">na bouři divokou, jež zhroutila oltář, nám unesla světici s potupným, sveřepým smíchem?</l>
     <l n="21" met="100101000100100100101010010" line_length="27">Poznáš jen bídu ve vzpomínky pastelu bledém a uprchlé vůně dávno mrtvého štěstí, –</l>
     <l n="22" met="0101010001000100110" line_length="19">tu zmlklou píseň jásavou už nedovedeš zazpívat, má duše –</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="23" met="1001000101001010010" line_length="19">v andante pohřebním, jež v tónů nářcích se v hloubce, tichounce ztrácí,</l>
     <l n="24" met="01001001001001010110" line_length="20">jen bolestné uslyšíš: Bylo... a zoufalé: Marně, marně, ach marně...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>