<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Vivandeiras IX – Os socialistas</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">14</measure>
    <measure unit="line">56</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_vivandeiras-ix-os-socialistas</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Vivandeiras IX – Os socialistas</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Vivandeiras IX – Os socialistas</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Que ideia fazes tu dos magros operários,</l>
     <l n="2">Que tentam esmagar o novo Luiz Onze?...</l>
     <l n="3">São Cristos, carregando as cruzes aos Calvários...</l>
     <l n="4">Altivos Prometeus, em Cáucasos de bronze!...</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5">Eles vêm de longe... exaustos e cansados,</l>
     <l n="6">Assim como os heróis que voltam do combate;</l>
     <l n="7">Mas, ah! os párias vis, os grandes desgraçados,</l>
     <l n="8">Não ouvem o clarim mavórcio do resgate!...</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9">Eles de longe vêm... Famintos e sedentos,</l>
     <l n="10">Debalde irão bater às portas da oficina;</l>
     <l n="11">Tostados pelo sol, transidos pelos ventos.</l>
     <l n="12">Vão da miséria ao crime... e d’este à guilhotina!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13">E assim passando vão, sombrios, desvairados,</l>
     <l n="14">Os filhos, os irmãos, os pais e os maridos;</l>
     <l n="15">Deixando na mudez dos lares apagados</l>
     <l n="16">A prole, sem arrimo, exposta a vis bandidos.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17">Andaram dia e noite a procurar trabalho,</l>
     <l n="18">Nos palácios dos reis, nas quintas dos burgueses;</l>
     <l n="19">Podiam muito bem co’as cartas d’um baralho</l>
     <l n="20">Ter mais sério papel nos nossos entremezes...</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21">Podiam muito bem, à beira d’uma estrada,</l>
     <l n="22">As bolsas arrancar aos filhos da opulência,</l>
     <l n="23">Que costumam passar, às três da madrugada,</l>
     <l n="24">De volta dos bordéis, quebrados de indolência....</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25">Podiam muito bem, à moda dos bandidos,</l>
     <l n="26">Fazer uma emboscada, à noite, nas esquinas...</l>
     <l n="27">Ou seguir o exemplo usado entre os maridos</l>
     <l n="28">Que cedem a mulher por libras esterlinas!...</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29">Sim, porque tu bem vês que a meretriz da noite</l>
     <l n="30">Oculta sob o xaile o adultério, o crime;</l>
     <l n="31">Nem falta por aí albergue onde se acoite</l>
     <l n="32">O criminoso audaz que às nossas leis se exime.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33">Podiam, porém não!... Aquelas grandes, almas,</l>
     <l n="34">— Salamandras da honra em fogo de miséria —</l>
     <l n="35">Preferiam colher de mártires as palmas,</l>
     <l n="36">A sentir o remorso a lhes queimar a artéria.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37">E esperaram, de pé, humildes, macilentos,</l>
     <l n="38">Com o chapéu na mão, a ferramenta ao lado,</l>
     <l n="39">Nas ruas, nos hotéis, nas lojas, nos conventos,</l>
     <l n="40">Que lhes dessem trabalho e dessem ordenado.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41">Esperaram à toa... Os velhos argentários</l>
     <l n="42">Passavam na fluidez das seges opulentas;</l>
     <l n="43">Sorria a messalina aos moços milionários...</l>
     <l n="44">Cantava a burguesia umas canções sebentas...</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45">Esperar é sofrer, sofrer é um delírio,</l>
     <l n="46">O delírio é loucura, ao louco Deus perdoa...</l>
     <l n="47">Como é então que o rei, zombando do martírio</l>
     <l n="48">Da triste multidão, que espera em vão, à toa;</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49">Condena o desvario esplêndido, sublime,</l>
     <l n="50">De quem — quis trabalhar — para matar a fome,</l>
     <l n="51">E, não vendo trabalho, então pensa no crime:</l>
     <l n="52">Procurando um alívio à mágoa que o consome?...</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53">Fidalgos! Padres! Reis!... Tremei da Ideia Nova,</l>
     <l n="54">Que vos reduz a isto: — infâmia e cobardia. —</l>
     <l n="55">Socialistas, — avante!... Abri a grande cova</l>
     <l n="56">Que há de esconder os reis, o clero, a fidalguia!...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>