<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Sonâmbulas I</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">34</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_sonambulas-i</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Sonâmbulas I</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Sonâmbulas I</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Ondina, minha Ondina! é muito cedo ainda,</l>
     <l n="2">Para que possas tu compreender, ó linda!</l>
     <l n="3">A sublime intenção d’esta singela oferta...</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">É que um pressentimento horrível me desperta</l>
     <l n="5">A ideia de morrer bem cedo... — me perdoa,</l>
     <l n="6">Se esta revelação sombria te magoa!</l>
     <l n="7">Mas... nem eu sei: minh’alma está compenetrada</l>
     <l n="8">De que em breve de mim não restará mais nada...</l>
     <l n="9">Além de uma lembrança em coração amigo,</l>
     <l n="10">E um nome — que talvez nem leiam no jazigo!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="11">Deixo o teu nome aqui, para que quando um dia</l>
     <l n="12">Eu dormir para sempre em cova escura e fria,</l>
     <l n="13">Vás, chorando, rezar na campa ignorada</l>
     <l n="14">De um infeliz... por quem tu foste muito amada!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="15">Assim, se um dia tu, na sala de visitas,</l>
     <l n="16">Do álbum folheando as páginas bonitas,</l>
     <l n="17">Demorares o olhar ante a fotografia</l>
     <l n="18">De um pálido rapaz, cuja visão sombria</l>
     <l n="19">Inspirar-te tristeza, e esse não sei quê...</l>
     <l n="20">Isso que a gente sente, às vezes, quando lê</l>
     <l n="21">Castro Alves, Casimiro... ou mesmo as poesias</l>
     <l n="22">De Álvares de Azevedo, ou de Gonçalves Dias...</l>
     <l n="23">Se pensares então em mim, como em ti penso,</l>
     <l n="24">Bem sei que hás de levar aos olhos o teu lenço.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Se outras vezes, sentada a um banco do jardim,</l>
     <l n="26">À luz crepuscular — lembrares-te de mim...</l>
     <l n="27">Pede à tua mãe que leia os versos d’este louco,</l>
     <l n="28">Que amou e sofreu tanto... e que viveu tão pouco!</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="29">Se uma lágrima então rolar na face d’ela,</l>
     <l n="30">Como gota de orvalho em pétala singela</l>
     <l n="31">De purpurina rosa... oh! nem eu sei se o diga!</l>
     <l n="32">Ondina, meu amor! minha inocente amiga!</l>
     <l n="33">Abraça-a, beija-a, sim! enxuga os prantos seus,</l>
     <l n="34">Esconde o meu retrato... e rasga os versos meus!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>