<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Vivandeiras IV – A glória</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">15</measure>
    <measure unit="line">57</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_vivandeiras-iv-a-gloria</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Vivandeiras IV – A glória</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Vivandeiras IV – A glória</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Sinto amor pela glória: a eterna companheira,</l>
     <l n="2">Dos gênios, dos heróis, artistas e poetas!...</l>
     <l n="3">É ela quem desfralda a marcial bandeira...</l>
     <l n="4">É ela quem dá força ao pulso dos atletas!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5">A glória é uma mulher morena e do olhos grandes,</l>
     <l n="6">Cheia de seduções e cheia do langores;</l>
     <l n="7">Faz que os amantes seus subam além dos Andes,</l>
     <l n="8">N’um voo inda maior que o voo dos condores!...</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9">Seus lábios sensuais provocam mais desejos</l>
     <l n="10">Que as virgens de Murillo em lânguidas posturas...</l>
     <l n="11">Virgílio fez-lhe a corte... Homero deu-lhe beijos...</l>
     <l n="12">E Milton vai com ela às gerações futuras!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13">Foi amante de Tasso e de Petrarca e Dante:</l>
     <l n="14">Rival de Eleonora... e Laura... e Beatriz!...</l>
     <l n="15">Festejava Mozzar, quando ele ind’era infante...</l>
     <l n="16">Tem o berço na Grécia — e casas em Paris.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17">Traz na fronte um laurel de estrelas em miríades,</l>
     <l n="18">Tem o escopro, o pincel, o camartelo, a pena;</l>
     <l n="19">Com Sólon meditou... sorriu com Alcebíades...</l>
     <l n="20">Cantou com Mallibran, chorou com Magdalena....</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21">Subiu com Jesus Cristo o monte do Calvário...</l>
     <l n="22">E desceu com Moisés do alto do Sinai!...</l>
     <l n="23">Abriu as catedrais antigas ao templário...</l>
     <l n="24">Sua mãe é a humanidade: e Deus — é o seu pai!</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25">Nos castelos feudais das épocas lendárias,</l>
     <l n="26">Ao ver as castelãs em seus balcões em flores,</l>
     <l n="27">Inundava de amor o coração dos párias,</l>
     <l n="28">Dando filtros fatais à voz dos trovadores...</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29">Em todas as nações e em todas as idades,</l>
     <l n="30">Ela foi sempre assim: esplêndida, divina!</l>
     <l n="31">Espalha os filhos seus por todas as cidades:</l>
     <l n="32">Em Panteões e hospitais... no teatro e na oficina!...</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33">A Glória!... Essa mulher, por todos venerada,</l>
     <l n="34">Embora aperte ao seio o peito dos amantes,</l>
     <l n="35">É mais pura que o ar no azul d’uma alvorada...</l>
     <l n="36">Casta como o botão das flores odorantes.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37">É pura, é casta — e é mãe; assim também Maria,</l>
     <l n="38">A Mãe do Nazareno, o mártir divinal...</l>
     <l n="39">Se a crença de meus pais não era uma utopia:</l>
     <l n="40">Era pura, era casta: e mãe... e virginal!...</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41">Na floresta cendrada, onde ela passa os dias,</l>
     <l n="42">Brincam Faunos gentis e Sátiros também;</l>
     <l n="43">E ela mergulha, a rir, nas águas claras, frias,</l>
     <l n="44">Onde a Náiade, a furto, espreita mais alguém...</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45">Esse alguém — é o ideal do século das luzes,</l>
     <l n="46">O ideal do trabalho, o ideal da ciência;</l>
     <l n="47">Ele — que adormeceu aos gritos dos obuses...</l>
     <l n="48">Ele — que despertou à voz da consciência!</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49">Pois bem! essa mulher, eterna e legendária,</l>
     <l n="50">Que abre as mãos ao herói e oferece o braço ao gênio,</l>
     <l n="51">Cedeu a Bevenuto a mão da estatuaria...</l>
     <l n="52">Ouviu Racine — e entrou, com Talma, no proscênio!...</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53">O mais... vós o sabeis: seus filhos são gigantes,</l>
     <l n="54">De têmpera tão forte e dimensões tamanhas,</l>
     <l n="55">Como as aspirações dos moços estudantes...</l>
     <l n="56">Ou a sombra que cai do alto das montanhas!</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57">......................................................................</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>