<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Vivandeiras XI – A guerra do parnaso</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">20</measure>
    <measure unit="line">80</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_vivandeiras-xi-a-guerra-do-par</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Vivandeiras XI – A guerra do parnaso</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Vivandeiras XI – A guerra do parnaso</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Um outro menestrel eis que surgiu na arena,</l>
     <l n="2">Vestido a gladiador, com ares de Quixote;</l>
     <l n="3">Nervoso sonhador, feroz como uma hiena,</l>
     <l n="4">Investindo p’ra mim de um formidável bote.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5">O loiro menestrel de pálido semblante,</l>
     <l n="6">Não podendo suster o arnês que o atrofia,</l>
     <l n="7">Vem atirar-me à face a luva — n’um descante...</l>
     <l n="8">Disposto a perecer em prol de D. Armia!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9">Às armas! é a voz que soa a cada passo,</l>
     <l n="10">“Às armas! ao combate, ao extermínio... à guerra!”</l>
     <l n="11">As bocas dos canhões cospem risadas d’aço...</l>
     <l n="12">O sangue dos Romeus corre ensopando a terra...</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13">Enquanto, em Portugal, se vê Guerra Junqueiro</l>
     <l n="14">Cercado de um tropel de magros Jeremias,</l>
     <l n="15">Aqui... os menestréis, deixando o formigueiro,</l>
     <l n="16">Tomam-me de surpresa... armados de elegias!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17">E os franzinos campeões das líricas cruzadas,</l>
     <l n="18">Pedindo a D. João a lança dos Tenórios,</l>
     <l n="19">Desfraldam os pendões à frente das sacadas...</l>
     <l n="20">Ó doces Napoleões! ó meus gentis Osórios!...</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21">Então vocês estão em campo de batalha,</l>
     <l n="22">Chamando-me ao combate a rufo de tambores?</l>
     <l n="23">— De pet’las de jasmins cortais uma mortalha,</l>
     <l n="24">Para depois dormir n’um túmulo de flores...</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25">Defendam-se, meus bons, meus doces inimigos,</l>
     <l n="26">Eu alevanto a luva e desembainho a espada;</l>
     <l n="27">Tenho mais de uma vez me visto em tais perigos,</l>
     <l n="28">Que as vossas legiões aguardo na esplanada.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29">Mas, como os coronéis antes da ação travada,</l>
     <l n="30">Usam passar revista ao batalhão inteiro,</l>
     <l n="31">Vou ver se a minha Musa está disciplinada</l>
     <l n="32">E pôr mais um reforço à boca do tinteiro.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33">Vós acampastes bem: de cima do Parnaso,</l>
     <l n="34">É só virar p’ra baixo as bocas dos canhões...</l>
     <l n="35">Visse-me eu lá também — deixava tudo raso:</l>
     <l n="36">Estais perto do céu... podeis juntar trovões!...</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37">Demais, podeis montar vossas cavalarias</l>
     <l n="38">No Pégaso — o corcel de Homero, Tasso e Dante;</l>
     <l n="39">Eu... só tenho animais magros, como as fatias</l>
     <l n="40">De pão que com o chá me dão n’um restaurante.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41">Os peitos resguardais com armaduras d’aço,</l>
     <l n="42">Tendes escudo, arnês e gládio e capacete...</l>
     <l n="43">Eu nada disso tenho, além de um rude braço</l>
     <l n="44">Pronto às evoluções rápidas do florete.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45">Vós tendes madrigais, doces como os canários,</l>
     <l n="46">E elegias — que são como o dobrar d’um sino...</l>
     <l n="47">Andais a descobrir cruzes pelos Calvários...</l>
     <l n="48">Enquanto que eu só tenho o verso alexandrino!...</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49">O verso alexandrino!... Ó mórbidos profetas,</l>
     <l n="50">Que andais a descobrir astros ao meio dia...</l>
     <l n="51">Quereis que a multidão vos chame de poetas?</l>
     <l n="52">Então lançai p’ra um canto a inchada fantasia.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53">Cantai o bom e o belo, o justo e o sublime;</l>
     <l n="54">Azorragai o mal, divinizai o bem;</l>
     <l n="55">Cortai a parasita, equilibrai o vime:</l>
     <l n="56">Dai aos grandes desprezo, ao mísero um vintém.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57">Deixai junto das mães as castas Julietas,</l>
     <l n="58">E ide ver — somente à noite — as barregãs...</l>
     <l n="59">O     tempo encaneceu as longas tranças pretas,</l>
     <l n="60">Que cantastes outr’ora, em faces de romãs.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61">Eu também já levei assim noites e dias,</l>
     <l n="62">Sonhando, sem dormir, com alvas Eleonoras:</l>
     <l n="63">Umas — leves, ideais, franzinas, doentias....</l>
     <l n="64">Outras — gordas, sensuais e de madeixas louras!</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65">Quando passais por mim, sombrios, solitários,</l>
     <l n="66">Como as virgens que têm acessos de histerismo,</l>
     <l n="67">Eu não me rio; eu lembro, ó tristes visionários,</l>
     <l n="68">Que andei d’essa maneira em tempos de lirismo.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69">Esses tempos, porém, passaram — qual nos ares</l>
     <l n="70">A luz crepuscular do sol já descambando;</l>
     <l n="71">Como somem-se além, na solidão dos mares,</l>
     <l n="72">As velas de uma nau que segue, bordejando....</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73">Ó magros menestréis do sentimentalismo,</l>
     <l n="74">Que andais de chapéu-alto e pince-nez (grau zero)</l>
     <l n="75">E à noite improvisais sessões de espiritismo....</l>
     <l n="76">Invocando, com medo, a alma atroz de Nero;</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77">Vós lestes Júlio Verne, oh! não negueis; por certo</l>
     <l n="78">Fostes da terra à Lua... e vistes cousas tais</l>
     <l n="79">N’aquele grande mundo, aquele céu aberto...</l>
     <l n="80">Que — até aqui — na Lua ainda vos julgais.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>