<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Sonâmbulas III – Nostalgia... ideal!</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">12</measure>
    <measure unit="line">48</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_sonambulas-iii-nostalgia-ideal</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Sonâmbulas III – Nostalgia... ideal!</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Sonâmbulas III – Nostalgia... ideal!</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Ó alaúde hebraico! ó citara divina!</l>
     <l n="2">Eu tenho o coração a transbordar de amor...</l>
     <l n="3">Case-se a minha voz à oriental surdina</l>
     <l n="4">Que vê Tritões na espuma e Dríades na flor!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5">Ó minha fantasia! ó desvairada cega,</l>
     <l n="6">Que vagas — nua e só — por plaga solitária...</l>
     <l n="7">O que procuras tu? — a formosura grega,</l>
     <l n="8">Premiada em Esparta, em Lesbos... a estatuária?...</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9">A Grécia! a Grécia! a Grécia!... O berço dos poetas,</l>
     <l n="10">Dos deuses, dos heróis, da plástica e da ideia...</l>
     <l n="11">Onde as Ninfas, Cupido e as Cícladas diletas</l>
     <l n="12">Banhavam-se, ao luar, à flor da onda egeia!...</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13">A Grécia! sempre a Grécia!... Aonde, à luz poente,</l>
     <l n="14">Sentava-se o Nestor da choça ao limiar...</l>
     <l n="15">E revivia assim extraordinariamente,</l>
     <l n="16">Qual tísico que sorve as virações do mar.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17">A terra das paixões, dos sentimentos caros;</l>
     <l n="18">Onde Homero nasceu, à margem do Melés...</l>
     <l n="19">Lá — onde o escopro cai no mármore de Paros,</l>
     <l n="20">E cai Pigmaleão — de Galateia aos pés!...</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21">Que importa que do norte as plagas vis, estranhas,</l>
     <l n="22">Mostrem steppes só, por sob um céu vazio,</l>
     <l n="23">Se ela tem ao Levante as nuvens, as montanhas,</l>
     <l n="24">E Nereides no mar... e Náiades no rio?!...</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25">A Grécia! sempre a Grécia!... É lá que o estrangeiro</l>
     <l n="26">É mais do que um amigo: um deus em forma humana;</l>
     <l n="27">E encontra sempre aberto um lar hospitaleiro,</l>
     <l n="28">Uma benção de ancião e um beijo de lesbiana!...</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29">Eu quero, como o Lord errante e peregrino,</l>
     <l n="30">Que imaginou Manfredo, Haydéa e D. Juan,</l>
     <l n="31">Deixar o meu país, seguir o meu destino...</l>
     <l n="32">Morrer — no seio nu da sensual pagã!</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33">A Grécia é um condor, que adeja no horizonte</l>
     <l n="34">Dos mundos ideais — com asas de fuzis!...</l>
     <l n="35">Canta... e a gente escuta a voz de Anacreonte!</l>
     <l n="36">Surge... e a gente vê prodígios de Zeuxis!...</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37">Eu quero consagrar de minha lira os trenos</l>
     <l n="38">Ao braço dos heróis e ao crânio dos poetas!</l>
     <l n="39">Assistir a um festim de Júpiter, ou Vênus,</l>
     <l n="40">Fazer um brinde a Apolo... e rir-me dos ascetas!...</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41">Tenho uma compleição nevrálgica e franzina,</l>
     <l n="42">Sujeita às impressões da mais ligeira ideia:</l>
     <l n="43">Se hei de sentir o amor de Otelo, que assassina...</l>
     <l n="44">Quero sentir o amor de Mirra ou de Medeia!...</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45">Vivo a sonhar contigo, ó pátria dos poetas,</l>
     <l n="46">Dos deuses, dos heróis, da plástica e da ideia...</l>
     <l n="47">Vejo as Ninfas, o Amor e as Cícladas diletas</l>
     <l n="48">Banhando-se, ao luar, à flor da onda egeia!...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>