<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Vivandeiras II</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">5</measure>
    <measure unit="line">36</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_vivandeiras-ii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Vivandeiras II</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Vivandeiras II</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">O Poeta, hoje em dia, o pensador austero,</l>
     <l n="2">Satirizando o Mal, a Realeza, o Clero,</l>
     <l n="3">Sobe ao altar da Imprensa, o púlpito sagrado,</l>
     <l n="4">— Lanterna que clareia os antros do passado,</l>
     <l n="5">— Estrela a cintilar em horizonte escuro,</l>
     <l n="6">Guiando à eternidade os Magos do Futuro;</l>
     <l n="7">E, abrindo às multidões as folhas do Missal</l>
     <l n="8">Do Bem e da Verdade — a Bíblia do Ideal —</l>
     <l n="9">Desmoronando a Igreja e esboroando o Trono,</l>
     <l n="10">Faz com que o Povo, o pária... a bocejar de sono,</l>
     <l n="11">Inda esfregando as mãos nos olhos inflamados,</l>
     <l n="12">Saindo dos lençóis revoltos, machucados,</l>
     <l n="13">Do leito sensual, ao banco do Trabalho...</l>
     <l n="14">No Templo da Oficina, aonde é Cruz o Malho,</l>
     <l n="15">Procure o seu lugar, bem como o guerrilheiro</l>
     <l n="16">Ao lado dos heróis, nos campos do estrangeiro,</l>
     <l n="17">Quando é do fumo o ar, quando é de sangue a terra,</l>
     <l n="18">Ao som provocador das músicas de guerra.</l>
     <l n="19">É tempo de saltar da boca dos heróis</l>
     <l n="20">O hino da vitória:</l>
     <l n="21">Os Novos Ideais, brilhantes como os sóis,</l>
     <l n="22">Surgem... são as visões fantásticas da glória!</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="23">Dois atletas estão lutando em agonia:</l>
     <l n="24">A Treva com a Luz... a Noite com o Dia.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="25">De um lado — a Ignorância, o pavoroso abutre</l>
     <l n="26">Que rasga o próprio seio e com seu sangue nutre</l>
     <l n="27">Os filhos do furor, do desespero insano</l>
     <l n="28">Que chama-se Miséria — o grande Pelicano!...</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="29">D’outro lado a Instrução, a boa mãe, que ensina</l>
     <l n="30">O caminho da Escola, as portas da Oficina,</l>
     <l n="31">Aos filhos varonis, que a trabalhar, sem sustos,</l>
     <l n="32">Seguem para o futuro alegres e robustos.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Não tarda a começar da Liberdade a Missa</l>
     <l n="34">No templo da Razão:</l>
     <l n="35">Vai-se desenvolver o tema da Justiça,</l>
     <l n="36">À luz da Nova Ideia, ao sol — Revolução!...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>