<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XIII Gauchadas</title>
    <author>Múcio Teixeira</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">9</measure>
    <measure unit="line">36</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Múcio Teixeira_xiii-gauchadas</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>XIII Gauchadas</title>
     <author>Múcio Teixeira</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>XIII Gauchadas</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Fui tomar ares fora, há quatro ou cinco meses,</l>
     <l n="2">Na estância de um amigo; e repetidas vezes</l>
     <l n="3">Toquei-me campo fora e fui parar rodeio,</l>
     <l n="4">Montado em pingos tais que nunca viram freio.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5">Eu ia, a toda a brida, à toa, pelos Pampas,</l>
     <l n="6">Os touros apanhando a laço pelas guampas,</l>
     <l n="7">Repontar os baguais, as éguas, os potrancos,</l>
     <l n="8">Rodando nos cupins, saltando nos barrancos!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9">Era um guasca largado! Às minhas gauchadas</l>
     <l n="10">Diziam os peães: “Não é de caçoadas</l>
     <l n="11">Aquele doutorzito, a meio abaianado,</l>
     <l n="12">Por Deus que é genetaço e moço abarbarado!</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13">Quer fosse na atafona, ou fosse na senzala,</l>
     <l n="14">Por sobre os ombros meus caia em regra o pala.</l>
     <l n="15">Prendia o meu cigarro à fita do sombreiro:</l>
     <l n="16">E arrastava por gosto a espora no terreiro!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17">Nos fandangos, à noite, a china mais bonita</l>
     <l n="18">Olhava para mim — cantando a Chimarrita...</l>
     <l n="19">E se eu ia p’ra roda; então... barbaridade!</l>
     <l n="20">Por Deus e um patacão — não era da cidade!...</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21">D’uma feita, eu já tinha atravessado o passo,</l>
     <l n="22">E estava retovando as boias junto ao laço,</l>
     <l n="23">Quando vi, a banhar-se, uma chinoca airosa,</l>
     <l n="24">Lindaça como o sol, fresca como uma rosa.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25">Não sei o que senti; parece-me somente</l>
     <l n="26">Que eu quis abrir de raia e me tocar p’ra frente...</l>
     <l n="27">Mas — se os olhos gentis d’aquela tentação</l>
     <l n="28">Manearam-me logo o triste coração!...</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29">Prisquei-me para trás e refuguei p’ra um lado,</l>
     <l n="30">Mas como trotear — se eu ’stava pialado?</l>
     <l n="31">A china aprisilhou-me uma olhadura terna...</l>
     <l n="32">Assim como quem diz: “Já te passei a perna!”</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33">Embuçalou-me, a rir, e em tom de voz tirano</l>
     <l n="34">Perguntou-me depois: “Perdeu-se o vaqueano?...”</l>
     <l n="35">Caramba! eu via bem que aquilo era um desfrute...</l>
     <l n="36">Mas a gente, patrício, às vezes não discute!...</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>