<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>CÍRKEV POVRŽENÝCH</title>
    <author>Odvalil, František</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">33</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Odvalil, František_cirkev-povrzenych</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>CÍRKEV POVRŽENÝCH</title>
     <author>Odvalil, František</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>CÍRKEV POVRŽENÝCH</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="010100100010001001000" line_length="21">To také psáno jest mezi tím, co od staletí předkové vyznávali;</l>
     <l n="2" met="0101000100010010010110010010" line_length="28">to také řečeno jest mezi tím, co před trůnem Beránka tolik let slavnostně šeptám i zpívám;</l>
     <l n="3" met="01010001001010010010100010" line_length="26">to také vtěleno jest v pravidlo víry, a já dle něho, ne ono podle mne se řídí:</l>
     <l n="4" met="10101010000100010" line_length="17">Věřím v jednu, svatou, katolickou a apoštolskou církev.</l>
     <l n="5" met="1010100010100010100100001001010" line_length="31">Věřím v církev věřících; těch, kteří vyznávají Syna Božího, soupodstatného s Otcem, jenž přijde soudit.</l>
     <l n="6" met="10101001001001010101010000101000010100100100101010100" line_length="53">Věřím v církev královskou, která je bohata jako ženich její, jemuž za podnoží jsou dáni národové; a budu věřiti i tam, kde jako On nemá, kam by hlavy sklonila.</l>
     <l n="7" met="101010001010001010010100010101001000" line_length="36">Věřím v církev zpívající žalmy jásavé a lkavé; církev, jíž není ku posměchu děvek David před archou tancující.</l>
     <l n="8" met="101000100100100100100010100" line_length="27">Věřím v církev těch, jimž spílají žráčů a pijanů vína; tak spílali i Mistru jejímu.</l>
     <l n="9" met="101010000010001010010010010100010" line_length="33">Věřím v církev podezřívaných a povržených; neboť učeník nemá být nad Mistra, jenž byl povrhelem chátry.</l>
     <l n="10" met="10101000010100001010010001010101010000" line_length="38">Věřím v církev vykřikovanou jako nepřítelkyni státu; neboť i Zakladatel její zemřel jako buřič na popravišti.</l>
     <l n="11" met="101001000100100010000100010100100100100100001001000" line_length="51">Věřím v církev, jež každodenně vychází z některého zálesáckého Nazareta, aby v úžas a nelibost přivedla některý otrávený a třeštící Jerusalem.</l>
     <l n="12" met="10101000010010100101010100" line_length="26">Věřím v církev korunovanou věncem, jenž občas růžově kvete, ale vždycky zraňuje.</l>
     <l n="13" met="10101010010001001001000" line_length="23">Věřím v církev potem úzkosti smáčenou a na dřevo potupy přibíjenou.</l>
     <l n="14" met="1010100001010001000010000" line_length="25">Věřím v církev unikající z hrobů každodenně zazdívaných a spečeťovaných.</l>
     <l n="15" met="101000100100100101001010000100101010110100100" line_length="45">Věřím v pomocnici nového Adama, v nevěstu jeho, která mu vyšla z proraženého boku, když usnul těžkým snem a duch jeho stoupal až do pekel.</l>
     <l n="16" met="1010100100001101010101001010100010010100100010001010100010010010000" line_length="67">Věřím v církev, pokřtěnou o Letnicích, kdy Duch jako hukot bouře jarní strhával starou úzkou stodolu, a ohnivé srpy žaly již prvotiny národů a ženci, jako opojení, mluvili jazyky rovnoprávnými.</l>
     <l n="17" met="1010100000100101000100010101011000" line_length="34">Věřím v církev argumentací tak klikatých jako epištola Pavlova, a zřejmých, jako jeho blesk před Damaškem.</l>
     <l n="18" met="1010100010000100010100100100010" line_length="31">Věřím v církev požadavků maximálních a minimálních; nikdo nemůže chtít míň a nikdo víc než ona.</l>
     <l n="19" met="101010010100100101010" line_length="21">Věřím v církev, kterou si jako děťátko na srdce tiskne svatá Panna.</l>
     <l n="20" met="10101001010100001010100010010001000100100" line_length="41">Věřím v církev, která je jako sukně nesešívaná, ale celá naveskrze setkaná; váhali ji roztrhat i pacholci pod křížem.</l>
     <l n="21" met="101010010101010010001000100100010001010010100101000100" line_length="54">Věřím v církev Petrovu, který zapřel, ale nezradil; a dřív než se vzpamatoval, urazil jakémusi pacholkovi ucho, třebas se ani nečte, že bylo vyzývavě veliké.</l>
     <l n="22" met="10101000" line_length="8">Věřím v církev bojující.</l>
     <l n="23" met="0101010010010000101001010100100010010000100100" line_length="46">A věřím v církev hojící, jako byl Samaritán, jenž slezl s osla, a jako byla útulná hospoda, v níž zanechal zraněného a zaplatil za něho.</l>
     <l n="24" met="10101001011001000100010010010100101010001000010010010010100100100" line_length="65">Věřím v církev, která je jako síť; vynáší z hlubin vše, co popadne, a v lodičce rybáka Petra pleskají sebou ryby stříbrné a perleťové – až andělé, sedící na březích Věčna, roztřídí cenné a bezcenné.</l>
     <l n="25" met="101001000100100101001010010001010110010001010100101010" line_length="54">Věřím v církev, v níž rozsévá se plnými hrstmi: a mnoho semene hyne na cestě, na skále i v trní; ale část přináší užitek, a nikdo ani neví, jak vzchází a jak vzrůstá.</l>
     <l n="26" met="1001010101001001010" line_length="19">Nevěřím v koukol, ale věřím v pšenici, mezi níž rdí se koukol.</l>
     <l n="27" met="10101000100010010101010" line_length="23">Věřím v církev znavených a dekadendů, neboť ty přišel hledat dobrý Pastýř.</l>
     <l n="28" met="101010001001010100010101000101010100" line_length="36">Věřím v církev děťátek a Zulů; a také v církev velikánů; neboť jeden vyroste a druhý rád se trochu pokoří.</l>
     <l n="29" met="101010001010010001010010000010" line_length="30">Věřím v církev takových, z nichž nikdo neříká: Děkuji Ti, že jsem lepší a mravnější než ti a oni.</l>
     <l n="30" met="101010001001010010001010" line_length="24">Věřím v církev zpátečníků, neboť jest třeba vracet se ke ztraceným branám ráje.</l>
     <l n="31" met="010010010010100101010010100" line_length="27">A poněvadž pro svaté nebylo třeba zakládat církve, věřím ve svatou církev nesvatých.</l>
     <l n="32" met="101001000100" line_length="12">Věřím v církev, v niž uvěřit je zásluhou.</l>
     <l n="33" met="101001010010100010010" line_length="21">Věřím v církev, v niž věřit nemůže nikdo bez pomoci milosti Boží.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>