<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - SALMO TERZO.</title>
    <author>Luigi Alamanni</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">64</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Luigi Alamanni_rime-salmo-terzo</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - SALMO TERZO.</title>
     <author>Luigi Alamanni</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - SALMO TERZO.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Non sien, Padre del ciel, per me negate</l>
     <l n="2">Le sante orecchie, e le mie ardenti note</l>
     <l n="3">Tocchin piangendo l'alta tua pietate.</l>
     <l n="4">Quai pentite alme al vero ben divote</l>
     <l n="5">Ritornaron già mai dal vivo fonte</l>
     <l n="6">Della clemenza tua con l'urne vôte?</l>
     <l n="7">Tu non negasti ancor salire al monte</l>
     <l n="8">Della tua grazia a chi pregando chiede</l>
     <l n="9">Che gli apra il varco, onde là su si monte.</l>
     <l n="10">Ch'altro vuoi tu che penitenza e fede?</l>
     <l n="11">O che vil pregio a possession sì cara!</l>
     <l n="12">Ben chi non compra te, niente vede.</l>
     <l n="13">Ben alma è ingrata e più d'ogn'altra avara,</l>
     <l n="14">Se te non compra, che comprasti lei</l>
     <l n="15">Col sangue stesso e con tua morte amara.</l>
     <l n="16">O re de' re che infra più stolti e rei</l>
     <l n="17">Te festi, a noi salvar, servo de' servi,</l>
     <l n="18">Non sia duro il cor tuo ne' detti miei.</l>
     <l n="19">Quest'alma, prego, che al tuo regno servi</l>
     <l n="20">Con quello amor con cui servasti quello</l>
     <l n="21">Che senz'aver parenti ebbe ossa e nervi.</l>
     <l n="22">Io che al tuo comandar fui già rubello,</l>
     <l n="23">Torno a te richiamar la notte e il giorno</l>
     <l n="24">Piangendo il tempo di mia età più bello.</l>
     <l n="25">Deh! ch'io non vegga con mio danno e scorno</l>
     <l n="26">Torcer dal mio pregar la fronte pia</l>
     <l n="27">Ond'ho speranza andar di grazia adorno.</l>
     <l n="28">Senza la qual fatt'è la vita mia</l>
     <l n="29">Quasi erba in prato dalla falce incisa,</l>
     <l n="30">Quasi fior colto che vegnente sia.</l>
     <l n="31">Vo ripetendo le mie colpe in guisa</l>
     <l n="32">Di passer solitario in alcun tetto,</l>
     <l n="33">O d'orba tortorella in ramo assisa.</l>
     <l n="34">E mentre di dì in dì la morte aspetto,</l>
     <l n="35">Sento degli error miei fascio sì grave,</l>
     <l n="36">Ch'io non lo so portar nel tuo cospetto.</l>
     <l n="37">E quel che pur tra molti è che m'aggrave,</l>
     <l n="38">È il veder sempre quanta vil fra noi</l>
     <l n="39">Solo al ventre curar fatica s'ave.</l>
     <l n="40">Quanto, oltre al danno, è pur vergogna poi</l>
     <l n="41">L'esser più intento assai che il porco al loto</l>
     <l n="42">Al consumar tra i cibi i giorni suoi;</l>
     <l n="43">L'esser di Bacco tal servo e divoto,</l>
     <l n="44">Che postergando ogni leggiadra cura</l>
     <l n="45">Guasti il fior dell'età vivendo a voto.</l>
     <l n="46">Come sazia di men sarìa natura</l>
     <l n="47">Di quel che spesso oltr'a sue voglie prende,</l>
     <l n="48">Che l'intelletto in noi con gli anni fura.</l>
     <l n="49">Oro, tempo, pensier tra noi si spende</l>
     <l n="50">Non per fame acquetar, ché più cara ésca</l>
     <l n="51">È quella, che in mangiar più fame accende.</l>
     <l n="52">Or io, Signor, come l'usanza invesca,</l>
     <l n="53">Se mai gli altri seguii, ne piango, e prego</l>
     <l n="54">Che di mie cecità talor t'incresca.</l>
     <l n="55">Io nol posso negar certo, e nol niego,</l>
     <l n="56">Che il mondan fango non mi prema l'ale</l>
     <l n="57">Che or forse in alto per tua grazia spiego.</l>
     <l n="58">Versa quell'acqua in lor, che sola è tale,</l>
     <l n="59">Ch'ogni lordura sgombra ovunque inonda</l>
     <l n="60">Ch'argomento mondan più nulla vale.</l>
     <l n="61">E lo spirto divin nel cor s'infonda</l>
     <l n="62">Sì ch'io lo pasca dell'eterna manna,</l>
     <l n="63">Sprezzando l'esca, onde la vita abonda,</l>
     <l n="64">Che chi va senza te sovente inganna.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>