<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - SALMO QUINTO.</title>
    <author>Luigi Alamanni</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">64</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Luigi Alamanni_rime-salmo-quinto</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - SALMO QUINTO.</title>
     <author>Luigi Alamanni</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - SALMO QUINTO.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Beato al mondo chi si sente scarco</l>
     <l n="2">Sì d'ogni colpa, che timor non ave</l>
     <l n="3">Del ciel crucciato al periglioso varco.</l>
     <l n="4">Beato quel c'ha di suo cor la chiave</l>
     <l n="5">Renduta a Dio, né prezza il mondo cieco,</l>
     <l n="6">E del nemico uman quaggiù non pave.</l>
     <l n="7">Rara grazia immortal ch'oggi hai con teco</l>
     <l n="8">Sì pochi, estimo, ch'io mi rendo indegno,</l>
     <l n="9">Sì vile e infermo, di bramarti meco.</l>
     <l n="10">E come di tal don sarò mai degno,</l>
     <l n="11">Che tante volte e tante offeso ho il cielo,</l>
     <l n="12">Ch'io son, non ch'altro, a me medesmo a sdegno?</l>
     <l n="13">Io credea meco già, mosso da zelo</l>
     <l n="14">Che muove forse i più, non oprar torto</l>
     <l n="15">Fin che squarciato fu dagli occhi il velo.</l>
     <l n="16">Or son del tutto con mio danno accorto</l>
     <l n="17">Che chi in cosa mortal mette sua spene</l>
     <l n="18">È, mentre vive pur, perduto e morto.</l>
     <l n="19">Ch'altro aver qua si può che affanni e pene?</l>
     <l n="20">E chi possiede e regna in terra e in mare,</l>
     <l n="21">Una vil possession d'un giorno tiene.</l>
     <l n="22">Come son merci più d'ogn'altre care,</l>
     <l n="23">Gioie comprar con suo sudore e sangue,</l>
     <l n="24">Che se dilettan pur non pôn durare.</l>
     <l n="25">Deh! come sempre sta nascoso l'angue,</l>
     <l n="26">Non tra' fior dico, ché son tutte spine</l>
     <l n="27">Onde poi morto sì sospira e langue.</l>
     <l n="28">Ahi cieca gente, che non guarda al fine,</l>
     <l n="29">Né scorge pur quel c'ha davanti al piede,</l>
     <l n="30">Quasi bruto animal che 'l senso inchine!</l>
     <l n="31">S'amor portassi, caritade e fede</l>
     <l n="32">A chi ti diè l'eterna sua sembianza,</l>
     <l n="33">E t'ha ratta, se vuoi, del cielo erede,</l>
     <l n="34">Forse ad altro sentier la tua speranza</l>
     <l n="35">Volgeria il passo, che al caduco e frale</l>
     <l n="36">Ov'altro che pentir nulla s'avanza.</l>
     <l n="37">Cercheresti ad ognor le sante scale</l>
     <l n="38">Per cui si monta al glorïoso seggio</l>
     <l n="39">Con quel che già per noi si fe mortale.</l>
     <l n="40">Ed io, caro Signor, ch'aperti veggio</l>
     <l n="41">Ora i difetti altrui, se in sen mi guardo,</l>
     <l n="42">Ben conosco il miglior, ma seguo il peggio.</l>
     <l n="43">Talor di te seguir m'avvampo ed ardo,</l>
     <l n="44">Poi mi ripunge tal del mondo sprone,</l>
     <l n="45">Che pur correr mi fa bench'io sia tardo.</l>
     <l n="46">Non son sì forte, che qualor s'oppone</l>
     <l n="47">Gloria, regno ed onor davanti a gli occhi,</l>
     <l n="48">Non sian d'altro desir nova cagione.</l>
     <l n="49">Né poss'io far, che non sovente scocchi</l>
     <l n="50">Qualche invidioso stral dentr'al mio petto,</l>
     <l n="51">Che mi fa spesso errar con li altri sciocchi.</l>
     <l n="52">Quanti ho negli anni miei già visto e letto</l>
     <l n="53">(Che m'arser di livor le acute voglie)</l>
     <l n="54">Egregi fatti, tacer saggio, o detto?</l>
     <l n="55">D'antichi e nuovi le onorate spoglie</l>
     <l n="56">Come già volentier vestite avrei,</l>
     <l n="57">Che non potend'io far m'addusse doglie.</l>
     <l n="58">Dunque, alto Dio che sì pietoso sei,</l>
     <l n="59">Cui le piaghe mortai mostro e confesso,</l>
     <l n="60">Scenda alquanta pietà nei falli miei.</l>
     <l n="61">E il santo spirto tuo m'allumi spesso,</l>
     <l n="62">Scorgendo il varco ove smarrito fui,</l>
     <l n="63">Sì ch'io non brami ancor folle in me stesso</l>
     <l n="64">Quel che saggio biasmar debbo in altrui.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>