<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>A DECLAMAÇÃO TRÁGICA</title>
    <author>Basílio da Gama</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">29</measure>
    <measure unit="line">238</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Basílio da Gama_a-declamacao-tragica</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Stichotheque Portuguese</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>A DECLAMAÇÃO TRÁGICA</title>
     <author>Basílio da Gama</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>A DECLAMAÇÃO TRÁGICA</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Tu, que os costumes nossos melhor que ninguém pintas,</l>
     <l n="2">Ensina-me o segredo, com que dás alma às tintas.</l>
     <l n="3">Empresta-me as imagens, a quem dão vida as cores,</l>
     <l n="4">Quadros, que a tua mão quis semear de flores.</l>
     <l n="5">Tu nos deixaste as leis dos números diversos,</l>
     <l n="6">Despréaux, eu canto a Arte de recitar os versos.</l>
     <l n="7">A Dama, que em teus muros, magnífica Lisboa,</l>
     <l n="8">Espera ornar a frente co’a trágica coroa,</l>
     <l n="9">Se quer que em seus louvores o povo se desvele,</l>
     <l n="10">Estude o que é Teatro antes de dar-se a ele.</l>
     <l n="11">Aprenda a magoar os insensíveis peitos,</l>
     <l n="12">E saiba da sua arte as regras, e os preceitos.</l>
     <l n="13">Deve pensar, sentir; ou a balança justa</l>
     <l n="14">Do povo há de ensinar-lho um dia à sua custa.</l>
     <l n="15">A Corte lhe promete conquistas de mil almas,</l>
     <l n="16">E para a nobre testa pronta lhe oferece as palmas.</l>
     <l n="17">Do público o bom gosto segura-lhe a vitória,</l>
     <l n="18">E abre-lhe um caminho mais fácil para a glória.</l>
     <l n="19">Lê nos turbados olhos do seu triunfo efeitos.</l>
     <l n="20">Tem no teatro um trono, reina nos nossos peitos.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="21">Vós, que buscais a glória, não procureis atalhos:</l>
     <l n="22">O plácido descanso é filho de trabalhos.</l>
     <l n="23">Pisai o ócio vil, que flores tem por leito:</l>
     <l n="24">Exercitai a voz, e cultivai o peito.</l>
     <l n="25">Lede no coração, sondai a Natureza.</l>
     <l n="26">Sabei as doces frases da língua Portuguesa.</l>
     <l n="27">Luzir não pode a Dama, que a sua língua ignora,</l>
     <l n="28">Apesar dos tesoiros, que espalha quem a adora.</l>
     <l n="29">O povo, assim que a vê, começa a assobiar:</l>
     <l n="30">Para falar em verso convém saber falar.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="31">Julgai a sangue frio, e examinai por gosto</l>
     <l n="32">Que paixões, que caráter exprime o vosso rosto.</l>
     <l n="33">Nele hão de respirar as iras, o furor,</l>
     <l n="34">E por seu turno a raiva, o ódio, a ambição, o amor.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="35">Talvez a enternecer-nos vosso desejo aspira?</l>
     <l n="36">Fazei com esses olhos que eu na infeliz Zaíra</l>
     <l n="37">Veja a cruel batalha de um peito generoso,</l>
     <l n="38">Que perde as esperanças de vir a ser ditoso:</l>
     <l n="39">Quando banhando as mãos do Pai, a quem adora,</l>
     <l n="40">Prefere ao seu Amante um Deus, que ainda ignora.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="41">Nos papéis furiosos quereis levar a palma?</l>
     <l n="42">Pinte o terror dos olhos toda a desordem d’alma.</l>
     <l n="43">Seja funesta a voz, horrendo, e incerto o passo.</l>
     <l n="44">De vosso rosto o povo leia no breve espaço</l>
     <l n="45">Projetos horrorosos, que forma um’alma impia;</l>
     <l n="46">E, apenas vós saís, em vós veja Atalia,</l>
     <l n="47">Que sobre si já sente a mão que chove os raios.</l>
     <l n="48">Cercada de remorsos, entre cruéis desmaios,</l>
     <l n="49">Uni, se é que quereis arrebatar-nos logo,</l>
     <l n="50">A um medonho aspecto um coração de fogo.</l>
     <l n="51">O público embebido c’oa trágica grandeza</l>
     <l n="52">Olha pra o vosso estado, não olha pra beleza.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="53">Estátuas, sobretudo, Melpômene aborrece,</l>
     <l n="54">Em cujos frios rostos paixão não aparece.</l>
     <l n="55">Cheias de afetação, seus insensíveis peitos</l>
     <l n="56">Com arte dão suspiros, chorando fazem jeitos.</l>
     <l n="57">A Dama presumida estuda o dia inteiro</l>
     <l n="58">Um brando mover de olhos, ao vidro lisonjeiro.</l>
     <l n="59">Vai, um por um, dispondo por simetria os passos,</l>
     <l n="60">E aplaude ao movimento dos vagarosos braços.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="61">Do vidro, que te engana, não sigas o conselho.</l>
     <l n="62">Busca, que dentro d’alma tens o melhor espelho.</l>
     <l n="63">Defronte dos cristais, que adulam a vaidade,</l>
     <l n="64">Não, a razão não julga: quem julga é a vontade.</l>
     <l n="65">Porque feições alheias, por obra do artifício,</l>
     <l n="66">Vos formam da beleza o mágico edifício,</l>
     <l n="67">C’oa roupa flutuante azul, e cor-de-rosa,</l>
     <l n="68">Cuidais que fingis Vênus, ou Palas majestosa?</l>
     <l n="69">Não vedes que a soberba vos alucina, e cega?</l>
     <l n="70">Voss’alma porventura toda jamais se entrega?</l>
     <l n="71">Os vossos olhos mortos nunca disseram nada?</l>
     <l n="72">Moveis-me ao pranto, ainda de lágrimas banhada?</l>
     <l n="73">Mas vós continuais com um doce sorriso!</l>
     <l n="74">Assim, assim na fonte se contemplou Narciso.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="75">Dentro do vosso peito é que podeis achar</l>
     <l n="76">A arte de enternecer, e o modo de agradar.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="77">Depois de um longo estudo de um dia, e outro dia,</l>
     <l n="78">Saí: o vosso gênio vos servirá de guia.</l>
     <l n="79">Já o Casquilho louco, que é de si mesmo amante,</l>
     <l n="80">Chega, desaparece, torna no mesmo instante,</l>
     <l n="81">Inficionando o ar c’o almíscar que em si deita.</l>
     <l n="82">O sério Magistrado se entesa, e se endireita.</l>
     <l n="83">O grosso Negociante, que o ler tem por desdoiro,</l>
     <l n="84">Todos os seus desejos comprando a peso de oiro,</l>
     <l n="85">Pende de vossa boca no curvo anfiteatro.</l>
     <l n="86">Fica a platéia atenta c’os olhos no teatro.</l>
     <l n="87">Por vós é que se espera: está tudo em segredo:</l>
     <l n="88">Olhai pra multidão sem enfiar de medo.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="89">Mas nunca os vossos olhos doces, e encantadores</l>
     <l n="90">Pareça que mendigam do público os louvores.</l>
     <l n="91">Desdenha esse artifício o público arrogante.</l>
     <l n="92">Zomba da namorada, honra a representante.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="93">Entrando, o vosso andar simples, e majestoso</l>
     <l n="94">Ofreça aos nossos olhos um ar imperioso.</l>
     <l n="95">Conforme a agitação seja também diverso:</l>
     <l n="96">Rápido, ou vagaroso, como o pedir o verso.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="97">Que sem afetação, na encantadora sala,</l>
     <l n="98">Imitem as ações tudo o que a língua fala.</l>
     <l n="99">Cuidai em reprimir-lhe o excesso tão-somente.</l>
     <l n="100">Que sirvam as paixões de intérprete eloquente.</l>
     <l n="101">Não posso ver as mãos, que de seu sítio saem,</l>
     <l n="102">Erguem-se por engonços, e por engonços caem.</l>
     <l n="103">Por isso as cenas mudas querem estudo à parte.</l>
     <l n="104">Nelas é que consiste todo o triunfo d’arte.</l>
     <l n="105">Então é que o talento chega à maior altura.</l>
     <l n="106">A glória das ações é toda da figura.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="107">As vossas narrações mostrem o interno fogo:</l>
     <l n="108">O público impaciente quer tudo saber logo.</l>
     <l n="109">Perca-se embora o verso, mas vagaroso, e lento</l>
     <l n="110">Da tímida platéia não canse o sofrimento.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="111">Quem quer que um doce engano cause o maior deleite,</l>
     <l n="112">Ao severo costume convém que se sujeite.</l>
     <l n="113">Rio-me da figura, que indigna do seu posto</l>
     <l n="114">Sacode o jugo, e traja como lhe pede o gosto;</l>
     <l n="115">E que é tão atrevida, que por empresa toma</l>
     <l n="116">Varrer com um donaire o pó da antiga Roma.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="117">Fora de seu lugar não afeteis riqueza:</l>
     <l n="118">Olhai para o papel, segui a Natureza.</l>
     <l n="119">Representais Electra nos criminosos lares?</l>
     <l n="120">Lembrai-vos que é cativa, que vive entre pesares.</l>
     <l n="121">Não brilhe a sua testa, não resplandeça o manto,</l>
     <l n="122">Não sofre alegres cores rosto, que ofusca o pranto.</l>
     <l n="123">O povo, que vos julga, e que examina os erros,</l>
     <l n="124">Não quer de vós rubins, quer tão-somente ferros.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="125">Abri a antiga História, ali vereis dispersas</l>
     <l n="126">Pelos diversos climas trinta nações diversas.</l>
     <l n="127">Examinai-lhe os gostos, a inclinação, os Numes,</l>
     <l n="128">Quais eram seus vestidos, as artes, os costumes.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">A Fábula engenhosa, que úteis enganos tece,</l>
     <l n="130">Todos os seus tesouros liberalmente ofrece.</l>
     <l n="131">Ali é que a Verdade, que ornatos vãos reprova,</l>
     <l n="132">Sendo no fundo a mesma, sempre parece nova.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="133">Aqui encontrais Dido, que à pena não resiste:</l>
     <l n="134">Seu rosto descorado cobre uma nuvem triste.</l>
     <l n="135">Forceja o roto peito lutando com a morte:</l>
     <l n="136">Levanta-se três vezes, e cai da mesma sorte.</l>
     <l n="137">Seus olhos, que expirando guardam de Amor a chama,</l>
     <l n="138">Parece que inda pedem aos Céus o Herói que el’ama.</l>
     <l n="139">Chora de dor, e de ira: só com suspiros fala.</l>
     <l n="140">Procura a luz do dia: geme depois de achá-la.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="141">Niobe mais além, mulher soberba, e ousada,</l>
     <l n="142">A Mãe mais atrevida, e a Mãe mais desgraçada.</l>
     <l n="143">Os filhos uns sobre outros, os filhos seus amados,</l>
     <l n="144">Que vista dolorosa! de setas trespassados.</l>
     <l n="145">À força de sentir parece que não sente.</l>
     <l n="146">O rosto descaído, olhando fixamente,</l>
     <l n="147">Muda ficou. As mágoas nela puderam tanto,</l>
     <l n="148">Que se secou nos olhos a fonte do seu pranto.</l>
     <l n="149">Àquele seu silêncio nenhuma voz iguala.</l>
     <l n="150">A voz da natureza no seu silêncio fala.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="151">Quereis que uma Rainha, que tem consigo guerra,</l>
     <l n="152">Que traz no rosto os crimes, que vê rasgar-se a terra,</l>
     <l n="153">Que a roupa, e todo chão vê de seu sangue asperso,</l>
     <l n="154">No último suspiro dê a pancada ao verso?</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="155">Quereis que uma Donzela, que creu em fé perjura,</l>
     <l n="156">Aflita, abandonada no horror da noite escura,</l>
     <l n="157">Gritando se resolva ao temerário efeito,</l>
     <l n="158">E que se lembre da arte quando trespassa o peito?</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="159">Rainha, que o teatro por breve tempo adora,</l>
     <l n="160">Esse orgulhoso fasto não conserveis cá fora.</l>
     <l n="161">Deixai na cena o cetro, a raça ilustre, e nobre,</l>
     <l n="162">E a pompa, que a meus olhos vos rouba, e vos encobre.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="163">Tirou dentre ruínas Ferreira a Apolo aceito</l>
     <l n="164">A pálida Tragédia com um punhal no peito.</l>
     <l n="165">Os velhos seus altares junto do Tejo erguidos</l>
     <l n="166">Cobriu areia, e erva. Ainda mal cingidos</l>
     <l n="167">(Séculos infelices, e tanto enfim pudestes!)</l>
     <l n="168">Murcharam sobre a frente os fúnebres ciprestes.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="169">Apareceu C*** à voz, que move, e encanta,</l>
     <l n="170">O corpo sobre o braço Melpômene levanta.</l>
     <l n="171">A ignorância, a inveja chorem de dor, e de ira.</l>
     <l n="172">É ela, eu ouço, eu vejo a tímida Palmira,</l>
     <l n="173">Que aos pés do velho Pai, inda constante, e forte,</l>
     <l n="174">De um crime involuntário pede em castigo a morte.</l>
     <l n="175">Ah! quando, ao ver o Irmão nos últimos desmaios,</l>
     <l n="176">Lança do peito fogo, lança dos olhos raios,</l>
     <l n="177">Ó alma grande, e rara, eu mesmo, eu mesmo o vi,</l>
     <l n="178">O Gênio de Voltaire erra ao redor de ti.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="179">Mas eu dou-vos lições inúteis, e infiéis,</l>
     <l n="180">E a minha Musa irada arroja os seus pincéis,</l>
     <l n="181">Se eles vos não infundem soberba que se estima,</l>
     <l n="182">Soberba criadora, fogo que nos anima.</l>
     <l n="183">Não, não temais a afronta do público insolente.</l>
     <l n="184">Abriu, abriu os olhos a Lusitana gente.</l>
     <l n="185">Se já vos chamou vis, cora de tê-lo feito.</l>
     <l n="186">Não, não despreza as artes, que adora no seu peito.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="187">Eu sei que um Sábio ilustre, a quem venera a Fama,</l>
     <l n="188">Um, que aborrece o mundo, e o mundo todo o ama,</l>
     <l n="189">Do seu retiro, adonde mora a verdade nua,</l>
     <l n="190">Troveja sobre vós com a eloquência sua:</l>
     <l n="191">E no seu ócio triste cercado de desgostos</l>
     <l n="192">Quis corromper com fel todos os nossos gostos.</l>
     <l n="193">Eu tremo, e a minha Musa, por mais que se desvele,</l>
     <l n="194">Respeita este Demóstenes inda queixosa dele.</l>
     <l n="195">Mas contra as suas iras vos devo consolar.</l>
     <l n="196">Um Sábio enfim é homem, podia-se enganar.</l>
     <l n="197">Se ele de todo o mundo forma uma imagem feia,</l>
     <l n="198">Nós por que não faremos uma formosa idéia?</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="199">Dos crédulos humanos, Censores rigorosos,</l>
     <l n="200">Para que é ter inveja do que nos faz ditosos?</l>
     <l n="201">Deixai-nos esta ao menos fantástica beleza:</l>
     <l n="202">Um engenhoso engano adorna a Natureza.</l>
     <l n="203">Roubar-nos dos talentos os dons encantadores</l>
     <l n="204">É despojar a terra de frutos, e de flores.</l>
     <l n="205">Sabei pois rechaçar seus frívolos intentos:</l>
     <l n="206">Lá vão os seus queixumes levados pelos ventos.</l>
     <l n="207">Ele, assim mesmo austero, bem pode ser vencido.</l>
     <l n="208">Fazei-vos estimar, e tendes respondido.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="209">Lá numa região a nós desconhecida,</l>
     <l n="210">Sobre uma nuvem alta de púrpura vestida,</l>
     <l n="211">Levanta aos Céus um templo a soberba fachada.</l>
     <l n="212">Com temerosa mão proíbe o gênio a entrada</l>
     <l n="213">A críticos pedantes, estúpidos autores,</l>
     <l n="214">Que em vão forçar pertendem do século os louvores.</l>
     <l n="215">Mostra-se ali sem véu a cândida Verdade.</l>
     <l n="216">Neste palácio habita a Imortalidade.</l>
     <l n="217">A Preocupação, a quem o vulgo incensa,</l>
     <l n="218">Sem máscara bramindo foge da sua presença.</l>
     <l n="219">As palmas, que das artes são prêmios verdadeiros,</l>
     <l n="220">Se enlaçam orgulhosas co’as palmas dos guerreiros.</l>
     <l n="221">Neste lugar Virgílio passeia igual a Augusto,</l>
     <l n="222">Homero, ao pé de Aquiles não sente horror, nem susto.</l>
     <l n="223">Mistura a terna Safo ornada de mil flores</l>
     <l n="224">As murtas amorosas aos loiros vencedores.</l>
     <l n="225">Ovídio ali parece que a Júlia a amar ensine.</l>
     <l n="226">Chapemélé inda chora nos braços de Racine.</l>
     <l n="227">A irada de Couvreur desgrenha a trança bela.</l>
     <l n="228">Pára Corneille atento, e fixa os olhos nela.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="229">Vós outras, a quem cinge Melpômene de flores,</l>
     <l n="230">Tendes assento ao pé dos imortais autores.</l>
     <l n="231">Da horrível Dumesnil o tempo não consome,</l>
     <l n="232">Junto ao de Crébillon, com sangue escrito o nome.</l>
     <l n="233">Clairon, a quem nenhuma se pode comparar,</l>
     <l n="234">Pôs junto de Voltaire a Glória o seu lugar.</l>
     <l n="235">Preparam lá triunfos para C*** bela.</l>
     <l n="236">Assim não se resolva a recebê-los ela.</l>
     <l n="237">Que mágoas causaria o caso seu fatal!</l>
     <l n="238">Perdiam muito os homens, se a vissem imortal.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>