<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Les cinq prières dans la cathédrale de Chartres</title>
    <author>Charles Peguy</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">126</measure>
    <measure unit="line">504</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles Peguy_les-cinq-prieres-dans-la-cathe</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Les cinq prières dans la cathédrale de Chartres</title>
     <author>Charles Peguy</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Les cinq prières dans la cathédrale de Chartres</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="0" line_length="6+6">Ô reine voici donc après la longue route,</l>
     <l n="2" rhyme="1" line_length="6+6">Avant de repartir par ce même chemin,</l>
     <l n="3" rhyme="1" line_length="6+6">Le seul asile ouvert au creux de votre main,</l>
     <l n="4" rhyme="0" line_length="6+6">Et le jardin secret où l'âme s'ouvre toute.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="0" line_length="6+6">Voici le lourd pilier et la montante voûte ;</l>
     <l n="6" rhyme="1" line_length="6+6">Et l'oubli pour hier, et l'oubli pour demain ;</l>
     <l n="7" rhyme="1" line_length="6+6">Et l'inutilité de tout calcul humain ;</l>
     <l n="8" rhyme="0" line_length="6+6">Et plus que le péché, la sagesse en déroute.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="2" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout devient facile,</l>
     <l n="10" rhyme="3" line_length="6+6">Le regret, le départ, même l'événement,</l>
     <l n="11" rhyme="3" line_length="6+6">Et l'adieu temporaire et le détournement,</l>
     <l n="12" rhyme="2" line_length="6+6">Le seul coin de la terre où tout devient docile,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="4" line_length="6+6">Et même ce vieux cœur qui faisait le rebelle ;</l>
     <l n="14" rhyme="5" line_length="6+6">Et cette vieille tête et ses raisonnements ;</l>
     <l n="15" rhyme="5" line_length="6+6">Et ces deux bras raidis dans les casernements ;</l>
     <l n="16" rhyme="4" line_length="6+6">Et cette jeune enfant qui faisait trop la belle.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="6" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout est reconnu,</l>
     <l n="18" rhyme="7" line_length="6+6">Et cette vieille tête et la source des larmes ;</l>
     <l n="19" rhyme="7" line_length="6+6">Et ces deux bras raidis dans le métier des armes ;</l>
     <l n="20" rhyme="6" line_length="6+6">Le seul coin de la terre où tout soit contenu.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="6" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout est revenu</l>
     <l n="22" rhyme="8" line_length="6+6">Après tant de départs, après tant d'arrivées.</l>
     <l n="23" rhyme="6" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout est pauvre et nu</l>
     <l n="24" rhyme="8" line_length="6+6">Après tant de hasards, après tant de corvées.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="9" line_length="6+6">Voici le lieu du monde et la seule retraite,</l>
     <l n="26" rhyme="3" line_length="6+6">Et l'unique retour et le recueillement,</l>
     <l n="27" rhyme="3" line_length="6+6">Et la feuille et le fruit et le défeuillement,</l>
     <l n="28" rhyme="9" line_length="6+6">Et les rameaux cueillis pour cette unique fête.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="10" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout rentre et se tait,</l>
     <l n="30" rhyme="11" line_length="6+6">Et le silence et l'ombre et la charnelle absence,</l>
     <l n="31" rhyme="11" line_length="6+6">Et le commencement d'éternelle présence,</l>
     <l n="32" rhyme="10" line_length="6+6">Le seul réduit où l'âme est tout ce qu'elle était.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="12" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où la tentation</l>
     <l n="34" rhyme="13" line_length="6+6">Se retourne elle-même et se met à l'envers.</l>
     <l n="35" rhyme="12" line_length="6+6">Car ce qui tente ici c'est la soumission ;</l>
     <l n="36" rhyme="13" line_length="6+6">Et c'est l'aveuglement dans l'immense univers.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="14" line_length="6+6">Et le déposement est ici ce qui tente,</l>
     <l n="38" rhyme="12" line_length="6+6">Et ce qui vient tout seul est l'abdication,</l>
     <l n="39" rhyme="14" line_length="6+6">Et ce qui vient soi-même et ce qui se présente</l>
     <l n="40" rhyme="12" line_length="6+6">N'est ici que grandesse et présentation.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="15" line_length="6+6">C'est la révolte ici qui devient impossible,</l>
     <l n="42" rhyme="12" line_length="6+6">Et ce qui se présente est la démission.</l>
     <l n="43" rhyme="15" line_length="6+6">Et c'est l'effacement qui devient invincible.</l>
     <l n="44" rhyme="12" line_length="6+6">Et tout n'est que bonjour et salutation.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="12" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une accession</l>
     <l n="46" rhyme="3" line_length="6+6">N'est ici qu'un total et sourd abrasement.</l>
     <l n="47" rhyme="3" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un entassement</l>
     <l n="48" rhyme="12" line_length="6+6">N'est ici que bassesse et que dépression.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="12" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une oppression</l>
     <l n="50" rhyme="3" line_length="6+6">N'est ici que l'effet d'un noble écrasement.</l>
     <l n="51" rhyme="3" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un empressement</l>
     <l n="52" rhyme="12" line_length="6+6">N'est ici qu'héritage et que succession.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="16" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une rude guerre</l>
     <l n="54" rhyme="3" line_length="6+6">N'est ici que la paix d'un long délaissement.</l>
     <l n="55" rhyme="3" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un affaissement</l>
     <l n="56" rhyme="17" line_length="6+6">Est ici la loi même et la norme vulgaire.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" rhyme="18" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une âpre bataille</l>
     <l n="58" rhyme="19" line_length="6+6">Et sur le cou tendu le couteau du boucher,</l>
     <l n="59" rhyme="18" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la greffe et la taille</l>
     <l n="60" rhyme="19" line_length="6+6">N'est ici que la fleur et le fruit du pêcher.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" rhyme="20" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la rude montée</l>
     <l n="62" rhyme="3" line_length="6+6">N'est ici que descente et qu'aboutissement.</l>
     <l n="63" rhyme="20" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la mer démontée</l>
     <l n="64" rhyme="3" line_length="6+6">N'est ici que bonace et qu'établissement.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" rhyme="21" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une dure loi</l>
     <l n="66" rhyme="5" line_length="6+6">N'est ici qu'un beau pli sous vos commandements.</l>
     <l n="67" rhyme="5" line_length="6+6">Et dans la liberté de nos amendements</l>
     <l n="68" rhyme="21" line_length="6+6">Une fidélité plus tendre que la foi.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" rhyme="12" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une obsession</l>
     <l n="70" rhyme="22" line_length="6+6">N'est ici sous vos lois qu'une place rendue.</l>
     <l n="71" rhyme="22" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une âme vendue</l>
     <l n="72" rhyme="12" line_length="6+6">N'est ici que prière et qu'intercession.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" rhyme="23" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une lassitude</l>
     <l n="74" rhyme="24" line_length="6+6">N'est ici que des clefs sur un humble plateau.</l>
     <l n="75" rhyme="23" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la vicissitude</l>
     <l n="76" rhyme="24" line_length="6+6">N'est ici qu'une vigne à même le coteau.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" rhyme="23" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la longue habitude</l>
     <l n="78" rhyme="12" line_length="6+6">Assise au coin du feu les poings sous le menton,</l>
     <l n="79" rhyme="23" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une solitude</l>
     <l n="80" rhyme="12" line_length="6+6">N'est ici qu'un vivace et ferme rejeton.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" rhyme="23" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la décrépitude</l>
     <l n="82" rhyme="25" line_length="6+6">Assise au coin du feu les poings sur les genoux</l>
     <l n="83" rhyme="23" line_length="6+6">N'est ici que tendresse et que sollicitude</l>
     <l n="84" rhyme="26" line_length="6+6">Et deux bras maternels qui se tournent vers nous.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" rhyme="27" line_length="6+6">Nous nous sommes lavés d'une telle amertume,</l>
     <l n="86" rhyme="28" line_length="6+6">Étoile de la mer et des récifs salés,</l>
     <l n="87" rhyme="27" line_length="6+6">Nous nous sommes lavés d'une si basse écume,</l>
     <l n="88" rhyme="29" line_length="6+6">Étoile de la barque et des souples filets.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="89" rhyme="30" line_length="6+6">Nous avons délavé nos malheureuses têtes</l>
     <l n="90" rhyme="3" line_length="6+6">D'un tel fatras d'ordure et de raisonnement,</l>
     <l n="91" rhyme="30" line_length="6+6">Nous voici désormais, ô reine des prophètes,</l>
     <l n="92" rhyme="3" line_length="6+6">Plus clairs que l'eau du puits de l'ancien testament.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons gouverné de si modestes arches,</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Voile du seul vaisseau qui ne périra pas,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avons consulté de si pauvres compas,</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">Arche du seul salut, reine des patriarches.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons consommé de si lointains voyages,</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les pays étranges.</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Reine des confesseurs, des vierges et des anges,</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Nous voici retournés dans nos premiers villages.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">On nous en a tant dit, ô reine des apôtres,</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour la péroraison.</l>
     <l n="103" rhyme="a" line_length="6+6">Nous n'avons plus d'autels que ceux qui sont les vôtres,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Nous ne savons plus rien qu'une simple oraison.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons essuyé de si vastes naufrages,</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour le transbordement,</l>
     <l n="107" rhyme="a" line_length="6+6">Nous voici revenus, au déclin de nos âges,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Étoile du seul Nord dans votre bâtiment.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est de dispersion</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet d'un beau rassemblement.</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un démembrement</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici que cortège et que procession.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs demande un examen</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet d'une pauvre jeunesse.</l>
     <l n="115" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs demande un lendemain</l>
     <l n="116" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet de soudaine faiblesse.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs demande un parchemin</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet d'une pauvre tendresse.</l>
     <l n="119" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs demande un tour de main</l>
     <l n="120" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet d'une humble maladresse.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un détraquement</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que justesse et que déclinaison.</l>
     <l n="123" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un baraquement</l>
     <l n="124" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'une épaisse et durable maison.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la guerre et la paix</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que défaite et que reddition.</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est de sédition</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici qu'un beau peuple et dès épis épais.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une immense armée</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Avec ses trains de vivre et ses encombrements,</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses trains de bagage et ses retardements,</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici que décence et bonne renommée.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un effondrement</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'une lente et courbe inclinaison.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est de comparaison</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Est ici sans pareil et sans redoublement.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un accablement</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet de pauvre obéissance.</l>
     <l n="139" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un grand parlement</l>
     <l n="140" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'effet de la seule audience.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un encadrement</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un candide et calme reposoir.</l>
     <l n="143" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un ajournement</l>
     <l n="144" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que l'oubli du matin et du soir.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Les matins sont partis vers les temps révolus,</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">Et les soirs partiront vers le soir éternel,</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Et les jours entreront dans un jour solennel,</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Et les fils deviendront des hommes résolus.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Les âges rentreront dans un âge absolu,</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Les fils retourneront vers le seuil paternel</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Et raviront de force et l'amour fraternel</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'antique héritage et le bien dévolu.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout devient enfant,</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">Et surtout ce vieil homme avec sa barbe grise,</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Et ses cheveux mêlés au souffle de la brise,</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Et son regard modeste et jadis triomphant.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Voici le lieu du monde où tout devient novice,</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">Et cette vieille tête et ses lanternements,</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Et ces deux bras raidis dans les gouvernements,</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">Le seul coin de la terre où tout devient complice,</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Et même ce grand sot qui faisait le malin,</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">(C'est votre serviteur, ô première servante),</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Et qui tournait en rond dans une orbe savante,</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui portait de l'eau dans le bief du moulin.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un arrachement</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la fleur de la jeune saison.</l>
     <l n="167" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un retranchement</l>
     <l n="168" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un soleil au ras de l'horizon.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un dur labourage</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que récolte et dessaisissement.</l>
     <l n="171" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est le déclin d'un âge</l>
     <l n="172" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un candide et cher vieillissement.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une résistance</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que de suite et d'accompagnement ;</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un prosternement</l>
     <l n="176" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici qu'une douce et longue obéissance.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est règle de contrainte</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que déclenche et qu'abandonnement ;</l>
     <l n="179" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une dure astreinte</l>
     <l n="180" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que faiblesse et que soulèvement.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est règle de conduite</l>
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que bonheur et que renforcement ;</l>
     <l n="183" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est épargne produite</l>
     <l n="184" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un honneur et qu'un grave serment.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une courbature</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la fleur de la jeune oraison ;</l>
     <l n="187" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la lourde armature</l>
     <l n="188" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la laine et la blanche toison.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs serait un tour de force</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que simplesse et que délassement ;</l>
     <l n="191" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la rugueuse écorce</l>
     <l n="192" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la sève et les pleurs du sarment</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une longue usure</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que renfort et que recroissement ;</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est bouleversement</l>
     <l n="196" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici que le jour de la bonne aventure.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs se tient sur la réserve</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'abondance et que dépassement ;</l>
     <l n="199" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs se gagne et se conserve</l>
     <l n="200" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que dépense et que désistement.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs se tient sur la défense</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que liesse et démantèlement ;</l>
     <l n="203" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'oubli de l'injure et l'oubli de l'offense</l>
     <l n="204" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que paresse et que bannissement.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une liaison</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un fidèle et noble attachement ;</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un encerclement</l>
     <l n="208" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici qu'un passant dedans votre maison.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une obédience</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'une gerbe au temps de fauchaison ;</l>
     <l n="211" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs se fait par surveillance</l>
     <l n="212" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un beau foin au temps de fenaison.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une forcerie</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la plante à même le jardin ;</l>
     <l n="215" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une gagerie</l>
     <l n="216" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que le seuil à même le gradin.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une rétorsion</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que détente et que désarmement ;</l>
     <l n="219" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une contraction</l>
     <l n="220" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un muet et calme engagement.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un bien périssable</l>
     <l n="222" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un tranquille et bref dégagement ;</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un rengorgement</l>
     <l n="224" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici qu'une rose et des pas sur le sable.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un efforcement</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la fleur de la jeune raison ;</l>
     <l n="227" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un redressement</l>
     <l n="228" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici que la pente et le pli du gazon.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une écorcherie</l>
     <l n="230" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un modeste et beau dévêtement ;</l>
     <l n="231" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une affouillerie</l>
     <l n="232" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un durable et sûr dépouillement.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est un raidissement</l>
     <l n="234" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'une souple et candide fontaine ;</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est une illustre peine</l>
     <l n="236" rhyme="a" line_length="6+6">N'est ici qu'un profond et pur jaillissement.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs se querelle et se prend</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un beau fleuve aux confins de sa source,</l>
     <l n="239" rhyme="a" line_length="6+6">Ô reine et c'est ici que toute âme se rend</l>
     <l n="240" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un jeune guerrier retombé dans sa course.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la route gravie,</l>
     <l n="242" rhyme="b" line_length="6+6">Ô reine qui régnez dans votre illustre cour,</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Étoile du matin, reine du dernier jour,</l>
     <l n="244" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la table servie,</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qui partout ailleurs est la route suivie</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">N'est ici qu'un paisible et fort détachement,</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans un calme temple et loin d'un plat tourment</l>
     <l n="248" rhyme="a" line_length="6+6">L'attente d'une mort plus vivante que vie.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="249" rhyme="58" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que le grain sous la meule</l>
     <l n="250" rhyme="59" line_length="6+6">Soit jamais replacé dans le cœur de l'épi,</l>
     <l n="251" rhyme="60" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que l'âme errante et seule</l>
     <l n="252" rhyme="59" line_length="6+6">Soit jamais reposée en un jardin fleuri.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="253" rhyme="20" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que la grappe écrasée</l>
     <l n="254" rhyme="61" line_length="6+6">Soit jamais replacée au fronton de la treille,</l>
     <l n="255" rhyme="61" line_length="6+6">Et que le lourd frelon et que la jeune abeille</l>
     <l n="256" rhyme="20" line_length="6+6">Y reviennent jamais se gorger de rosée.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="257" rhyme="61" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que la rosé vermeille</l>
     <l n="258" rhyme="19" line_length="6+6">Soit jamais replacée aux cerceaux du rosier,</l>
     <l n="259" rhyme="61" line_length="6+6">Et que le paneton et la lourde corbeille</l>
     <l n="260" rhyme="19" line_length="6+6">Retourne vers le fleuve et redevienne osier.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="261" rhyme="46" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que cette page écrite</l>
     <l n="262" rhyme="62" line_length="6+6">Soit jamais effacée au livre de mémoire,</l>
     <l n="263" rhyme="62" line_length="6+6">Et que le lourd soupçon et que la jeune histoire</l>
     <l n="264" rhyme="46" line_length="6+6">Vienne remémorer cette peine prescrite.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="265" rhyme="20" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que la tige ployée</l>
     <l n="266" rhyme="47" line_length="6+6">Soit jamais redressée au livre de nature,</l>
     <l n="267" rhyme="47" line_length="6+6">Et que le lourd bourgeon et la jeune nervure</l>
     <l n="268" rhyme="20" line_length="6+6">Perce jamais l'écorce et soit redéployée.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="269" rhyme="19" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que le rameau broyé</l>
     <l n="270" rhyme="63" line_length="6+6">Reverdisse jamais au livre de la grâce,</l>
     <l n="271" rhyme="63" line_length="6+6">Et que le lourd surgeon et que la jeune race</l>
     <l n="272" rhyme="19" line_length="6+6">Rejaillisse jamais de l'arbre foudroyé.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="273" rhyme="20" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que la branche effeuillée</l>
     <l n="274" rhyme="64" line_length="6+6">Se tourne jamais plus vers un jeune printemps,</l>
     <l n="275" rhyme="64" line_length="6+6">Et que la lourde sève et que le jeune temps</l>
     <l n="276" rhyme="20" line_length="6+6">Sauve une cime au moins dans la forêt noyée.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="277" rhyme="65" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que le pli de la nappe</l>
     <l n="278" rhyme="66" line_length="6+6">Soit effacé devant que revienne le maître,</l>
     <l n="279" rhyme="66" line_length="6+6">Et que votre servante et qu'un malheureux être</l>
     <l n="280" rhyme="67" line_length="6+6">Soient libérés jamais de cette lourde chape.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="281" rhyme="52" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que cette auguste table</l>
     <l n="282" rhyme="68" line_length="6+6">Soit jamais resservie, à moins que pour un Dieu,</l>
     <l n="283" rhyme="52" line_length="6+6">Mais nous n'espérons pas que le grand connétable</l>
     <l n="284" rhyme="68" line_length="6+6">Chauffe deux fois ses mains vers un si maigre feu.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="285" rhyme="20" line_length="6+6">Nous ne demandons pas qu'une âme fourvoyée</l>
     <l n="286" rhyme="69" line_length="6+6">Soit jamais replacée au chemin du bonheur.</l>
     <l n="287" rhyme="69" line_length="6+6">Ô reine il nous suffit d'avoir gardé l'honneur</l>
     <l n="288" rhyme="20" line_length="6+6">Et nous ne voulons pas qu'une aide apitoyée</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="289" rhyme="11" line_length="6+6">Nous remette jamais au chemin de plaisance,</l>
     <l n="290" rhyme="20" line_length="6+6">Et nous ne voulons pas qu'une amour soudoyée</l>
     <l n="291" rhyme="11" line_length="6+6">Nous remette jamais au chemin d'allégeance,</l>
     <l n="292" rhyme="20" line_length="6+6">Ô seul gouvernement d'une âme guerroyée,</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="293" rhyme="70" line_length="6+6">Régente de la mer et de l'illustre port</l>
     <l n="294" rhyme="5" line_length="6+6">Nous ne demandons rien dans ces amendements</l>
     <l n="295" rhyme="5" line_length="6+6">Reine que de garder sous vos commandements</l>
     <l n="296" rhyme="70" line_length="6+6">Une fidélité plus forte que la mort.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="297" rhyme="65" line_length="6+6">Nous ne demandons pas que cette belle nappe</l>
     <l n="298" rhyme="62" line_length="6+6">Soit jamais repliée aux rayons de l'armoire,</l>
     <l n="299" rhyme="62" line_length="6+6">Nous ne demandons pas qu'un pli de la mémoire</l>
     <l n="300" rhyme="67" line_length="6+6">Soit jamais effacé de cette lourde chape.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="301" rhyme="3" line_length="6+6">Maîtresse de la voie et du raccordement,</l>
     <l n="302" rhyme="71" line_length="6+6">Ô miroir de justice et de justesse d'âme,</l>
     <l n="303" rhyme="71" line_length="6+6">Vous seule vous savez, ô grande notre Dame,</l>
     <l n="304" rhyme="3" line_length="6+6">Ce que c'est que la halte et le recueillement.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="305" rhyme="3" line_length="6+6">Maîtresse de la race et du recroisement,</l>
     <l n="306" rhyme="11" line_length="6+6">Ô temple de sagesse et de jurisprudence,</l>
     <l n="307" rhyme="11" line_length="6+6">Vous seule connaissez, ô sévère prudence,</l>
     <l n="308" rhyme="3" line_length="6+6">Ce que c'est que le juge et le balancement.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="309" rhyme="72" line_length="6+6">Quand il fallut s'asseoir à la croix des deux routes</l>
     <l n="310" rhyme="73" line_length="6+6">Et choisir le regret d'avecque le remords,</l>
     <l n="311" rhyme="74" line_length="6+6">Quand il fallut s'asseoir au coin des doubles sorts</l>
     <l n="312" rhyme="72" line_length="6+6">Et fixer le regard sur la clef des deux voûtes,</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="313" rhyme="10" line_length="6+6">Vous seule vous savez, maîtresse du secret,</l>
     <l n="314" rhyme="32" line_length="6+6">Que l'un des deux chemins allait en contre-bas,</l>
     <l n="315" rhyme="32" line_length="6+6">Vous connaissez celui que choisirent nos pas,</l>
     <l n="316" rhyme="10" line_length="6+6">Comme on choisit un cèdre et le bois d'un coffret.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="317" rhyme="17" line_length="6+6">Et non point par vertu car nous n'en avons guère,</l>
     <l n="318" rhyme="32" line_length="6+6">Et non point par devoir car nous ne l'aimons pas,</l>
     <l n="319" rhyme="32" line_length="6+6">Mais comme un charpentier s'arme de son compas,</l>
     <l n="320" rhyme="17" line_length="6+6">Par besoin de nous mettre au centre de misère,</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="321" rhyme="36" line_length="6+6">Et pour bien nous placer dans l'axe de détresse,</l>
     <l n="322" rhyme="75" line_length="6+6">Et par ce besoin sourd d'être plus malheureux,</l>
     <l n="323" rhyme="75" line_length="6+6">Et d'aller au plus dur et de souffrir plus creux,</l>
     <l n="324" rhyme="36" line_length="6+6">Et de prendre le mal dans sa pleine justesse.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="325" rhyme="36" line_length="6+6">Par ce vieux tour de main, par cette même adresse,</l>
     <l n="326" rhyme="69" line_length="6+6">Qui ne servira plus à courir le bonheur,</l>
     <l n="327" rhyme="69" line_length="6+6">Puissions-nous, ô régente, au moins tenir l'honneur,</l>
     <l n="328" rhyme="36" line_length="6+6">Et lui garder lui seul notre pauvre tendresse.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="329" rhyme="76" line_length="6+6">Nous avons gouverné de si vastes royaumes,</l>
     <l n="330" rhyme="5" line_length="6+6">Ô régente des rois et des gouvernements,</l>
     <l n="331" rhyme="76" line_length="6+6">Nous avons tant couché dans la paille et les chaumes,</l>
     <l n="332" rhyme="5" line_length="6+6">Régente des grands gueux et des soulèvements.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="333" rhyme="77" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les grands majordomes,</l>
     <l n="334" rhyme="5" line_length="6+6">Régente du pouvoir et des renversements,</l>
     <l n="335" rhyme="5" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les chambardements,</l>
     <l n="336" rhyme="76" line_length="6+6">Régente des frontons, des palais et des dômes.</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="337" rhyme="78" line_length="6+6">Nous avons combattu de si ferventes guerres</l>
     <l n="338" rhyme="8" line_length="6+6">Par-devant le Seigneur et le Dieu des armées,</l>
     <l n="339" rhyme="78" line_length="6+6">Nous avons parcouru de si mouvantes terres,</l>
     <l n="340" rhyme="8" line_length="6+6">Nous nous sommes acquis si hautes renommées.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="341" rhyme="7" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour le métier des armes,</l>
     <l n="342" rhyme="5" line_length="6+6">Reine des grandes paix et des désarmements,</l>
     <l n="343" rhyme="7" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour le métier des larmes,</l>
     <l n="344" rhyme="5" line_length="6+6">Reine des sept douleurs et des sept sacrements.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="345" rhyme="79" line_length="6+6">Nous avons gouverné de si vastes provinces,</l>
     <l n="346" rhyme="80" line_length="6+6">Régente des préfets et des procurateurs,</l>
     <l n="347" rhyme="79" line_length="6+6">Nous avons lanterné sous tant d'augustes princes,</l>
     <l n="348" rhyme="80" line_length="6+6">Reine des tableaux peints et des deux donateurs.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="349" rhyme="5" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les départements,</l>
     <l n="350" rhyme="81" line_length="6+6">Ni pour la préfecture et pour la capitale,</l>
     <l n="351" rhyme="5" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les embarquements,</l>
     <l n="352" rhyme="81" line_length="6+6">Nous ne respirons plus vers la terre natale,</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="353" rhyme="82" line_length="6+6">Nous avons encouru de si hautes fortunes,</l>
     <l n="354" rhyme="83" line_length="6+6">Ô clef du seul honneur qui ne périra point,</l>
     <l n="355" rhyme="82" line_length="6+6">Nous avons dépouillé de si basses rancunes,</l>
     <l n="356" rhyme="84" line_length="6+6">Reine du témoignage et du double témoin.</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="357" rhyme="85" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les forfanteries,</l>
     <l n="358" rhyme="86" line_length="6+6">Maîtresse de sagesse et de silence et d'ombre,</l>
     <l n="359" rhyme="85" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les argenteries,</l>
     <l n="360" rhyme="86" line_length="6+6">Ô clef du seul trésor et d'un bonheur sans nombre.</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="361" rhyme="19" line_length="6+6">Nous en avons tant vu, dame de pauvreté,</l>
     <l n="362" rhyme="87" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour de nouveaux regards,</l>
     <l n="363" rhyme="19" line_length="6+6">Nous en avons tant fait, temple de pureté,</l>
     <l n="364" rhyme="87" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour de nouveaux hasards.</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="365" rhyme="69" line_length="6+6">Nous avons tant péché, refuge du pécheur,</l>
     <l n="366" rhyme="5" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les atermoiements,</l>
     <l n="367" rhyme="69" line_length="6+6">Nous avons tant cherché, miracle de candeur,</l>
     <l n="368" rhyme="5" line_length="6+6">Nous n'avons plus de goût pour les enseignements.</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="369" rhyme="88" line_length="6+6">Nous avons tant appris dans les maisons d'école,</l>
     <l n="370" rhyme="5" line_length="6+6">Nous ne savons plus rien que vos commandements.</l>
     <l n="371" rhyme="88" line_length="6+6">Nous avons tant failli par l'acte et la parole,</l>
     <l n="372" rhyme="5" line_length="6+6">Nous ne savons plus rien que nos amendements.</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="373" rhyme="89" line_length="6+6">Nous sommes ces soldats qui grognaient par le monde,</l>
     <l n="374" rhyme="19" line_length="6+6">Mais qui marchaient toujours et n'ont jamais plié,</l>
     <l n="375" rhyme="19" line_length="6+6">Nous sommes cette Église et ce faisceau lié,</l>
     <l n="376" rhyme="89" line_length="6+6">Nous sommes cette race internelle et profonde.</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="377" rhyme="90" line_length="6+6">Nous ne demandons plus de ces biens périssables,</l>
     <l n="378" rhyme="69" line_length="6+6">Nous ne demandons plus vos grâces de bonheur,</l>
     <l n="379" rhyme="69" line_length="6+6">Nous ne demandons plus que vos grâces d'honneur,</l>
     <l n="380" rhyme="90" line_length="6+6">Nous ne bâtirons plus nos maisons sur ces sables.</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="381" rhyme="6" line_length="6+6">Nous ne savons plus rien de ce qu'on nous a lu,</l>
     <l n="382" rhyme="91" line_length="6+6">Nous ne savons plus rien de ce qu'on nous a dit.</l>
     <l n="383" rhyme="91" line_length="6+6">Nous ne connaissons plus qu'un éternel édit,</l>
     <l n="384" rhyme="6" line_length="6+6">Nous ne savons plus rien que votre ordre absolu.</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="385" rhyme="40" line_length="6+6">Nous en avons trop pris, nous sommes résolus.</l>
     <l n="386" rhyme="11" line_length="6+6">Nous ne voulons plus rien que par obéissance,</l>
     <l n="387" rhyme="11" line_length="6+6">Et rester sous les coups d'une auguste puissance,</l>
     <l n="388" rhyme="40" line_length="6+6">Miroir des temps futurs et des temps révolus.</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="389" rhyme="1" line_length="6+6">S'il est permis pourtant que celui qui n'a rien</l>
     <l n="390" rhyme="92" line_length="6+6">Puisse un jour disposer, et léguer quelque chose,</l>
     <l n="391" rhyme="92" line_length="6+6">S'il n'est pas défendu, mystérieuse rose,</l>
     <l n="392" rhyme="1" line_length="6+6">Que celui qui n'a pas reporte un jour son bien ;</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="393" rhyme="3" line_length="6+6">S'il est permis au gueux de faire un testament,</l>
     <l n="394" rhyme="93" line_length="6+6">Et de léguer l'asile et la paille et le chaume,</l>
     <l n="395" rhyme="93" line_length="6+6">S'il est permis au roi de léguer le royaume,</l>
     <l n="396" rhyme="3" line_length="6+6">Et si le grand dauphin prête un nouveau serment ;</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="397" rhyme="94" line_length="6+6">S'il est admis pourtant que celui qui doit tout</l>
     <l n="398" rhyme="91" line_length="6+6">Se fasse ouvrir un compte et porter un crédit,</l>
     <l n="399" rhyme="91" line_length="6+6">Si le virement tourne et n'est pas interdit,</l>
     <l n="400" rhyme="94" line_length="6+6">Nous ne demandons rien, nous irons jusqu'au bout.</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="401" rhyme="69" line_length="6+6">Si donc il est admis qu'un humble débiteur</l>
     <l n="402" rhyme="6" line_length="6+6">Puisse élever la voix pour ce qui n'est pas dû,</l>
     <l n="403" rhyme="6" line_length="6+6">S'il peut toucher un prix quand il n'a pas vendu,</l>
     <l n="404" rhyme="69" line_length="6+6">Et faire balancer par solde créditeur ;</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="405" rhyme="16" line_length="6+6">Nous qui n'avons connu que vos grâces de guerre</l>
     <l n="406" rhyme="53" line_length="6+6">Et vos grâces de deuil et vos grâces de peine,</l>
     <l n="407" rhyme="53" line_length="6+6">(Et vos grâces de joie, et cette lourde plaine),</l>
     <l n="408" rhyme="17" line_length="6+6">Et le cheminement des grâces de misère ;</l>
    </lg>
    <lg n="103">
     <l n="409" rhyme="36" line_length="6+6">Et la procession des grâces de détresse,</l>
     <l n="410" rhyme="40" line_length="6+6">Et les champs labourés et les sentiers battus,</l>
     <l n="411" rhyme="40" line_length="6+6">Et les cœurs lacérés et les reins courbatus,</l>
     <l n="412" rhyme="36" line_length="6+6">Nous ne demandons rien, vigilante maîtresse.</l>
    </lg>
    <lg n="104">
     <l n="413" rhyme="a" line_length="6+6">Nous qui n'avons connu que votre adversité,</l>
     <l n="414" rhyme="b" line_length="6+6">(Mais qu'elle soit bénie, ô temple de sagesse),</l>
     <l n="415" rhyme="b" line_length="6+6">Ô veuillez reporter, merveille de largesse,</l>
     <l n="416" rhyme="a" line_length="6+6">Vos grâces de bonheur et de prospérité.</l>
    </lg>
    <lg n="105">
     <l n="417" rhyme="a" line_length="6+6">Veuillez les reposer sur quatre jeunes têtes,</l>
     <l n="418" rhyme="b" line_length="6+6">Vos grâces de douceur et de consentement,</l>
     <l n="419" rhyme="b" line_length="6+6">Et tresser pour ces fronts, reine du pur froment,</l>
     <l n="420" rhyme="a" line_length="6+6">Quelques épis cueillis dans la moisson des fêtes.</l>
    </lg>
    <lg n="106">
     <l n="421" rhyme="a" line_length="6+6">Tant d'amis détournés de ce cœur solitaire</l>
     <l n="422" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont point lassé l'amour ni la fidélité ;</l>
     <l n="423" rhyme="b" line_length="6+6">Tant de dérobement et de mobilité</l>
     <l n="424" rhyme="a" line_length="6+6">N'ont point découragé ce cœur involontaire.</l>
    </lg>
    <lg n="107">
     <l n="425" rhyme="a" line_length="6+6">Tant de coups de fortune et de coups de misère</l>
     <l n="426" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont point sonné le jour de la fragilité ;</l>
     <l n="427" rhyme="b" line_length="6+6">Tant de malendurance et de brutalité</l>
     <l n="428" rhyme="a" line_length="6+6">N'ont point laïcisé ce cœur sacramentaire.</l>
    </lg>
    <lg n="108">
     <l n="429" rhyme="a" line_length="6+6">Tant de fausse créance et tant de faux mystère</l>
     <l n="430" rhyme="b" line_length="6+6">N'ont point lassé la foi ni la docilité ;</l>
     <l n="431" rhyme="b" line_length="6+6">Tant de renoncements n'ont point débilité</l>
     <l n="432" rhyme="a" line_length="6+6">Le sang du rouge cœur et le sang de l'artère.</l>
    </lg>
    <lg n="109">
     <l n="433" rhyme="a" line_length="6+6">Pourtant s'il faut ce jour dresser un inventaire</l>
     <l n="434" rhyme="b" line_length="6+6">Que la mort devait seule et conclure et sceller ;</l>
     <l n="435" rhyme="b" line_length="6+6">S'il faut redécouvrir ce qu'il fallait celer ;</l>
     <l n="436" rhyme="a" line_length="6+6">Et s'il faut devenir son propre secrétaire ;</l>
    </lg>
    <lg n="110">
     <l n="437" rhyme="a" line_length="6+6">S'il faut s'instituer et son propre notaire</l>
     <l n="438" rhyme="b" line_length="6+6">Et son propre greffier et son double témoin,</l>
     <l n="439" rhyme="b" line_length="6+6">Et mettre le paraphe après le dernier point,</l>
     <l n="440" rhyme="a" line_length="6+6">Et frapper sur le sceau le chiffre signataire ;</l>
    </lg>
    <lg n="111">
     <l n="441" rhyme="a" line_length="6+6">S'il faut fermer la clause et lier le contrat,</l>
     <l n="442" rhyme="b" line_length="6+6">Et découper l'article avec le paragraphe,</l>
     <l n="443" rhyme="b" line_length="6+6">Et creuser dans la pierre et graver l'épigraphe,</l>
     <l n="444" rhyme="a" line_length="6+6">S'il faut s'instituer recteur et magistrat ;</l>
    </lg>
    <lg n="112">
     <l n="445" rhyme="a" line_length="6+6">S'il faut articuler ce nouveau répertoire</l>
     <l n="446" rhyme="b" line_length="6+6">Sans nulle exception et sans atermoiement,</l>
     <l n="447" rhyme="b" line_length="6+6">Et sans transcription et sans transbordement,</l>
     <l n="448" rhyme="a" line_length="6+6">Et sans transgression et sans échappatoire ;</l>
    </lg>
    <lg n="113">
     <l n="449" rhyme="a" line_length="6+6">S'il faut sur ces débris dresser un nouveau code,</l>
     <l n="450" rhyme="b" line_length="6+6">Et sur ces châtiments dresser un nouveau roi,</l>
     <l n="451" rhyme="b" line_length="6+6">Et planter l'appareil d'une dernière loi,</l>
     <l n="452" rhyme="a" line_length="6+6">Sans nul événement et sans nul épisode :</l>
    </lg>
    <lg n="114">
     <l n="453" rhyme="a" line_length="6+6">Nul ne passera plus le seuil de ce désert</l>
     <l n="454" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne vous soit féal et ne vous soit fidèle,</l>
     <l n="455" rhyme="b" line_length="6+6">Et nul ne passera dans cette citadelle</l>
     <l n="456" rhyme="a" line_length="6+6">Qui n'ait donné le mot qu'on donne à mot couvert.</l>
    </lg>
    <lg n="115">
     <l n="457" rhyme="a" line_length="6+6">Nul ne visitera ce temple de mémoire,</l>
     <l n="458" rhyme="b" line_length="6+6">Ce temple de mémoire et ce temple d'oubli,</l>
     <l n="459" rhyme="b" line_length="6+6">Et cette gratitude et ce destin rempli,</l>
     <l n="460" rhyme="a" line_length="6+6">Et ces regrets pliés aux rayons de l'armoire.</l>
    </lg>
    <lg n="116">
     <l n="461" rhyme="a" line_length="6+6">Nul ne visitera ce cœur enseveli</l>
     <l n="462" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne se soit rangé dessous votre conduite</l>
     <l n="463" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne se soit perdu dans votre auguste suite</l>
     <l n="464" rhyme="a" line_length="6+6">Comme une voix se perd dans un chœur accompli.</l>
    </lg>
    <lg n="117">
     <l n="465" rhyme="a" line_length="6+6">Et nulle n'entrera dans cette solitude</l>
     <l n="466" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne vous soit sujette et ne vous soit servante</l>
     <l n="467" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne vous soit seconde et ne vous soit suivante,</l>
     <l n="468" rhyme="a" line_length="6+6">Et nulle n'entrera dans cette servitude,</l>
    </lg>
    <lg n="118">
     <l n="469" rhyme="a" line_length="6+6">Et nul ne franchira le seuil de ce palais,</l>
     <l n="470" rhyme="b" line_length="6+6">Et la porte centrale et le parvis de marbre,</l>
     <l n="471" rhyme="b" line_length="6+6">Et la vasque et la source et le pourpris et l'arbre,</l>
     <l n="472" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne soit votre esclave et l'un de vos valets.</l>
    </lg>
    <lg n="119">
     <l n="473" rhyme="a" line_length="6+6">Et nul ne passera dans cette plénitude</l>
     <l n="474" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne soit votre fils et votre serviteur,</l>
     <l n="475" rhyme="b" line_length="6+6">Comme il est votre serf et votre débiteur,</l>
     <l n="476" rhyme="a" line_length="6+6">Et nul ne passera dans cette quiétude,</l>
    </lg>
    <lg n="120">
     <l n="477" rhyme="a" line_length="6+6">Pour l'amour le plus pur et le plus salutaire</l>
     <l n="478" rhyme="b" line_length="6+6">Et le retranchement et le même regret,</l>
     <l n="479" rhyme="b" line_length="6+6">Et nul ne passera le seuil de ce secret</l>
     <l n="480" rhyme="a" line_length="6+6">Pour l'amour le plus dur et le plus statutaire,</l>
    </lg>
    <lg n="121">
     <l n="481" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'amour le plus mûr et le plus plein de peine,</l>
     <l n="482" rhyme="b" line_length="6+6">Et le plus plein de deuil et le plus plein de larmes,</l>
     <l n="483" rhyme="b" line_length="6+6">Et le plus plein de guerre et le plus plein d'alarmes,</l>
     <l n="484" rhyme="a" line_length="6+6">Et le plus plein de mort au seuil de cette plaine.</l>
    </lg>
    <lg n="122">
     <l n="485" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour le plus gonflé du plus ancien sanglot,</l>
     <l n="486" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour le plus vidé de la vieille amertume,</l>
     <l n="487" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour le plus lavé de la plus basse écume,</l>
     <l n="488" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour le plus gorgé du plus antique flot.</l>
    </lg>
    <lg n="123">
     <l n="489" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour le plus pareil à cette lourde grappe,</l>
     <l n="490" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour le plus astreint aux treilles de ce mur,</l>
     <l n="491" rhyme="b" line_length="6+6">Et pour le plus contraint comme pour le plus sûr,</l>
     <l n="492" rhyme="a" line_length="6+6">Et pour le plus pareil à ce pli de la nappe.</l>
    </lg>
    <lg n="124">
     <l n="493" rhyme="a" line_length="6+6">Et nul ne passera dans cette certitude,</l>
     <l n="494" rhyme="b" line_length="6+6">Pour l'amer souvenir et le regret plus doux,</l>
     <l n="495" rhyme="b" line_length="6+6">Et le morne avenir et l'éternel remous</l>
     <l n="496" rhyme="a" line_length="6+6">Des vagues de silence et de sollicitude.</l>
    </lg>
    <lg n="125">
     <l n="497" rhyme="a" line_length="6+6">Et nul ne franchira le seuil de cette tombe,</l>
     <l n="498" rhyme="b" line_length="6+6">Pour un culte éternel encor que périssable,</l>
     <l n="499" rhyme="b" line_length="6+6">Et le profond remous de ces vagues de sable</l>
     <l n="500" rhyme="a" line_length="6+6">Où le pied du silence à chaque pas retombe,</l>
    </lg>
    <lg n="126">
     <l n="501" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne soit incliné vers vos sacrés genoux</l>
     <l n="502" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne soit sous vos pieds comme un chemin de feuille,</l>
     <l n="503" rhyme="b" line_length="6+6">Et ne consente et laisse et ne prétende et veuille,</l>
     <l n="504" rhyme="a" line_length="6+6">De l'épaisseur d'un monde être aimé moins que vous.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>