<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Présentation de la Beauce à Notre-Dame de Chartres</title>
    <author>Charles Peguy</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">89</measure>
    <measure unit="line">356</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Charles Peguy_presentation-de-la-beauce-a-no</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Présentation de la Beauce à Notre-Dame de Chartres</title>
     <author>Charles Peguy</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Présentation de la Beauce à Notre-Dame de Chartres</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Étoile de la mer voici la lourde nappe</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="6+6">Et la profonde houle et l’océan des blés</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Et la mouvante écume et nos greniers comblés,</l>
     <l n="4" rhyme="a" line_length="6+6">Voici votre regard sur cette immense chape</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici votre voix sur cette lourde plaine</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="6+6">Et nos amis absents et nos cœurs dépeuplés,</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Voici le long de nous nos poings désassemblés</l>
     <l n="8" rhyme="a" line_length="6+6">Et notre lassitude et notre force pleine.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Étoile du matin, inaccessible reine,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="6+6">Voici que nous marchons vers votre illustre cour,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici le plateau de notre pauvre amour,</l>
     <l n="12" rhyme="a" line_length="6+6">Et voici l’océan de notre immense peine.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Un sanglot rôde et court par-delà l’horizon.</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="6+6">À peine quelques toits font comme un archipel.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Du vieux clocher retombe une sorte d’appel.</l>
     <l n="16" rhyme="a" line_length="6+6">L’épaisse église semble une basse maison.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Ainsi nous naviguons vers votre cathédrale.</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="6+6">De loin en loin surnage un chapelet de meules,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Rondes comme des tours, opulentes et seules</l>
     <l n="20" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un rang de châteaux sur la barque amirale.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Deux mille ans de labeur ont fait de cette terre</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="6+6">Un réservoir sans fin pour les âges nouveaux.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Mille ans de votre grâce on fait de ces travaux</l>
     <l n="24" rhyme="a" line_length="6+6">Un reposoir sans fin pour l’âme solitaire.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Vous nous voyez marcher sur cette route droite,</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="6+6">Tout poudreux, tout crottés, la pluie entre les dents.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Sur ce large éventail ouvert à tous les vents</l>
     <l n="28" rhyme="a" line_length="6+6">La route nationale est notre porte étroite.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Nous allons devant nous, les mains le long des poches,</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="6+6">Sans aucun appareil, sans fatras, sans discours,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">D’un pas toujours égal, sans hâte ni recours,</l>
     <l n="32" rhyme="a" line_length="6+6">Des champs les plus présents vers les champs les plus proches.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Vous nous voyez marcher, nous sommes la piétaille.</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="6+6">Nous n’avançons jamais que d’un pas à la fois.</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Mais vingt siècles de peuple et vingt siècles de rois,</l>
     <l n="36" rhyme="a" line_length="6+6">Et toute leur séquelle et toute leur volaille</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Et leurs chapeaux à plume avec leur valetaille</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="6+6">Ont appris ce que c’est que d’être familiers,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Et comme on peut marcher, les pieds dans ses souliers,</l>
     <l n="40" rhyme="a" line_length="6+6">Vers un dernier carré le soir d’une bataille.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sommes nés pour vous au bord de ce plateau,</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le recourbement de notre blonde Loire,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce fleuve de sable et ce fleuve de gloire</l>
     <l n="44" rhyme="a" line_length="6+6">N’est là que pour baiser votre auguste manteau.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sommes nés au bord de ce vaste plateau,</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="6+6">Dans l’antique Orléans sévère et sérieuse,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Et la Loire coulante et souvent limoneuse</l>
     <l n="48" rhyme="a" line_length="6+6">N’est là que pour laver les pieds de ce coteau.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sommes nés au bord de votre plate Beauce</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous avons connu dès nos plus jeunes ans</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Le portail de la ferme et les durs paysans</l>
     <l n="52" rhyme="a" line_length="6+6">Et l’enclos dans le bourg et la bêche et la fosse.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sommes nés au bord de votre Beauce plate</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous avons connu dès nos premiers regrets</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Ce que peut recéler de désespoirs secrets</l>
     <l n="56" rhyme="a" line_length="6+6">Un soleil qui descend dans un ciel écarlate</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui se couche au ras d’un sol inévitable</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="6+6">Dur comme une justice, égal comme une barre,</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Juste comme une loi, fermé comme une mare,</l>
     <l n="60" rhyme="a" line_length="6+6">Ouvert comme un beau socle et plan comme une table.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Un homme de chez nous, de la glèbe féconde</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="6+6">A fait jaillir ici d’un seul enlèvement,</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Et d’une seule source et d’un seul portement,</l>
     <l n="64" rhyme="a" line_length="6+6">Vers votre assomption la flèche unique au monde.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Tour de David voici votre tour beauceronne.</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="6+6">C’est l’épi le plus dur qui soit jamais monté</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Vers un ciel de clémence et de sérénité,</l>
     <l n="68" rhyme="a" line_length="6+6">Et le plus beau fleuron dedans votre couronne.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Un homme de chez nous a fait ici jaillir,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="6+6">Depuis le ras du sol jusqu’au pied de la croix,</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Plus haut que tous les saints, plus haut que tous les rois,</l>
     <l n="72" rhyme="a" line_length="6+6">La flèche irréprochable et qui ne peut faillir.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">C’est la gerbe et le blé qui ne périra point,</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne fanera point au soleil de septembre,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne gèlera point aux rigueurs de décembre,</l>
     <l n="76" rhyme="a" line_length="6+6">C’est votre serviteur et c’est votre témoin.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">C’est la tige et le blé qui ne pourrira pas,</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne flétrira point aux ardeurs de l’été,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Qui ne moisira point dans un hiver gâté,</l>
     <l n="80" rhyme="a" line_length="6+6">Qui ne transira point dans le commun trépas.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">C’est la pierre sans tache et la pierre sans faute,</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="6+6">La plus haute oraison qu’on ait jamais portée,</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">La plus droite raison qu’on ait jamais jetée,</l>
     <l n="84" rhyme="a" line_length="6+6">Et vers un ciel sans bord la ligne la plus haute.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Celle qui ne mourra le jour d’aucunes morts,</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="6+6">Le gage et le portrait de nos arrachements,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">L’image et le tracé de nos redressements,</l>
     <l n="88" rhyme="a" line_length="6+6">La laine et le fuseau des plus modestes sorts.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Nous arrivons vers vous du lointain Parisis.</l>
     <l n="90" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avons pour trois jours quitté notre boutique,</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Et l’archéologie avec la sémantique,</l>
     <l n="92" rhyme="a" line_length="6+6">Et la maigre Sorbonne et ses pauvres petits.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">D’autres viendront vers vous du lointain Beauvaisis.</l>
     <l n="94" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avons pour trois jours laissé notre négoce,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Et la rumeur géante et la ville colosse,</l>
     <l n="96" rhyme="a" line_length="6+6">D’autres viendront vers vous du lointain Cambrésis.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Nous arrivons vers vous de Paris capitale.</l>
     <l n="98" rhyme="b" line_length="6+6">C’est là que nous avons notre gouvernement,</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Et notre temps perdu dans le lanternement,</l>
     <l n="100" rhyme="a" line_length="6+6">Et notre liberté décevante et totale.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Nous arrivons vers vous de l’autre Notre-Dame,</l>
     <l n="102" rhyme="b" line_length="6+6">De celle qui s’élève au cœur de la cité,</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa royale robe et dans sa majesté,</l>
     <l n="104" rhyme="a" line_length="6+6">Dans sa magnificence et sa justesse d’âme.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">Comme vous commandez un océan d’épis,</l>
     <l n="106" rhyme="b" line_length="6+6">Là-bas vous commandez un océan de têtes,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Et la moisson des deuils et la moisson des fêtes</l>
     <l n="108" rhyme="a" line_length="6+6">Se couche chaque soir devant votre parvis.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Nous arrivons vers vous du noble Hurepoix.</l>
     <l n="110" rhyme="b" line_length="6+6">C’est un commencement de Beauce à notre usage,</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Des fermes et des champs taillés à votre image,</l>
     <l n="112" rhyme="a" line_length="6+6">Mais coupés plus souvent par des rideaux de bois,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="113" rhyme="a" line_length="6+6">Et coupés plus souvent par de creuses vallées</l>
     <l n="114" rhyme="b" line_length="6+6">Pour l’Yvette et la Bièvre et leurs accroissements,</l>
     <l n="115" rhyme="b" line_length="6+6">Et leurs savants détours et leurs dégagements,</l>
     <l n="116" rhyme="a" line_length="6+6">Et par les beaux châteaux et les longues allées.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="117" rhyme="a" line_length="6+6">D’autres viendront vers vous du noble Vermandois,</l>
     <l n="118" rhyme="b" line_length="6+6">Et des vallonnements de bouleaux et de saules.</l>
     <l n="119" rhyme="b" line_length="6+6">D’autres viendront vers vous des palais et des geôles.</l>
     <l n="120" rhyme="a" line_length="6+6">Et du pays picard et du vert Vendômois.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="121" rhyme="a" line_length="6+6">Mais c’est toujours la France, ou petite ou plus grande,</l>
     <l n="122" rhyme="b" line_length="6+6">Le pays des beaux blés et des encadrements,</l>
     <l n="123" rhyme="b" line_length="6+6">Le pays de la grappe et des ruissellements,</l>
     <l n="124" rhyme="a" line_length="6+6">Le pays de genêts, de bruyère, de lande.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="125" rhyme="a" line_length="6+6">Nous arrivons vers vous du lointain Palaiseau</l>
     <l n="126" rhyme="b" line_length="6+6">Et des faubourgs d’Orsay par Gometz-le-Châtel,</l>
     <l n="127" rhyme="b" line_length="6+6">Autrement dit Saint-Clair ; ce n’est pas un castel ;</l>
     <l n="128" rhyme="a" line_length="6+6">C’est un village au bord d’une route en biseau.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="129" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons débouché, montant de ce coteau,</l>
     <l n="130" rhyme="b" line_length="6+6">Sur le ras de la plaine et sur Gometz-la-Ville</l>
     <l n="131" rhyme="b" line_length="6+6">Au-dessus de Saint-Clair ; ce n’est pas une ville ;</l>
     <l n="132" rhyme="a" line_length="6+6">C’est un village au bord d’une route en plateau.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="133" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons descendu la côte de Limours.</l>
     <l n="134" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avons rencontré trois ou quatre gendarmes.</l>
     <l n="135" rhyme="b" line_length="6+6">Ils nous ont regardé, non sans quelques alarmes,</l>
     <l n="136" rhyme="a" line_length="6+6">Consulter les poteaux aux coins des carrefours.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="137" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons pu coucher dans le calme Dourdan.</l>
     <l n="138" rhyme="b" line_length="6+6">C’est un gros bourg très riche et qui sent sa province.</l>
     <l n="139" rhyme="b" line_length="6+6">Fiers nous avons longé, regardés comme un prince,</l>
     <l n="140" rhyme="a" line_length="6+6">Les fossés du château coupés comme un redan.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="141" rhyme="a" line_length="6+6">Dans la maison amie, hôtesse et fraternelle</l>
     <l n="142" rhyme="b" line_length="6+6">On nous a fait coucher dans le lit du garçon.</l>
     <l n="143" rhyme="b" line_length="6+6">Vingt ans de souvenirs étaient notre échanson.</l>
     <l n="144" rhyme="a" line_length="6+6">Le pain nous fut coupé d’une main maternelle.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="145" rhyme="a" line_length="6+6">Toute notre jeunesse était là solennelle.</l>
     <l n="146" rhyme="b" line_length="6+6">On prononça pour nous le Bénédicité.</l>
     <l n="147" rhyme="b" line_length="6+6">Quatre siècles d’honneur et de fidélité</l>
     <l n="148" rhyme="a" line_length="6+6">Faisaient des draps du lit une couche éternelle.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="149" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons fait semblant d’être un gai pèlerin</l>
     <l n="150" rhyme="b" line_length="6+6">Et même un bon vivant et d’aimer les voyages,</l>
     <l n="151" rhyme="b" line_length="6+6">Et d’avoir parcouru cent trente-et-un bailliages,</l>
     <l n="152" rhyme="a" line_length="6+6">Et d’être accoutumés d’être sur le chemin.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="153" rhyme="a" line_length="6+6">La clarté de la lampe éblouissait la nappe.</l>
     <l n="154" rhyme="b" line_length="6+6">On nous fit visiter le jardin potager.</l>
     <l n="155" rhyme="b" line_length="6+6">Il donnait sur la treille et sur un beau verger.</l>
     <l n="156" rhyme="a" line_length="6+6">Tel fut le premier gîte et la tête d’étape.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="157" rhyme="a" line_length="6+6">Le jardin était clos dans un coude de l’Orge.</l>
     <l n="158" rhyme="b" line_length="6+6">Vers la droite il donnait sur un mur bocager</l>
     <l n="159" rhyme="b" line_length="6+6">Surmonté de rameaux et d’un arceau léger.</l>
     <l n="160" rhyme="a" line_length="6+6">En face un maréchal, et l’enclume, et la forge.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="161" rhyme="a" line_length="6+6">Nous nous sommes levés ce matin devant l’aube.</l>
     <l n="162" rhyme="b" line_length="6+6">Nous nous sommes quittés après les beaux adieux.</l>
     <l n="163" rhyme="b" line_length="6+6">Le temps s’annonçait bien. On nous a dit tant mieux.</l>
     <l n="164" rhyme="a" line_length="6+6">On nous a fait goûter de quelque bœuf en daube,</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="165" rhyme="a" line_length="6+6">Puisqu’il est entendu que le bon pèlerin</l>
     <l n="166" rhyme="b" line_length="6+6">Est celui qui boit ferme et tient sa place à table,</l>
     <l n="167" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’il n’a pas besoin de faire le comptable,</l>
     <l n="168" rhyme="a" line_length="6+6">Et que c’est bien assez de se lever matin.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="169" rhyme="a" line_length="6+6">Le jour était en route et le soleil montait</l>
     <l n="170" rhyme="b" line_length="6+6">Quand nous avons passé Sainte-Mesme et les autres.</l>
     <l n="171" rhyme="b" line_length="6+6">Nous avancions déjà comme deux bons apôtres.</l>
     <l n="172" rhyme="a" line_length="6+6">Et la gauche et la droite était ce qui comptait.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="173" rhyme="a" line_length="6+6">Nous sommes remontés par le Gué de Longroy.</l>
     <l n="174" rhyme="b" line_length="6+6">C’en est fait désormais de nos atermoiements,</l>
     <l n="175" rhyme="b" line_length="6+6">Et de l’iniquité des dénivellements :</l>
     <l n="176" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la juste plaine et le secret effroi</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="177" rhyme="a" line_length="6+6">De nous trouver tout seuls et voici le charroi</l>
     <l n="178" rhyme="b" line_length="6+6">Et la roue et les bœufs et le joug et la grange,</l>
     <l n="179" rhyme="b" line_length="6+6">Et la poussière égale et l’équitable fange</l>
     <l n="180" rhyme="a" line_length="6+6">Et la détresse égale et l’égal désarroi.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="181" rhyme="a" line_length="6+6">Nous voici parvenus sur la haute terrasse</l>
     <l n="182" rhyme="b" line_length="6+6">Où rien ne cache plus l’homme de devant Dieu,</l>
     <l n="183" rhyme="b" line_length="6+6">Où nul déguisement ni du temps ni du lieu</l>
     <l n="184" rhyme="a" line_length="6+6">Ne pourra nous sauver, Seigneur, de votre chasse.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="185" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la gerbe immense et l’immense liasse,</l>
     <l n="186" rhyme="b" line_length="6+6">Et le grain sous la meule et nos écrasements,</l>
     <l n="187" rhyme="b" line_length="6+6">Et la grêle javelle et nos renoncements,</l>
     <l n="188" rhyme="a" line_length="6+6">Et l’immense horizon que le regard embrasse.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="189" rhyme="a" line_length="6+6">Et notre indignité cette immuable masse,</l>
     <l n="190" rhyme="b" line_length="6+6">Et notre basse peur en un pareil moment,</l>
     <l n="191" rhyme="b" line_length="6+6">Et la juste terreur et le secret tourment</l>
     <l n="192" rhyme="a" line_length="6+6">De nous trouver tout seuls par devant votre face.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="193" rhyme="a" line_length="6+6">Mais voici que c’est vous, reine de majesté,</l>
     <l n="194" rhyme="b" line_length="6+6">Comment avons-nous pu nous laisser décevoir,</l>
     <l n="195" rhyme="b" line_length="6+6">Et marcher devant vous sans vous apercevoir.</l>
     <l n="196" rhyme="a" line_length="6+6">Nous serons donc toujours ce peuple inconcerté.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="197" rhyme="a" line_length="6+6">Ce pays est plus ras que la plus rase table.</l>
     <l n="198" rhyme="b" line_length="6+6">À peine un creux du sol, à peine un léger pli.</l>
     <l n="199" rhyme="b" line_length="6+6">C’est la table du juge et le fait accompli,</l>
     <l n="200" rhyme="a" line_length="6+6">Et l’arrêt sans appel et l’ordre inéluctable.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="201" rhyme="a" line_length="6+6">Et c’est le prononcé du texte insurmontable,</l>
     <l n="202" rhyme="b" line_length="6+6">Et la mesure comble et c’est le sort empli,</l>
     <l n="203" rhyme="b" line_length="6+6">Et c’est la vie étale et l’homme enseveli,</l>
     <l n="204" rhyme="a" line_length="6+6">Et c’est le héraut d’arme et le sceau redoutable.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="205" rhyme="a" line_length="6+6">Mais vous apparaissez, reine mystérieuse.</l>
     <l n="206" rhyme="b" line_length="6+6">Cette pointe là-bas dans le moutonnement</l>
     <l n="207" rhyme="b" line_length="6+6">Des moissons et des bois et dans le flottement</l>
     <l n="208" rhyme="a" line_length="6+6">De l’extrême horizon ce n’est point une yeuse,</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="209" rhyme="a" line_length="6+6">Ni le profil connu d’un arbre interchangeable.</l>
     <l n="210" rhyme="b" line_length="6+6">C’est déjà plus distante, et plus basse, et plus haute,</l>
     <l n="211" rhyme="b" line_length="6+6">Ferme comme un espoir sur la dernière côte,</l>
     <l n="212" rhyme="a" line_length="6+6">Sur le dernier coteau la flèche inimitable.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="213" rhyme="a" line_length="6+6">D’ici vers vous, ô reine, il n’est plus que la route.</l>
     <l n="214" rhyme="b" line_length="6+6">Celle-ci nous regarde, on en a bien fait d’autres.</l>
     <l n="215" rhyme="b" line_length="6+6">Vous avez votre gloire et nous avons les nôtres.</l>
     <l n="216" rhyme="a" line_length="6+6">Nous l’avons entamée, on la mangera toute.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="217" rhyme="a" line_length="6+6">Nous savons ce que c’est qu’un tronçon qui s’ajoute</l>
     <l n="218" rhyme="b" line_length="6+6">Au tronçon déjà fait et ce qu’un kilomètre</l>
     <l n="219" rhyme="b" line_length="6+6">Demande de jarret et ce qu’il faut en mettre :</l>
     <l n="220" rhyme="a" line_length="6+6">Nous passerons ce soir par le pont et la voûte</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="221" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce fossé profond qui cerne le rempart.</l>
     <l n="222" rhyme="b" line_length="6+6">Nous marchons dans le vent coupés par les autos.</l>
     <l n="223" rhyme="b" line_length="6+6">C’est ici la contrée imprenable en photos,</l>
     <l n="224" rhyme="a" line_length="6+6">La route nue et grave allant de part en part.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="225" rhyme="a" line_length="6+6">Nous avons eu bon vent de partir dès le jour.</l>
     <l n="226" rhyme="b" line_length="6+6">Nous coucherons ce soir à deux pas de chez vous,</l>
     <l n="227" rhyme="b" line_length="6+6">Dans cette vieille auberge où pour quarante sous</l>
     <l n="228" rhyme="a" line_length="6+6">Nous dormirons tout près de votre illustre tour.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="229" rhyme="a" line_length="6+6">Nous serons si fourbus que nous regarderons,</l>
     <l n="230" rhyme="b" line_length="6+6">Assis sur une chaise auprès de la fenêtre,</l>
     <l n="231" rhyme="b" line_length="6+6">Dans un écrasement du corps et de tout l’être,</l>
     <l n="232" rhyme="a" line_length="6+6">Avec des yeux battus, presque avec des yeux ronds,</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="233" rhyme="a" line_length="6+6">Et les sourcils haussés jusque dedans nos fronts,</l>
     <l n="234" rhyme="b" line_length="6+6">L’angle une fois trouvé par un seul homme au monde,</l>
     <l n="235" rhyme="b" line_length="6+6">Et l’unique montée ascendante et profonde,</l>
     <l n="236" rhyme="a" line_length="6+6">Et nous serons recrus et nous contemplerons.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="237" rhyme="a" line_length="6+6">Voici l’axe et la ligne et la géante fleur.</l>
     <l n="238" rhyme="b" line_length="6+6">Voici la dure pente et le contentement.</l>
     <l n="239" rhyme="b" line_length="6+6">Voici l’exactitude et le consentement.</l>
     <l n="240" rhyme="a" line_length="6+6">Et la sévère larme, ô reine de douleur.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="241" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la nudité, le reste est vêtement.</l>
     <l n="242" rhyme="b" line_length="6+6">Voici le vêtement, tout le reste est parure.</l>
     <l n="243" rhyme="b" line_length="6+6">Voici la pureté, tout le reste est souillure.</l>
     <l n="244" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la pauvreté, le reste est ornement.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="245" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la seule force et le reste est faiblesse.</l>
     <l n="246" rhyme="b" line_length="6+6">Voici l’arête unique et le reste est bavure.</l>
     <l n="247" rhyme="b" line_length="6+6">Et la seule noblesse et le reste est ordure.</l>
     <l n="248" rhyme="a" line_length="6+6">Et la seule grandeur et le reste est bassesse.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="249" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la seule foi qui ne soit point parjure.</l>
     <l n="250" rhyme="b" line_length="6+6">Voici le seul élan qui sache un peu monter.</l>
     <l n="251" rhyme="b" line_length="6+6">Voici le seul instant qui vaille de compter.</l>
     <l n="252" rhyme="a" line_length="6+6">Voici le seul propos qui s’achève et qui dure.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="253" rhyme="a" line_length="6+6">Voici le monument, tout le reste est doublure.</l>
     <l n="254" rhyme="b" line_length="6+6">Et voici notre amour et notre entendement.</l>
     <l n="255" rhyme="b" line_length="6+6">Et notre port de tête et notre apaisement.</l>
     <l n="256" rhyme="a" line_length="6+6">Et le rien de dentelle et l’exacte moulure.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="257" rhyme="a" line_length="6+6">Voici le beau serment, le reste est forfaiture.</l>
     <l n="258" rhyme="b" line_length="6+6">Voici l’unique prix de nos arrachements,</l>
     <l n="259" rhyme="b" line_length="6+6">Le salaire payé de nos retranchements.</l>
     <l n="260" rhyme="a" line_length="6+6">Voici la vérité, le reste est imposture.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="261" rhyme="a" line_length="6+6">Voici le firmament, le reste est procédure.</l>
     <l n="262" rhyme="b" line_length="6+6">Et vers le tribunal voici l’ajustement.</l>
     <l n="263" rhyme="b" line_length="6+6">Et vers le paradis voici l’achèvement.</l>
     <l n="264" rhyme="a" line_length="6+6">Et la feuille de pierre et l’exacte nervure.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="265" rhyme="a" line_length="6+6">Nous resterons cloués sur la chaise de paille.</l>
     <l n="266" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous n’entendrons pas et nous ne verrons pas</l>
     <l n="267" rhyme="b" line_length="6+6">Le tumulte des voix, le tumulte des pas,</l>
     <l n="268" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans la salle en bas l’innocente ripaille.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="269" rhyme="a" line_length="6+6">Ni les rouliers venus pour le jour du marché.</l>
     <l n="270" rhyme="b" line_length="6+6">Ni la feinte colère et l’éclat des jurons :</l>
     <l n="271" rhyme="b" line_length="6+6">Car nous contemplerons et nous méditerons</l>
     <l n="272" rhyme="a" line_length="6+6">D’un seul embrassement la flèche sans péché.</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="273" rhyme="a" line_length="6+6">Nous ne sentirons pas ni nos faces raidies,</l>
     <l n="274" rhyme="b" line_length="6+6">Ni la faim ni la soif ni nos renoncements,</l>
     <l n="275" rhyme="b" line_length="6+6">Ni nos raides genoux ni nos raisonnements,</l>
     <l n="276" rhyme="a" line_length="6+6">Ni dans nos pantalons nos jambes engourdies.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="277" rhyme="a" line_length="6+6">Perdus dans cette chambre et parmi tant d’hôtels,</l>
     <l n="278" rhyme="b" line_length="6+6">Nous ne descendrons pas à l’heure du repas,</l>
     <l n="279" rhyme="b" line_length="6+6">Et nous n’entendrons pas et nous ne verrons pas</l>
     <l n="280" rhyme="a" line_length="6+6">La ville prosternée au pied de vos autels.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="281" rhyme="a" line_length="6+6">Et quand se lèvera le soleil de demain,</l>
     <l n="282" rhyme="b" line_length="6+6">Nous nous réveillerons dans une aube lustrale,</l>
     <l n="283" rhyme="b" line_length="6+6">À l’ombre des deux bras de votre cathédrale,</l>
     <l n="284" rhyme="a" line_length="6+6">Heureux et malheureux et perclus du chemin.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="285" rhyme="a" line_length="6+6">Nous venons vous prier pour ce pauvre garçon</l>
     <l n="286" rhyme="b" line_length="6+6">Qui mourut comme un sot au cours de cette année,</l>
     <l n="287" rhyme="b" line_length="6+6">Presque dans la semaine et devers la journée</l>
     <l n="288" rhyme="a" line_length="6+6">Où votre fils naquit dans la paille et le son.</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="289" rhyme="a" line_length="6+6">Ô Vierge, il n’était pas le pire du troupeau.</l>
     <l n="290" rhyme="b" line_length="6+6">Il n’avait qu’un défaut dans sa jeune cuirasse.</l>
     <l n="291" rhyme="b" line_length="6+6">Mais la mort qui nous piste et nous suit à la trace</l>
     <l n="292" rhyme="a" line_length="6+6">A passé par ce trou qu’il s’est fait dans la peau.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="293" rhyme="a" line_length="6+6">Il était né vers nous dans notre Gâtinais.</l>
     <l n="294" rhyme="b" line_length="6+6">Il commençait la route où nous redescendons.</l>
     <l n="295" rhyme="b" line_length="6+6">Il gagnait tous les jours tout ce que nous perdons.</l>
     <l n="296" rhyme="a" line_length="6+6">Et pourtant c’était lui que tu te destinais,</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="297" rhyme="a" line_length="6+6">Ô mort qui fus vaincue en un premier caveau.</l>
     <l n="298" rhyme="b" line_length="6+6">Il avait mis ses pas dans nos mêmes empreintes.</l>
     <l n="299" rhyme="b" line_length="6+6">Mais le seul manquement d’une seule des craintes</l>
     <l n="300" rhyme="a" line_length="6+6">Laissa passer la mort par un chemin nouveau.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="301" rhyme="a" line_length="6+6">Le voici maintenant dedans votre régence.</l>
     <l n="302" rhyme="b" line_length="6+6">Vous êtes reine et mère et saurez le montrer.</l>
     <l n="303" rhyme="b" line_length="6+6">C’était un être pur. Vous le ferez rentrer</l>
     <l n="304" rhyme="a" line_length="6+6">Dans votre patronage et dans votre indulgence.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="305" rhyme="a" line_length="6+6">Ô reine qui lisez dans le secret du cœur,</l>
     <l n="306" rhyme="b" line_length="6+6">Vous savez ce que c’est que la vie ou la mort,</l>
     <l n="307" rhyme="b" line_length="6+6">Et vous savez ainsi dans quel secret du sort</l>
     <l n="308" rhyme="a" line_length="6+6">Se coud et se découd la ruse du traqueur.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="309" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous savez ainsi sur quel accent du chœur</l>
     <l n="310" rhyme="b" line_length="6+6">Se noue et se dénoue un accompagnement,</l>
     <l n="311" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce qu’il faut d’espace et de déboisement</l>
     <l n="312" rhyme="a" line_length="6+6">Pour laisser débouler la meute du piqueur.</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="313" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous savez ainsi dans quel recreux du port</l>
     <l n="314" rhyme="b" line_length="6+6">Se prépare et s’achève un noble enlèvement,</l>
     <l n="315" rhyme="b" line_length="6+6">Et par quel jeu d’adresse et de gouvernement</l>
     <l n="316" rhyme="a" line_length="6+6">Se dérobe ou se fixe un illustre support.</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="317" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous savez ainsi sur quel tranchant du glaive</l>
     <l n="318" rhyme="b" line_length="6+6">Se joue et se déjoue un épouvantement,</l>
     <l n="319" rhyme="b" line_length="6+6">Et par quel coup de pouce et quel balancement</l>
     <l n="320" rhyme="a" line_length="6+6">L’un des plateaux descend pour que l’autre s’élève.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="321" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce que peut coûter la lèvre du moqueur,</l>
     <l n="322" rhyme="b" line_length="6+6">Et ce qu’il faut de force et de recroisement</l>
     <l n="323" rhyme="b" line_length="6+6">Pour faire par le coup d’un seul retournement</l>
     <l n="324" rhyme="a" line_length="6+6">D’un vaincu malheureux un malheureux vainqueur.</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="325" rhyme="a" line_length="6+6">Mère le voici donc, il était notre race,</l>
     <l n="326" rhyme="b" line_length="6+6">Et vingt ans après nous notre redoublement.</l>
     <l n="327" rhyme="b" line_length="6+6">Reine recevez-le dans votre amendement.</l>
     <l n="328" rhyme="a" line_length="6+6">Où la mort a passé, passera bien la grâce.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="329" rhyme="a" line_length="6+6">Nous, nous retournerons par ce même chemin.</l>
     <l n="330" rhyme="b" line_length="6+6">Ce sera de nouveau la terre sans cachette,</l>
     <l n="331" rhyme="b" line_length="6+6">Le château sans un coin et sans une oubliette,</l>
     <l n="332" rhyme="a" line_length="6+6">Et ce sol mieux gravé qu’un parfait parchemin.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="333" rhyme="a" line_length="6+6">Et nunc et in hora, nous vous prions pour nous</l>
     <l n="334" rhyme="b" line_length="6+6">Qui sommes plus grands sots que ce pauvre gamin,</l>
     <l n="335" rhyme="b" line_length="6+6">Et sans doute moins purs et moins dans votre main,</l>
     <l n="336" rhyme="a" line_length="6+6">Et moins acheminés vers vos sacrés genoux.</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="337" rhyme="a" line_length="6+6">Quand nous aurons joué nos derniers personnages,</l>
     <l n="338" rhyme="b" line_length="6+6">Quand nous aurons posé la cape et le manteau,</l>
     <l n="339" rhyme="b" line_length="6+6">Quand nous aurons jeté le masque et le couteau,</l>
     <l n="340" rhyme="a" line_length="6+6">Veuillez vous rappeler nos longs pèlerinages.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="341" rhyme="a" line_length="6+6">Quand nous retournerons en cette froide terre,</l>
     <l n="342" rhyme="b" line_length="6+6">Ainsi qu’il fut prescrit pour le premier Adam,</l>
     <l n="343" rhyme="b" line_length="6+6">Reine de Saint-Chéron, Saint-Arnould et Dourdan,</l>
     <l n="344" rhyme="a" line_length="6+6">Veuillez vous rappeler ce chemin solitaire.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="345" rhyme="a" line_length="6+6">Quand on nous aura mis dans une étroite fosse,</l>
     <l n="346" rhyme="b" line_length="6+6">Quand on aura sur nous dit l’absoute et la messe,</l>
     <l n="347" rhyme="b" line_length="6+6">Veuillez vous rappeler, reine de la promesse,</l>
     <l n="348" rhyme="a" line_length="6+6">Le long cheminement que nous faisons en Beauce.</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="349" rhyme="a" line_length="6+6">Quand nous aurons quitté ce sac et cette corde,</l>
     <l n="350" rhyme="b" line_length="6+6">Quand nous aurons tremblé nos derniers tremblements,</l>
     <l n="351" rhyme="b" line_length="6+6">Quand nous aurons raclé nos derniers raclements,</l>
     <l n="352" rhyme="a" line_length="6+6">Veuillez vous rappelez votre miséricorde.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="353" rhyme="a" line_length="6+6">Nous ne demandons rien, refuge du pécheur,</l>
     <l n="354" rhyme="b" line_length="6+6">Que la dernière place en votre Purgatoire,</l>
     <l n="355" rhyme="b" line_length="6+6">Pour pleurer longuement notre tragique histoire,</l>
     <l n="356" rhyme="a" line_length="6+6">Et contempler de loin votre jeune splendeur.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>