<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il canzoniere - 89</title>
    <author>Alessandro Sforza</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">113</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alessandro Sforza_il-canzoniere-89</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il canzoniere - 89</title>
     <author>Alessandro Sforza</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il canzoniere - 89</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">L'aquila altiera e gloriosa insegna</l>
     <l n="2">Del sommo ciel che hora è discesa in terra</l>
     <l n="3">In forma humana, a tuto el mondo exemplo,</l>
     <l n="4">Miro, in la cui vista include e serra</l>
     <l n="5">Amor quella beltà che amar ne insegna</l>
     <l n="6">Ove mia vita e morte ogni hor contemplo;</l>
     <l n="7">Di lezadria, honestà, virtù e costumi</l>
     <l n="8">Quanto costei, che sola</l>
     <l n="9">Porta negli ochi quanto al cielo invola,</l>
     <l n="10">Porgendo un sol pien de amorosi lumi,</l>
     <l n="11">Onde el mio cor se accende e per cui vola</l>
     <l n="12">L'alma a sì gran disir che mai si posa</l>
     <l n="13">E cum gli aperti acumi</l>
     <l n="14">Vive contenta e ne l'amar pensosa.</l>
     <l n="15">Ciascun che alberga nel terrestre sito,</l>
     <l n="16">Contencto di sua sorte e di fortuna,</l>
     <l n="17">Miri costei per più felice vita:</l>
     <l n="18">Quanto natura di belleze aduna</l>
     <l n="19">E quanto in sua possanza è stabilito</l>
     <l n="20">Sol se ritrova in lei, sì che infinita</l>
     <l n="21">La sua belleza in cor gentili invita</l>
     <l n="22">A sì alta speranza e a tanto amore</l>
     <l n="23">Pien de ardente volere,</l>
     <l n="24">Che l'alma spinge al suo sì bel piacere,</l>
     <l n="25">Che spesso di dolceza struge il core.</l>
     <l n="26">E di tanta vageza continere</l>
     <l n="27">Non si può l'alma e suspirar amando,</l>
     <l n="28">Und'ella in tanto ardore</l>
     <l n="29">Lieta si pasce con amor tremando.</l>
     <l n="30">Tanta belleza fabbricata in cielo</l>
     <l n="31">Ove natura e Amor poser lor forza,</l>
     <l n="32">Per far di sua honestà più il mondo acceso,</l>
     <l n="33">Fra nui si vede e dolcemente sforza</l>
     <l n="34">Col suo quanto può honesto più fier telo</l>
     <l n="35">Il cor a tanta voglia e disio appreso</l>
     <l n="36">Che da dolce speranza è sol difeso;</l>
     <l n="37">Unde el convien che chi la vede e scorge</l>
     <l n="38">Ogni altra lizadria</l>
     <l n="39">In basso loco posta e spenta sia.</l>
     <l n="40">L'honesta sua beltà virtù ne porge</l>
     <l n="41">Onde si gusta e intende ogni harmonia,</l>
     <l n="42">Tanto suave, amena, dolce e pura</l>
     <l n="43">Che l'alma non se accorge</l>
     <l n="44">Del cor che dolcemente amor gli fura.</l>
     <l n="45">Questa beltà sì piena d'honestade</l>
     <l n="46">Porge più altera vista e nei sembianti</l>
     <l n="47">Par più sdegnosa al cor che tanto l'ama.</l>
     <l n="48">O pien d'error per troppo voglia amanti,</l>
     <l n="49">El cor pascendo in la più verde etade</l>
     <l n="50">Di quel pensier che spesso morte chiama,</l>
     <l n="51">Non vi accorgete che chi troppo brama</l>
     <l n="52">L'alma, la mente, il cor, sua vista offende</l>
     <l n="53">Con sì ardente disio</l>
     <l n="54">Che de sì stesso per altrui è in oblio.</l>
     <l n="55">Quanto honesta beltà più el cor accende</l>
     <l n="56">Tanto più altera mostra e il dolce rio,</l>
     <l n="57">Sì che non fa quel che si pensi o voglia</l>
     <l n="58">E spesso non intende</l>
     <l n="59">Come honesta belleza lighi o scioglia.</l>
     <l n="60">El ciel, amore e la natura ornaro</l>
     <l n="61">De sì vera honestà tanta belleza</l>
     <l n="62">Che al bramoso disio parse severa,</l>
     <l n="63">Ma con tanta pietade e tal dolcezza</l>
     <l n="64">Dal ciel discese in terra, ch'ogni amaro</l>
     <l n="65">Pensier riforma e dolcemente intera.</l>
     <l n="66">Di mercé piena una pietà sincera</l>
     <l n="67">Chi veder vole in un celeste viso</l>
     <l n="68">Miri dove è sol questa</l>
     <l n="69">Donna che ogni aspra voglia ferma e resta</l>
     <l n="70">Con sua sola pietade, unde è conquiso</l>
     <l n="71">Ciascun pensier che morte amando presta</l>
     <l n="72">E il cor, mercé chiamando, rege e tempra</l>
     <l n="73">Un sol piatoso riso</l>
     <l n="74">E quanta voglia, amando, l'alma stempra.</l>
     <l n="75">Sola pietade è il fido e sicur porto</l>
     <l n="76">Al cor nel mar degli amorosi affanni:</l>
     <l n="77">Percosso da pensier, suspiri e pianto</l>
     <l n="78">Sola pietà gli porge ai futur danni</l>
     <l n="79">Quella speranza che gli dà conforto,</l>
     <l n="80">Prestando a l'alma ardir, piacer e canto.</l>
     <l n="81">Pietà nel vago viso honesto e sancto</l>
     <l n="82">Sola si vede che l'ardente piagha</l>
     <l n="83">Facta mortal risana.</l>
     <l n="84">Dolce salute e tanta voglia humana,</l>
     <l n="85">Belleza, lezadria honesta e vaga</l>
     <l n="86">Seguir senza pietà l'alma è sì vana</l>
     <l n="87">Che di dolor si pasce e il cor di morte,</l>
     <l n="88">Ma più pietà l'apagha</l>
     <l n="89">Quanto è in più crudo stato ogni sua sorte.</l>
     <l n="90">Questo è l'uccel gentile e del ciel gloria</l>
     <l n="91">Di sua belleza e d'honestade altero</l>
     <l n="92">Ove è pietà con dolce amor congiuncta</l>
     <l n="93">In la cui forma humana e divo impero</l>
     <l n="94">Con tanta maestà, fama e victoria</l>
     <l n="95">Ch'ogni spietato cor con pietà spunta</l>
     <l n="96">Ma i' sento l'alma mia sì accesa e puncta</l>
     <l n="97">Da soi begli ochi e in tanto dolce stratio</l>
     <l n="98">D'un solo accorto guardo</l>
     <l n="99">Che mai dal cor se allenta el fiero dardo</l>
     <l n="100">Sì che ognhora più stanco e ognhor men satio</l>
     <l n="101">Vivo nel foco, ove tremando io ardo</l>
     <l n="102">E dove amor mi tiene in tanto affanno</l>
     <l n="103">Che spesso, oimè, disgratio</l>
     <l n="104">El curso di mia stella, onde ho tal danno.</l>
     <l n="105">El ti convien, canzon, andar parlando</l>
     <l n="106">Di questa sola donna a tuto el mondo,</l>
     <l n="107">Pietosa, honesta e bella</l>
     <l n="108">Porto sicur, ver segnio e fida stella</l>
     <l n="109">D'ogni altro cor, d'amor già quasi al fondo.</l>
     <l n="110">Humil te inclina e riverente ad ella</l>
     <l n="111">Poi che è piatosa e piena di mercede,</l>
     <l n="112">Digli ch'ormai in profondo</l>
     <l n="113">Di tanta guerra è il cor che pace chiede.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>