<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il canzoniere - 193</title>
    <author>Alessandro Sforza</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alessandro Sforza_il-canzoniere-193</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il canzoniere - 193</title>
     <author>Alessandro Sforza</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il canzoniere - 193</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Questa è la dona sola, honesta e bella</l>
     <l n="2">Che al cor con le suo man mi fece il nodo,</l>
     <l n="3">Onde fia mai ch'i' me ne allenti o scioglia,</l>
     <l n="4">Sotto il cui manto l'amoroso focho</l>
     <l n="5">Mi scalda sì ch'io seco tremo e ardo,</l>
     <l n="6">Che al gran disio speranza mai non giunge.</l>
     <l n="7">Sempre al mio cor la segue, vede e giunge</l>
     <l n="8">Ovunche vada e ognhor più altera e bella</l>
     <l n="9">Mi s'apresenta e io sempre più ardo</l>
     <l n="10">E tanto più se stringe il dolce nodo</l>
     <l n="11">Al cor d'intorno quanto in magior focho</l>
     <l n="12">Vive contento fin che morte il scioglia.</l>
     <l n="13">Amor di capei d'or che mai si scioglia</l>
     <l n="14">Fece il bel nodo ove null'arte giunge</l>
     <l n="15">Né scioglier mai si può per altrui focho,</l>
     <l n="16">Però che di più degna e di più bella</l>
     <l n="17">Donna amor tolse quanto al vero nodo</l>
     <l n="18">Conviensi, per cui sempre io vivo et ardo.</l>
     <l n="19">Ne gli occhi di Madona mirando ardo</l>
     <l n="20">E vegio amor che non vol ch'io mi scioglia</l>
     <l n="21">Chi ne si fabricò dal strecto nodo</l>
     <l n="22">E la mia voce, lingua e man non giunge</l>
     <l n="23">A dir quel che in sì lieta vista e bella</l>
     <l n="24">Drento s'asconda che me aghiazza al focho.</l>
     <l n="25">Da gli occhi di costei sfavilla il focho</l>
     <l n="26">Che al cor mi passò sì che sempre io ardo,</l>
     <l n="27">Però che amor in lor la fa più bella.</l>
     <l n="28">E benché morte qua dolor mi scioglia,</l>
     <l n="29">Spero vederli ancora ove si giunge</l>
     <l n="30">A miglior vita, indissolubil nodo.</l>
     <l n="31">Ivi contento de l'eterno nodo</l>
     <l n="32">Sarò più certo come in mezo al foco.</l>
     <l n="33">Hor vivo lieto più che 'l dir non giunge</l>
     <l n="34">E come hor canto, hor piango, hor tremo, hor ardo</l>
     <l n="35">E con qual arte amor, ch'io mai mi scioglia,</l>
     <l n="36">Ligòmi con costei piatosa e bella.</l>
     <l n="37">D'honesta e bella donna dal ver nodo</l>
     <l n="38">Non fia che mai mi scioglia e spento il focho</l>
     <l n="39">Fia mai dove ardo: così amor mi giunge.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>