<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il canzoniere - 14</title>
    <author>Alessandro Sforza</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">136</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alessandro Sforza_il-canzoniere-14</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il canzoniere - 14</title>
     <author>Alessandro Sforza</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il canzoniere - 14</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Nel tempo de la mia più verde etade,</l>
     <l n="2">Che i giorni trapassava con dolceza,</l>
     <l n="3">Amor di tal belleza</l>
     <l n="4">El cor m'accese che già mai fia extincto,</l>
     <l n="5">Né ardir mi valse o giovanil fortezza.</l>
     <l n="6">Che da mia cara e dolce libertade</l>
     <l n="7">A tanta maiestade</l>
     <l n="8">El fren concesse che io fui servo e vincto.</l>
     <l n="9">Un sì lizadro viso in ciel dipincto</l>
     <l n="10">In mezo del mio cor scolpì con arte</l>
     <l n="11">Da far nel mortal cor vita immortale,</l>
     <l n="12">I miei pensier alzando con quelle ale,</l>
     <l n="13">Che suol portar gli amanti in ogni parte.</l>
     <l n="14">E così mai si parte</l>
     <l n="15">L'accesa voglia e il suspirar dal core.</l>
     <l n="16">Ma ben voria che Amore</l>
     <l n="17">Mostrato havesse con pietà il bel viso</l>
     <l n="18">Come el fu in ciel creato e in Paradiso.</l>
     <l n="19">Vissimi un tempo, sol d'amor sperando,</l>
     <l n="20">Felici gli anni più che il primo giorno,</l>
     <l n="21">Quando al mio cor d'intorno</l>
     <l n="22">Tese la rete Amor con dolci inganni.</l>
     <l n="23">Con l'amoroso mio lieto sogiorno</l>
     <l n="24">Viver credea con Amor parlando,</l>
     <l n="25">Che di dolcezza, amando,</l>
     <l n="26">Pascea il mio cor, ch'hora è in mortali affanni.</l>
     <l n="27">E tanto a gli ochi mei fe' dolce danni</l>
     <l n="28">Che fidel ladro del mio mal divenni,</l>
     <l n="29">Spingendo l'alma a tanto alto disio,</l>
     <l n="30">Che 'l cor diedi ad altrui, che era già mio,</l>
     <l n="31">Ove con viste e amorosi zenni</l>
     <l n="32">Nel dolce focho tenni,</l>
     <l n="33">Solo sperando quanto Amor promise</l>
     <l n="34">Alhora ch'el me occise</l>
     <l n="35">Sotto vane speranze, quand'io scorse</l>
     <l n="36">Ne gli ochi el bel piacer che 'l cor mi morse.</l>
     <l n="37">Nel stato unde hebbi vita e bel costume</l>
     <l n="38">Vissi contento e, come uccel che spera</l>
     <l n="39">A la dolce rivera</l>
     <l n="40">Pascer l'usata voglia ov'è più colto,</l>
     <l n="41">Così a la dolce e a la mortal guerra</l>
     <l n="42">Pascendo la mia vita del suo lume,</l>
     <l n="43">Con le mie sore piume,</l>
     <l n="44">Volai ove el mio mal veggio hor raccolto.</l>
     <l n="45">Vidi, dipincto in un celeste volto,</l>
     <l n="46">Quanta speranza al cor si dona e porge,</l>
     <l n="47">Vivendo sol d'amor ch'or qui m'ha giunto.</l>
     <l n="48">Con tal dolcezza un sol guardo ad un puncto</l>
     <l n="49">Il cor mi tolse, che ancor non se accorge,</l>
     <l n="50">Che dolcemente el scorgie,</l>
     <l n="51">D'uno in altro piacere, a poco a poco,</l>
     <l n="52">Al dolce e mortal focho,</l>
     <l n="53">Onde el convien del primo errore e inganno</l>
     <l n="54">Biasimo ad Amore a mi ne segua il danno.</l>
     <l n="55">Amor mi diede, e io ne fui contento,</l>
     <l n="56">Anzi mi spinse, in altrui forza e voglia.</l>
     <l n="57">Ché non pò, benché voglia,</l>
     <l n="58">Spinger il focho ch'ella al cor m'accese,</l>
     <l n="59">A cui sola possanza, e non che scioglia,</l>
     <l n="60">Ligar mi die' con ella, ond'io me allento</l>
     <l n="61">E spesso mi lamento</l>
     <l n="62">Ch'ela mi sforzi, io sia senza difese.</l>
     <l n="63">Amor le proprie man d'ogni suo arnese</l>
     <l n="64">Spogliar si volse per sua eterna fama,</l>
     <l n="65">Porgendole al bel viso, ove si vede</l>
     <l n="66">Quella beltà che dentro a sé possiede</l>
     <l n="67">Solo il mio cor che tropo ciede e brama</l>
     <l n="68">E dolcemente chiama</l>
     <l n="69">Il nome di costei, che già dié vita</l>
     <l n="70">A la mia età fiorita</l>
     <l n="71">E per cui el viver mio fu dolce e caro,</l>
     <l n="72">Che, da dolceza, hor gusto troppo amaro.</l>
     <l n="73">Di tempo in tempo e d'una in altra via,</l>
     <l n="74">Scorsemi Amore a l'amoroso varcho</l>
     <l n="75">Ove hor mi vegio carcho</l>
     <l n="76">Di pensieri, d'errore, pien d'ira e morte:</l>
     <l n="77">A la mia età men verde ognhor mi scarcho.</l>
     <l n="78">Sento il pensier d'amor che mi disvia</l>
     <l n="79">Per dolze e mortal via,</l>
     <l n="80">Porgendo al stanco core più dura sorte,</l>
     <l n="81">Unde el convien che del mio mal, sì forte</l>
     <l n="82">Piangendo, parli, che di freda petra</l>
     <l n="83">Il cor a mia pietà mollendo schaldi.</l>
     <l n="84">Ma questa Donna che ha i pensier sì saldi,</l>
     <l n="85">Per pianto né suspir già mai si spetra,</l>
     <l n="86">Anzi più in me se impetra,</l>
     <l n="87">Mostrandosi più bella e men piatosa,</l>
     <l n="88">Sì che 'l mio cor mai posa</l>
     <l n="89">Chiamar sempre mercé, che ha sol possanza</l>
     <l n="90">Tener la vita al cor con sua speranza.</l>
     <l n="91">Sol morte chiamo al fido mio soccorso,</l>
     <l n="92">Speranza extrema agl'infelici amanti</l>
     <l n="93">Che di diversi e tanti</l>
     <l n="94">Pianti e suspir me scharchi, ch'or m'aterra</l>
     <l n="95">Con più dolor di mei passati canti.</l>
     <l n="96">La rimembranza al cor mi dà tal morso</l>
     <l n="97">Che di mia vita el corso</l>
     <l n="98">Sento finire e l'alma sempre in guerra.</l>
     <l n="99">Questa donna dal ciel discesa in terra</l>
     <l n="100">Sol per mia morte e di ciascun rapina,</l>
     <l n="101">Che del mio mal si pasce e del mio stratio</l>
     <l n="102">Ben vede ch'io più bramo e men mi satio</l>
     <l n="103">Sequirla come Amor vole e destina,</l>
     <l n="104">Onde ella men se inclina</l>
     <l n="105">E più superba fassi e io più stancho,</l>
     <l n="106">Benché al camin mai mancho,</l>
     <l n="107">Sequendo l'orma che già mai il cor perde</l>
     <l n="108">Hormai mortale a la mia età men verde.</l>
     <l n="109">O dura sorte, o miserabel vita,</l>
     <l n="110">O speranza mortale, o martir gravi</l>
     <l n="111">Di ciascun che Amor gravi</l>
     <l n="112">Di quei pensier che mille morte fanno,</l>
     <l n="113">Non sia già mai chi il cor, amando, sgravi</l>
     <l n="114">De l'amorosa pena che è infinita,</l>
     <l n="115">Né la crudel ferita</l>
     <l n="116">Chi già mai sani, ove è dolor e danno,</l>
     <l n="117">Pien di suspiri e di mortal affanno.</l>
     <l n="118">O felice colui che 'l ciel dispone</l>
     <l n="119">Sotto benignia stella esser sicuro</l>
     <l n="120">Dal colpo che Amor porge acerbo e duro!</l>
     <l n="121">Misero me, che ogni hora, ogni stasone</l>
     <l n="122">Amor mi tiene e pone</l>
     <l n="123">Contento di mia sorte in crude brazza,</l>
     <l n="124">Sì ch'io non so che fazza</l>
     <l n="125">Se non con humil core vincer costei,</l>
     <l n="126">Che al mio dolor socorra Amor e lei.</l>
     <l n="127">Canzon, tu cercherai d'intorno e il centro</l>
     <l n="128">Del terreno sito ove non troverai</l>
     <l n="129">Sì incognito, silvestre e strano locho</l>
     <l n="130">Che del mio cor, già posto in tanto focho,</l>
     <l n="131">Non sia la voce giunta di mei guai.</l>
     <l n="132">Ma, pur se alcun fia mai</l>
     <l n="133">Che 'l stato di mia vita non intenda,</l>
     <l n="134">Digli che ben comprenda,</l>
     <l n="135">Teco parlando, ch'io son sì a l'extremo,</l>
     <l n="136">Che in sola morte spero e il viver temo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>