<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il canzoniere - 289</title>
    <author>Alessandro Sforza</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">98</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alessandro Sforza_il-canzoniere-289</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il canzoniere - 289</title>
     <author>Alessandro Sforza</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il canzoniere - 289</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">O dal ciel sola eternalmente electa</l>
     <l n="2">Per far de la sua gloria in te la prova</l>
     <l n="3">Ché 'l mondo si conmuova,</l>
     <l n="4">Più riverente al suon de la tua fama,</l>
     <l n="5">Italia dolce, in cui si vede e trova</l>
     <l n="6">Quella virtù che a l'alto impero è electa</l>
     <l n="7">Come a ti sola aspecta,</l>
     <l n="8">Ché, triumphando, il tuo bel nome chiama</l>
     <l n="9">De poi la morte, ove chi viver brama</l>
     <l n="10">Inmortal, opra e sancta norma apprende,</l>
     <l n="11">Ove Pallade e Marte più si cole</l>
     <l n="12">E in te sola risplende</l>
     <l n="13">Come Phebo e Diana in ciel far sòle,</l>
     <l n="14">Dimi, qual forza o qual sì larga vena</l>
     <l n="15">Di lacrime darassi a gli occhi mei,</l>
     <l n="16">Che hor teco i tristi omei</l>
     <l n="17">Sfogar piangendo io possa in questo stato?</l>
     <l n="18">Chi darà al cor, sì pien di pensier rei,</l>
     <l n="19">A sostennere el duol possente lena,</l>
     <l n="20">Che hor mi disvia e mena</l>
     <l n="21">Ove io non so, drieto al mio tristo fato?</l>
     <l n="22">Sol contra me ben vegio el Ciel armato</l>
     <l n="23">D'ira e di sdegno e in colmo de la rota</l>
     <l n="24">Vegio salita la inimica mia,</l>
     <l n="25">Cieca, sorda e inmota,</l>
     <l n="26">A quei pensier che a miglior fin me invia.</l>
     <l n="27">Chi porria mai il mio tanto dolore</l>
     <l n="28">E le tue laude excelse e inmortale</l>
     <l n="29">Con parole mortale</l>
     <l n="30">Cantar piangendo come io drento il sento?</l>
     <l n="31">Se 'l Ciel non me intende, oymè! che vale</l>
     <l n="32">A l'alma il suspirare, el pianto al core?</l>
     <l n="33">Che val bontà e honore</l>
     <l n="34">Se fè, speranza, amore al mondo è spento?</l>
     <l n="35">Non fu el senato in Scipion contento</l>
     <l n="36">Sopra qualunque e li suo' extremi giorni</l>
     <l n="37">Finì sdegnoso in loco stranio e vile?</l>
     <l n="38">Quanti di virtù adorni</l>
     <l n="39">Roma submisse d'alta ad opra servile!</l>
     <l n="40">Pien di suspiri hor da ti me allontana</l>
     <l n="41">Impia fortuna, al mio ben far ribella,</l>
     <l n="42">Come solinga quella</l>
     <l n="43">Che sotto van speranza asconde morte:</l>
     <l n="44">Quanto più in te si vede altera e bella</l>
     <l n="45">Tanto ver' me si mostra più profana.</l>
     <l n="46">Ah! lingua, ah! mente insana,</l>
     <l n="47">A che parlando accendi il duol più forte?</l>
     <l n="48">Misero me! che la mia dura sorte</l>
     <l n="49">Convien che me trasporti ove a lei piace,</l>
     <l n="50">Celando il mio dolor che morte avanza,</l>
     <l n="51">Né so quando di pace</l>
     <l n="52">A la mia vita porga mai speranza.</l>
     <l n="53">Italia mia, benché 'l parlar sia invano</l>
     <l n="54">E il mio dolor per pianto non se allenti,</l>
     <l n="55">Non fian però mai spenti</l>
     <l n="56">Le lacrime e i suspir dal core e gli occhi.</l>
     <l n="57">I mie saldi pensier sempre innocenti</l>
     <l n="58">E mie' fidel concepti son pian piano,</l>
     <l n="59">Sotto altro voler strano,</l>
     <l n="60">Hora conversi in più pungente stochi,</l>
     <l n="61">Unde convien che a forza io mi trabocchi</l>
     <l n="62">Ove io non so se ogni pietà si perde.</l>
     <l n="63">A la mia debil vita e stato errante</l>
     <l n="64">Pur la mia età ancor verde</l>
     <l n="65">Duolmi dal tuo bel sito hor si dispiante.</l>
     <l n="66">D'altrui piatoso, piango il dolor mio,</l>
     <l n="67">Ch'ognhor più sale quanto più il mio viso,</l>
     <l n="68">Da ogni piacer diviso,</l>
     <l n="69">Amorosa pietade hor discolora,</l>
     <l n="70">Però che di colei che un paradiso</l>
     <l n="71">Mostrar solea in un punto al mio disio,</l>
     <l n="72">Sì che già mai me oblio,</l>
     <l n="73">Sento el martir che occulto più me accora,</l>
     <l n="74">E quanto in lei mai vidi in sì breve hora</l>
     <l n="75">Mi s'apresenta e quanto amor mi diede</l>
     <l n="76">Di sua beltade hora raccolto insieme</l>
     <l n="77">Sì l'alma piange e vede</l>
     <l n="78">Che per pietade il core a morte preme.</l>
     <l n="79">O Italia bella, o caro e dolce albergo,</l>
     <l n="80">De chi tanto te honora e c'or mi struge,</l>
     <l n="81">Ove il mio cor confuge</l>
     <l n="82">Sol per suo scampo e dove è il mio morire,</l>
     <l n="83">Tu vedi ben ch'ormai da me non fuge</l>
     <l n="84">El lacrimoso stil che in carte vergo.</l>
     <l n="85">Però ch'io mi dispergo,</l>
     <l n="86">Prendendo la mia morte ognhor più ardire,</l>
     <l n="87">Unde io ti prego, almen, che quel disire,</l>
     <l n="88">Ch'or mi consuma tu, benignamente</l>
     <l n="89">In pace el prenda e di sì alta dona</l>
     <l n="90">Che hora ha il mio cor dolente</l>
     <l n="91">Serva l'antica voglia e lei, Madonna.</l>
     <l n="92">Dhe! vanne, mia canzone,</l>
     <l n="93">Piangendo per le italiche contrade,</l>
     <l n="94">Del mio dolor parlando, e hor queste spade</l>
     <l n="95">Pungente il mio cor mostra e di' ch'io solo</l>
     <l n="96">Son di fortuna exemplo a ciaschun vivo.</l>
     <l n="97">Poi ne va a quella a volo</l>
     <l n="98">Sola che intende e di'–per lei sol vivo–.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>