<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il canzoniere - 179</title>
    <author>Alessandro Sforza</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alessandro Sforza_il-canzoniere-179</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il canzoniere - 179</title>
     <author>Alessandro Sforza</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il canzoniere - 179</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Hor vegio ben che da selvage fere</l>
     <l n="2">Nutrita fu costei che tolse il nome</l>
     <l n="3">Da ombrosa selva e il bel color dal cielo;</l>
     <l n="4">Di piano in monte e pur di valle in selva</l>
     <l n="5">La vo cerchando e col pensier la fermo</l>
     <l n="6">In herba, in scogli, in fonte, in mille rami;</l>
     <l n="7">Né sì crudel già mai di rami in rami</l>
     <l n="8">Vederla parmi o fra sì horribil fere</l>
     <l n="9">Ch'io non l'adori ognhor col cor più fermo</l>
     <l n="10">E spesso a lei, sì come a dea in selva,</l>
     <l n="11">Chiedo mercé chiamandola per nome,</l>
     <l n="12">Monstrando il cor con le man giunte al cielo.</l>
     <l n="13">Ma il sol, le stelle, ogni pianeta e il cielo</l>
     <l n="14">Forza non hebber mai fra tanti rami</l>
     <l n="15">Risonasse altro che eccho del suo nome,</l>
     <l n="16">Né quella cruda più che l'altre fere</l>
     <l n="17">Move a pietà il mio pianto facto in selva,</l>
     <l n="18">Ove per lei il pensier e il tempo fermo.</l>
     <l n="19">Oymè! d'alcun già mai fu il cor sì fermo</l>
     <l n="20">Né tanto ardente di salire al cielo</l>
     <l n="21">Quanto cerchar costei di selva in selva,</l>
     <l n="22">Sì che fra tanti sterpi, frondi e rami,</l>
     <l n="23">Non trovaresti mai di tante fere</l>
     <l n="24">Sol una che vo' inpar da me il suo nome.</l>
     <l n="25">In selva naque e Silvia è il proprio nome</l>
     <l n="26">Così il suo pensier vedo crudo e fermo,</l>
     <l n="27">Come in selva è de la spiatate fere;</l>
     <l n="28">Hah! quante volte morte ho chiesto al cielo,</l>
     <l n="29">Parendomi veder costei fra' rami,</l>
     <l n="30">Spregiar Amor, che regna in ciel e in selva.</l>
     <l n="31">Facto son sol un cittadin di selva,</l>
     <l n="32">Chiamando giorno e nocte oymè! quel nome</l>
     <l n="33">Che fa di mie' martir parlar i rami</l>
     <l n="34">E sento di seguirla il cor sì fermo</l>
     <l n="35">Che, s'ella non soccorre, Amore o il Cielo,</l>
     <l n="36">Sempre starò fra disperate fere.</l>
     <l n="37">Havran pietà di me le fere in selva</l>
     <l n="38">Piangendo al ciel e di costei il nome</l>
     <l n="39">Sì fermo ognhor chiamando in fra gli rami.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>