<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Il canzoniere - 114</title>
    <author>Alessandro Sforza</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Alessandro Sforza_il-canzoniere-114</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Il canzoniere - 114</title>
     <author>Alessandro Sforza</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Il canzoniere - 114</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Già mai me oblio el mio passato tempo</l>
     <l n="2">Che Amor fece sovente amaro e dolce</l>
     <l n="3">In sequir posto chi mi cazza e fuge.</l>
     <l n="4">E del presente io mi consumo e ardo</l>
     <l n="5">Come men verde al amoroso foco</l>
     <l n="6">E del futuro tempo, amando, io temo.</l>
     <l n="7">Vidi la donna già ch'io adoro e temo</l>
     <l n="8">Lieta e pensosa sì ch'el caro tempo</l>
     <l n="9">Passava con dolcezza in mezo al focho.</l>
     <l n="10">Ben mi parea l'amaro spesso dolce</l>
     <l n="11">Né senti' alhora quanto hor sento e ardo</l>
     <l n="12">Ch'el mio pensier d'amor già mai non fuge.</l>
     <l n="13">Hor provo come, amando, passa e fuge</l>
     <l n="14">Dal cor la vita e hor più vegio e temo</l>
     <l n="15">Ove io son giunto e come io vivo e ardo,</l>
     <l n="16">E vegio a i mei pensier mancare il tempo</l>
     <l n="17">Sì pien d'ardente voglia e disir dolce</l>
     <l n="18">Ch'agiungo legne ov'io sempre ardo al focho.</l>
     <l n="19">Pensoso del suo stato, in tanto focho,</l>
     <l n="20">Timido e stancho il cor, che Amor non fuge,</l>
     <l n="21">Solo mantiene un bel pensier e dolce</l>
     <l n="22">Che Madona cui bramo, honoro e temo</l>
     <l n="23">El ciel, natura, amore ad ogni tempo</l>
     <l n="24">Fece bella piatosa, ond'io sempre ardo.</l>
     <l n="25">E se ad ogni stasone io tremo e ardo,</l>
     <l n="26">Solo è d'amor ch'io aghiazzo in mezo al focho</l>
     <l n="27">Del passato, presente e futur tempo.</l>
     <l n="28">Ma la speranza, che al ben far non fuge,</l>
     <l n="29">Distilla al mio servir, sì ch'io non temo</l>
     <l n="30">Gratia e mercé che fa il mio viver dolce.</l>
     <l n="31">L'angelica belleza e vista dolce</l>
     <l n="32">Di questa donna, per cui vivo e ardo,</l>
     <l n="33">Mi mena in parte ov'io parlar ne temo,</l>
     <l n="34">Sì che con ella ne l'ardente focho</l>
     <l n="35">Vivo contento, né da lei mai fuge</l>
     <l n="36">L'alma in pensiero e il cor che piange il tempo.</l>
     <l n="37">El tempo a ciascun cor bramoso e dolce</l>
     <l n="38">Che fuge dal pensier ov'io sempre ardo</l>
     <l n="39">Tiemmi nel focho ch'io più bramo e temo.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>