<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Poesie volgari - Capitolo</title>
    <author>Giovanni Pico della Mirandola</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">34</measure>
    <measure unit="line">100</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Giovanni Pico della Mirandola_poesie-volgari-capitolo</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Poesie volgari - Capitolo</title>
     <author>Giovanni Pico della Mirandola</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Poesie volgari - Capitolo</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Né più né men como a Natura piace</l>
     <l n="2">Porto la vita, e tanto più quïeta</l>
     <l n="3">Quanto ragion con tutti i sensi ha pace.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Cosa ch'io cerchi aver non mi si vieta,</l>
     <l n="5">Però che anch'io non seguo voglia alcuna</l>
     <l n="6">Che exceda de' suoi termini la meta.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Chi ha l'acque e i fructi, a forza non digiuna;</l>
     <l n="8">Ogni altra fame, ogni sete è mendosa,</l>
     <l n="9">Quando sopra il bisogno ci importuna.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Chi troppo vòl, la magior parte è ascosa;</l>
     <l n="11">E chi molto solerte cerca e brama,</l>
     <l n="12">Con l'animo e col corpo mai non posa.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Un, spesso, una che l'odia affecta e ama,</l>
     <l n="14">E in van s'affligge e stenta; un, puoi, negletto,</l>
     <l n="15">Serve e s'affanna per salire in fama.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">S'el non consegue el suo bramato effecto,</l>
     <l n="17">Biastema i celi, e il miser non s'avede</l>
     <l n="18">Che colpa non ha il cel, ma suo è il diffecto.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Quel che più in là pensa di porre el piede</l>
     <l n="20">Che la sua gamba el porti, o ver ch'el cade,</l>
     <l n="21">O con disavvantaggio indietro riede.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Erte a salir al cel sono le strade:</l>
     <l n="23">Chi vole ir sempre ove el pensiero el porta,</l>
     <l n="24">Se stesso danna a gran calamitade.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Nessun perfectamente si conforta</l>
     <l n="26">Viver quieto in suo stato, se non quello</l>
     <l n="27">Che la speme nascente ha presto morta.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Chi vuol parer più nobile o più bello</l>
     <l n="29">Che Natura el produchi, ohimé, el s'inganna,</l>
     <l n="30">Ché 'l metal solo si rifà al martello.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Talor si trova sotto una capanna</l>
     <l n="32">Magior felicità che in le gran corte,</l>
     <l n="33">Dove, per grado aver, tanto s'affanna.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">A tutti le bilancie adegua Morte;</l>
     <l n="35">Ma chi è debito poco, presto rende</l>
     <l n="36">E in longo carcer non lo serron porte.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Meglio da le percosse si diffende</l>
     <l n="38">Chi ha un sol nimico, che quel che n'ha molti;</l>
     <l n="39">Se 'l grande serve ad uno, a mille offende.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Contra al pover non son l'invidi vòlti;</l>
     <l n="41">Mancan l'insidie, tace el detractore,</l>
     <l n="42">Né sue calumnie mai convien ch'ascolti.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Non teme a mensa om povero el censore,</l>
     <l n="44">O in publico o in privato che gli appona,</l>
     <l n="45">Né mai abito lascia con rubore.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Più dannata è una gemma in la corona</l>
     <l n="47">D'un re, se è mal legata in quel fino oro,</l>
     <l n="48">Che la vil toga sopra umil persona.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Di foglie e d'alga a un positivo toro</l>
     <l n="50">Con men pensier si dorme, che a i gran lecti</l>
     <l n="51">Su ricchi strati di sutil lavoro.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Se fusser discoperti tutti i tecti,</l>
     <l n="53">Se vederian, qual per camini el fumo,</l>
     <l n="54">I suspir' che con voce escon de' pecti.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Ma a me ritorno, e questo dir prosumo:</l>
     <l n="56">Che in questo mio tugurio ho il secul tutto,</l>
     <l n="57">Benché oltra il viver non m'avanzi un numo.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Dove el fonte non sorge, è l'aquedutto;</l>
     <l n="59">Dove non nascon cedri o palme, è il sorbo,</l>
     <l n="60">Che, quando piace a me, mi è dolce frutto.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Se non ho il pappagallo, ho in cambio il corbo;</l>
     <l n="62">Se farmaci non ho, cinamo o pepe</l>
     <l n="63">(Quanto men medicine, è manco morbo),</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Ho l'aglio almanco e le spogliose cepe,</l>
     <l n="65">Fragole, aspargi, ed èvi el spineo cardo,</l>
     <l n="66">E nespoli inestati entro le sepe,</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Caperi, fongi, erbette e il spico nardo,</l>
     <l n="68">Fior' varii e rose, non che a primavera,</l>
     <l n="69">Ma l'estate, l'autunno e al verno tardo.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">S'io non ho mare o laghi, ho la peschera,</l>
     <l n="71">E s'ella non ha tunni, orate o rombi,</l>
     <l n="72">Ha d'umil pesci una infinita schiera.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Ho le reti coi subri e al fondo i piombi,</l>
     <l n="74">Che quel ch'io voglio portono a la riva;</l>
     <l n="75">De ucelli ho puoi galline, oche e colombi,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">E benché queste cose tutte io scriva,</l>
     <l n="77">Non me ne acibo sempre, ché Natura</l>
     <l n="78">Non vuol superfluo: a lei basta ch'io viva.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Usar si vòle il suo stesso a misura:</l>
     <l n="80">Attaccati a le trabe spesso trova</l>
     <l n="81">I racemi passati l'ua matura.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Fannomi in casa i donnellini a prova,</l>
     <l n="83">E le galline mi mostran col canto</l>
     <l n="84">Quando io debbo levar del nido l'ova.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Ma ben ch'io dichi questo, io non mi vanto,</l>
     <l n="86">Ché exaltar non mi può cosa mortale,</l>
     <l n="87">Perché el fin de i dilecti è inizio al pianto.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Officii, onori, pompe, veste e gale</l>
     <l n="89">Altro non son che uno illusorio sogno,</l>
     <l n="90">Che, alor che più dilecta, nulla vale.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Quando uno ha per camino el suo bisogno,</l>
     <l n="92">Ogni altra cosa puoi gli è inutil soma:</l>
     <l n="93">Già lo provai, e ancor me ne vergogno.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Questo giudicio sta in la bianca chioma,</l>
     <l n="95">Che al gionger suo ne mostra ognor più certo</l>
     <l n="96">Che ogni cosa che nasce, el tempo doma.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">E quanto un più di questa vita è experto,</l>
     <l n="98">Cognosce manifesto che più gode</l>
     <l n="99">Un libero voler dentro el deserto</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Che in le cità, dove l'un l'altro rode.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>