<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Amorum libri - 43</title>
    <author>Matteo Maria Boiardo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">109</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Matteo Maria Boiardo_amorum-libri-43</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Amorum libri - 43</title>
     <author>Matteo Maria Boiardo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Amorum libri - 43</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Ancor dentro dal cor vago mi sona</l>
     <l n="2">il dolce ritentir di quella lira;</l>
     <l n="3">ancor a sé me tira</l>
     <l n="4">la armonia disusata, e il novo canto</l>
     <l n="5">tanto suave ancor nel cor me spira</l>
     <l n="6">che me fa audace de redirne alquanto,</l>
     <l n="7">abenché del mio pianto</l>
     <l n="8">la dolce melodia nel fin ragiona.</l>
     <l n="9">Quando l'Aurora il suo vechio abandona</l>
     <l n="10">e de le stelle a sé richiama il coro,</l>
     <l n="11">poiché la porta vuol aprir al giorno,</l>
     <l n="12">veder me parve un giovenetto adorno,</l>
     <l n="13">che aveva facia di rose e capei d'oro,</l>
     <l n="14">d'oro e di rose avea la veste intorno;</l>
     <l n="15">cinta la chioma avea di verde aloro,</l>
     <l n="16">che ancor dentro amoroso il cor gli morde,</l>
     <l n="17">ché l'amor perso eternamente dole.</l>
     <l n="18">Indi movendo il plectro su le corde</l>
     <l n="19">sì come far si sole,</l>
     <l n="20">la voce sciolse poi con tal parole:</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="21">– Quando Natura imaginando adopra,</l>
     <l n="22">quanto di bello in vista può creare,</l>
     <l n="23">ha voluto mostrare</l>
     <l n="24">in questa ultima etate al mondo ingrato;</l>
     <l n="25">né possi a tal belleza acomperare</l>
     <l n="26">il mio splendor, che il cielo ha illuminato,</l>
     <l n="27">e ciò che fu creato</l>
     <l n="28">primeramente, cede a l'ultima opra.</l>
     <l n="29">Tanto è questa beltate a l'altre sopra</l>
     <l n="30">quanto a noi Marte, e quanto a Marte Jove,</l>
     <l n="31">quanto a lui sopra sta l'ultima spera.</l>
     <l n="32">Formata fu questa legiadra fera</l>
     <l n="33">che paro in terra di beltà non trove,</l>
     <l n="34">perché il regno d'Amor qua giù non pera.</l>
     <l n="35">Amor la sua possanza da lei move,</l>
     <l n="36">come tu senti e può vedere il mondo,</l>
     <l n="37">e più degli altri il cor tuo questo intende.</l>
     <l n="38">Quando Amor vien dal suo regno jocondo,</l>
     <l n="39">da questa l'arme prende,</l>
     <l n="40">perché sua forza sol da lei descende.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="41">Beato il cielo e felice quel clima</l>
     <l n="42">sotto al quale nacque e quella regione;</l>
     <l n="43">beata la stagione</l>
     <l n="44">a cui tanto di ben pervenne in sorte;</l>
     <l n="45">beato te, che a la real pregione</l>
     <l n="46">per te stesso sei chiuso entro a le porte,</l>
     <l n="47">ché non pregion, ma corte</l>
     <l n="48">questa se de' nomar, se ben se stima;</l>
     <l n="49">beati li occhi toi, che veder prima</l>
     <l n="50">quel nero aguto e quel bianco suave</l>
     <l n="51">che a l'amorosa zoglia apre la via;</l>
     <l n="52">beato il cor che ogn'altra cosa oblia</l>
     <l n="53">né altro diletto né pensier non have</l>
     <l n="54">fuor che di sua ligiadra campagnia.</l>
     <l n="55">Quanto beata è l'amorosa chiave</l>
     <l n="56">che apre e dissera l'anima zentile</l>
     <l n="57">nel dolce contemplar de li atti bei!</l>
     <l n="58">Fatto è beato e nobile il tuo stile</l>
     <l n="59">nel cantar di colei</l>
     <l n="60">che in terra è ninfa, e Diva è fra gli Dei.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="61">Quando costei dal cielo a vui discese</l>
     <l n="62">una piogia qua giù cadea de zigli,</l>
     <l n="63">e rose e fior vermigli</l>
     <l n="64">avean di bel color la terra piena.</l>
     <l n="65">Non voglio che perciò sospetto pigli,</l>
     <l n="66">ma al vero in cielo io mi rateni apena,</l>
     <l n="67">e in vista più serena</l>
     <l n="68">mostrai la zoglia mia di fuor palese.</l>
     <l n="69">Jove, che meco a mano alor se prese,</l>
     <l n="70">mirava in terra con benigno aspetto,</l>
     <l n="71">e fesse a nostra vista il mondo lieto.</l>
     <l n="72">A noi stava summesso ogni pianeto,</l>
     <l n="73">fioria la terra e stava con diletto,</l>
     <l n="74">tranquillo il mare e il vento era quieto.</l>
     <l n="75">Così a noi venne questo ben perfetto,</l>
     <l n="76">favorito dal Cielo e da le stelle</l>
     <l n="77">più che mai fusse ancor cosa formata.</l>
     <l n="78">Questa dal petto l'alma a te divelle:</l>
     <l n="79">ma se al ver ben se guata,</l>
     <l n="80">mal per te fo cotal beltà creata.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="81">Mal fo per te creata, il ver ragiono;</l>
     <l n="82">sciai che io so Febo e non soglio mentire:</l>
     <l n="83">per farti alfin languire</l>
     <l n="84">venuta è in terra questa cosa bella.</l>
     <l n="85">Misero te che tanto hai da soffrire</l>
     <l n="86">da questa fera fugitiva e snella!</l>
     <l n="87">Miser, quanta procella</l>
     <l n="88">porrà ancor la tua barca in abandono!</l>
     <l n="89">E se io de lo advenir presago sono,</l>
     <l n="90">nulla ti giova lo amonir ch'io facio,</l>
     <l n="91">ché distor non te posso a chi te guida.</l>
     <l n="92">Tristo chi d'alma feminil se fida,</l>
     <l n="93">acciò che doppo il danno e doppo il straccio</l>
     <l n="94">sovente del suo male altri se rida!</l>
     <l n="95">Nel foco, che t'arde ora, vedo un giaccio</l>
     <l n="96">che te farà tremar l'osse e la polpa,</l>
     <l n="97">mancar il corpo e il spirto venir meno.</l>
     <l n="98">Non te doler de altrui, ché l'è tua colpa,</l>
     <l n="99">e tu lo vidi apieno</l>
     <l n="100">che dovevi al desir por prima il freno.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="101">Così cantava, e querelando al fine</l>
     <l n="102">la citera suave sospirava</l>
     <l n="103">voce più chetta e notte peregrine.</l>
     <l n="104">Qual vanitate noi mortali agrava!</l>
     <l n="105">Credere al sogno ne la notte oscura</l>
     <l n="106">ed al cieco veder dar chiara fede!</l>
     <l n="107">Ma benché io non sia sciolto da paura,</l>
     <l n="108">il mio cor già non crede</l>
     <l n="109">aver del suo servir cotal merzede.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>