<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando innamorato - CANTO OTTAVO</title>
    <author>Matteo Maria Boiardo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">66</measure>
    <measure unit="line">528</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Matteo Maria Boiardo_orlando-innamorato-canto-ottav</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando innamorato - CANTO OTTAVO</title>
     <author>Matteo Maria Boiardo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando innamorato - CANTO OTTAVO</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Dio doni zoia ad ogni inamorato,</l>
     <l n="2">Ad ogni cavallier doni vittoria,</l>
     <l n="3">A' principi e baroni onore e stato,</l>
     <l n="4">E chiunque ama virtù, cresca di gloria:</l>
     <l n="5">Sia pace ed abundanzia in ogni lato!</l>
     <l n="6">Ma a voi, che intorno odeti questa istoria,</l>
     <l n="7">Conceda il re del cel senza tardare</l>
     <l n="8">Ciò che sapriti a bocca dimandare.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Donevi la ventura per il freno,</l>
     <l n="10">E da voi scacci ogni fortuna ria;</l>
     <l n="11">Ogni vostro desio conceda a pieno,</l>
     <l n="12">Senno, beltade, robba e gagliardia,</l>
     <l n="13">Quanto è vostro voler, né più né meno,</l>
     <l n="14">Sì come per bontate e cortesia</l>
     <l n="15">Ciascun di voi ad ascoltare è pronto</l>
     <l n="16">La bella istoria che cantando io conto.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">La qual lasciai, se vi racorda, quando</l>
     <l n="18">Sorse il gran crido al campo de' Pagani,</l>
     <l n="19">Talabalachi e timpani suonando,</l>
     <l n="20">Corni di brongio ed instrumenti istrani,</l>
     <l n="21">Alor che Brandimarte e il conte Orlando,</l>
     <l n="22">Gionti ne' poggi e riguardando e piani,</l>
     <l n="23">Vider cotanta gente e tante schiere</l>
     <l n="24">Che un bosco par di lancie e di bandiere.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Perché sappiati il fatto tutto quanto,</l>
     <l n="26">L'ordine è dato a ponto per quel giorno</l>
     <l n="27">Di combatter Parigi in ogni canto,</l>
     <l n="28">E lo assalto ordinato intorno intorno.</l>
     <l n="29">De li Africani ogni om se dà più vanto,</l>
     <l n="30">L'un più che l'altro se dimostra adorno;</l>
     <l n="31">Chi promette a Macone, e chi lo giura,</l>
     <l n="32">Passar de un salto sopra a quella mura.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Scale con rote e torce aveano assai,</l>
     <l n="34">Che se movean tirate per ingegno.</l>
     <l n="35">Più nove cose non se vidder mai:</l>
     <l n="36">Gatti tessuti a vimine e di legno,</l>
     <l n="37">Baltresche di cor' cotto ed arcolai,</l>
     <l n="38">Ch'erano a rimirare un strano ordegno,</l>
     <l n="39">Qual con romor se chiude e se disserra,</l>
     <l n="40">E pietre e foco tra' dentro alla terra.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Da l'altra libroe il nobile Danese,</l>
     <l n="42">Che fatto è capitan per lo imperiere,</l>
     <l n="43">Fa gran ripari ed ordina in diffese</l>
     <l n="44">Saettamenti e mangani e petriere.</l>
     <l n="45">Con gli occhi suoi veder vôl lui palese,</l>
     <l n="46">Ché con li altrui non guarda volentiere,</l>
     <l n="47">E sassi e travi e solfo e piombo e foco</l>
     <l n="48">Per torre e merli assetta in ciascun loco.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Sopra a ogni cosa egli ordina e procura</l>
     <l n="50">La gente armata a piede ed a cavallo;</l>
     <l n="51">Mo qua mo là scorrendo per le mura,</l>
     <l n="52">Non pone a l'ordinar tempo o intervallo.</l>
     <l n="53">Già se odeno e Pagani alla pianura</l>
     <l n="54">Con tamburacci e corni di metallo,</l>
     <l n="55">Sonando sifonie, gnacare e trombe,</l>
     <l n="56">Che l'aria trema e par che 'l cel rimbombe.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">O re del celo! O Vergine serena!</l>
     <l n="58">Che era a veder la misera citate!</l>
     <l n="59">Già non mi credo che il demonio apena</l>
     <l n="60">Se rallegrasse a tanta crudeltate.</l>
     <l n="61">De strida e pianti è quella terra piena:</l>
     <l n="62">Piccoli infanti e dame scapigliate</l>
     <l n="63">E vecchi e infermi e gente di tal sorte</l>
     <l n="64">Battonsi il viso, a Dio chiedendo morte.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Di qua di là correa ciascuno a guaccio,</l>
     <l n="66">Pallidi e' rossi e timidi è li arditi;</l>
     <l n="67">Triste le moglie con figlioli in braccio,</l>
     <l n="68">Sempre piangendo, pregano e mariti</l>
     <l n="69">Che le diffendan da cotanto impaccio;</l>
     <l n="70">E disperate a li ultimi libroiti,</l>
     <l n="71">Caccian da sé la feminil paura,</l>
     <l n="72">Ed acqua e pietre portano alle mura.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Suonano a l'arme tutte le campane;</l>
     <l n="74">De cridi e trombe è sì grande il rumore,</l>
     <l n="75">Che nol potrian contar le voce umane.</l>
     <l n="76">Va per la terra Carlo imperatore:</l>
     <l n="77">Ogni omo il segue, alcun non vi rimane,</l>
     <l n="78">Che non voglia morir col suo segnore;</l>
     <l n="79">E lui qua questo e là quell'altro manda,</l>
     <l n="80">Provede intorno ed ordina ogni banda.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Lo esercito pagano è già vicino,</l>
     <l n="82">Che intorno se distende a schiera a schiera:</l>
     <l n="83">Alla porta San Celso è il re Sobrino</l>
     <l n="84">Con Bucifar, il re de la Algazera;</l>
     <l n="85">E Baliverzo, il falso saracino,</l>
     <l n="86">Là dove entra di Senna la riviera</l>
     <l n="87">Se sforza entrar con sua gente perversa;</l>
     <l n="88">E seco è il re de Arzila e quel de Fersa.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">A San Dionigi il re di Nasamona</l>
     <l n="90">Col re de la Zumara era accostato:</l>
     <l n="91">E il re di Cetta e quel di Tremisona</l>
     <l n="92">Combatteno alla porta del mercato;</l>
     <l n="93">L'aria fremisce e la terra risona,</l>
     <l n="94">Ché la battaglia è intorno ad ogni lato,</l>
     <l n="95">E foco e ferri e pietre con gran fretta</l>
     <l n="96">Da l'una libroe a l'altra se saetta.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Non sorse più giamai furor cotale</l>
     <l n="98">Tra Cristiani e gente saracina:</l>
     <l n="99">Ciascun tanto più fa quanto più vale.</l>
     <l n="100">Già vengon travi e solforo e calcina,</l>
     <l n="101">E se sentiva un fraccassar di scale,</l>
     <l n="102">Un suon de arme spezzate, una roina,</l>
     <l n="103">E fumo e polve, e tenebroso velo,</l>
     <l n="104">Come caduto il sol fosse dal celo.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Ma non per tanto par che satisfaccia</l>
     <l n="106">La gran diffesa contra a quei felloni.</l>
     <l n="107">Come la mosca torna a chi la scaccia,</l>
     <l n="108">O la vespe aticciata, o i calavroni:</l>
     <l n="109">Cotal parea la maledetta raccia,</l>
     <l n="110">Da' merli trabuccata e da' torroni,</l>
     <l n="111">Che dirupando al fondo giù ne viene;</l>
     <l n="112">Già son de morti quelle fosse piene.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Onde era fatto su per l'acqua un ponte,</l>
     <l n="114">Orribile a vedere e sanguinoso.</l>
     <l n="115">Quivi era Mandricardo e Rodamonte,</l>
     <l n="116">Ciascun più di salir voluntaroso;</l>
     <l n="117">Ni Feraguto, quella ardita fronte,</l>
     <l n="118">Né il re Agramante si stava ocioso:</l>
     <l n="119">L'un più che l'altro di montar se afreza</l>
     <l n="120">Tra frizze e dardi, e sua vita non preza.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Orlando, che attendeva il caso rio,</l>
     <l n="122">Quasi era nella mente sbigotito;</l>
     <l n="123">Forte piangendo se acomanda a Dio,</l>
     <l n="124">Né sa pigliare apena alcun libroito.</l>
     <l n="125">- Che deggio fare, o Brandimarte mio, -</l>
     <l n="126">Diceva lui - che il re Carlo è perito?</l>
     <l n="127">Perso è Parigi ormai! Che più far deggio,</l>
     <l n="128">Che ruinato in foco e fiama il veggio?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Ogni soccorso, al mio parer, si è tardo:</l>
     <l n="130">Su per le mura già sono e Pagani. -</l>
     <l n="131">Brandimarte dicea: - Se ben vi guardo,</l>
     <l n="132">Là se combatte, e sono anco alle mani.</l>
     <l n="133">Deh lasciami callar, ché nel core ardo</l>
     <l n="134">Di fare un tal fraccasso in questi cani,</l>
     <l n="135">Che, se Parigi aiuto non aspetta,</l>
     <l n="136">Non fia disfatta almen senza vendetta! -</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">Orlando alle parole non rispose,</l>
     <l n="138">Ma con gran fretta chiuse la visiera,</l>
     <l n="139">E Brandimarte a seguitar se pose,</l>
     <l n="140">Che vien correndo giù per la costiera.</l>
     <l n="141">Fiordelisa la dama se nascose</l>
     <l n="142">In un boschetto a canto alla riviera,</l>
     <l n="143">E quei duo cavallier menando vampo</l>
     <l n="144">Passarno il fiume e gionsero nel campo.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Ciascun di lor fu presto cognosciuto:</l>
     <l n="146">Sua insegna avea scoperta e suo penone.</l>
     <l n="147">- Arme! arme! - se cridava - aiuto! aiuto! -</l>
     <l n="148">Ma già son gionti al mastro pavaglione,</l>
     <l n="149">Che era di scorta assai ben proveduto.</l>
     <l n="150">Il re Marsilio vi era e Falsirone,</l>
     <l n="151">Molta sua gente e re de altri paesi,</l>
     <l n="152">Per far la guardia a' nostri che son presi.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Come sapeti, il nobile Olivieri</l>
     <l n="154">Quivi è legato e il bon re di Bertagna,</l>
     <l n="155">Ricardo e 'l conte Gano da Pontieri,</l>
     <l n="156">E 'l re lombardo e molti de Alemagna.</l>
     <l n="157">Or qua son gionti e franchi cavallieri:</l>
     <l n="158">Ben dir vi so che alcun non se sparagna.</l>
     <l n="159">Chi se diffende, e chi fugge, e chi resta:</l>
     <l n="160">Tutti li mena al paro una tempesta.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Al pavaglione, ove era la battaglia,</l>
     <l n="162">Non puote il re Marsilio aver diffese;</l>
     <l n="163">Gran libroe è morta de la sua canaglia,</l>
     <l n="164">Lui bon libroito via fuggendo prese.</l>
     <l n="165">Orlando il pavaglion tutto sbaraglia,</l>
     <l n="166">Squarzato in pezi a terra lo distese;</l>
     <l n="167">Ma quando quei pregion viddero il conte,</l>
     <l n="168">Per meraviglia se signâr la fronte.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Oh che spezzar de corde e di catene</l>
     <l n="170">Faceva Brandimarte in questo stallo!</l>
     <l n="171">De arme e ronzoni ivi eron tende piene,</l>
     <l n="172">Onde èno armati e montano a cavallo.</l>
     <l n="173">L'un più che l'altro a gran voglia ne viene</l>
     <l n="174">Per seguitare Orlando in questo ballo,</l>
     <l n="175">Qual ver Parigi a corso se distese,</l>
     <l n="176">E seco è Gano e Oliviero el marchese;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">Re Desiderio e lo re Salamone</l>
     <l n="178">E Brandimarte (che era dimorato</l>
     <l n="179">Alquanto per disciorre ogni pregione),</l>
     <l n="180">Ricardo e Belengieri apresiato.</l>
     <l n="181">Seguiva apresso Avorio, Avino e Ottone,</l>
     <l n="182">Il duca Namo e il duca Amone a lato,</l>
     <l n="183">Ed altri, tutti gente da gorzera,</l>
     <l n="184">Che più di cento sono in una schiera.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">E' già son gionti presso a quelle mura,</l>
     <l n="186">Ove la zuffa è più cruda che mai,</l>
     <l n="187">Che era cosa a vedere orrenda e scura,</l>
     <l n="188">Come di sopra poco io ve contai.</l>
     <l n="189">Grande era quel rumor fuor di misura</l>
     <l n="190">De cridi estremi e de instrumenti assai,</l>
     <l n="191">E facevan tremar de intorno il loco,</l>
     <l n="192">Né altro se odìa che morte e sangue e foco.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Già Mandricardo avea pigliato un ponte,</l>
     <l n="194">Rotte le sbarre e spezzata la porta,</l>
     <l n="195">Ed avea gente a seguitar sì pronte,</l>
     <l n="196">Che ciascun dentro molto se sconforta.</l>
     <l n="197">Da un'altra libroe il crudo Rodamonte</l>
     <l n="198">Su per le mura ha tanta gente morta</l>
     <l n="199">Con dardi e sassi, e tanta n'ha percossa,</l>
     <l n="200">Che vien da' merli il sangue nella fossa.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Guarda le torre e spreza quella altezza,</l>
     <l n="202">Battendo e denti a schiuma come un verro.</l>
     <l n="203">Non fu veduta mai tanta fierezza:</l>
     <l n="204">Il scudo ha in collo e una scala di ferro</l>
     <l n="205">E pali e graffie e corde fatte in trezza,</l>
     <l n="206">E il foco acceso al tronco de un gran cerro;</l>
     <l n="207">Vien biastemando e sotto ben se acosta,</l>
     <l n="208">La scala apoggia e monta senza sosta.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Come egli andasse per la strata a passo,</l>
     <l n="210">Cotal saliva quel pagano arguto.</l>
     <l n="211">Quivi era il ruinare e il gran fraccasso:</l>
     <l n="212">Adosso a lui ciascun cridava aiuto.</l>
     <l n="213">Se Lucifero uscito o Satanasso</l>
     <l n="214">Fosse giù da lo abisso e qua venuto</l>
     <l n="215">Per disertar Parigi e ogni sua altura,</l>
     <l n="216">Non avria posto a lor tanta paura.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">E nondimanco in tanti disconforti</l>
     <l n="218">Se adiffendiano per disperazione,</l>
     <l n="219">Ché ad ogni modo se reputan morti,</l>
     <l n="220">Né stiman più la vita o le persone.</l>
     <l n="221">Poi che, condotti a dolorosi porti,</l>
     <l n="222">Veggion palese sua destruzione,</l>
     <l n="223">E pali e dardi tranno a più non posso</l>
     <l n="224">Con sassi e travi a quel gigante adosso.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Lui pur salisce e più de ciò non cura,</l>
     <l n="226">Come di penne o paglia mosse al vento;</l>
     <l n="227">Già sopra a' merli è sino alla cintura,</l>
     <l n="228">Né 'l contrastar val, forza né ardimento.</l>
     <l n="229">Come egli agionse in cima a quelle mura,</l>
     <l n="230">E nella terra apparve il gran spavento,</l>
     <l n="231">Levossi un pianto e un strido sì feroce,</l>
     <l n="232">Sino al cel, credo io, gionse quella voce.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Ma quel superbo una gran torre afferra,</l>
     <l n="234">E tanta ne spiccò quanta ne prese;</l>
     <l n="235">Quei pezzi lancia dentro dalla terra,</l>
     <l n="236">Dissipa case e campanili e chiese.</l>
     <l n="237">Orlando non sapea di tanta guerra,</l>
     <l n="238">Ché in altra libroe stava alle contese;</l>
     <l n="239">Ma la gran voce che di là si spande</l>
     <l n="240">Venir lo fece a quel periglio grande.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">Gionse correndo ove è l'aspra battaglia:</l>
     <l n="242">Non fo giamai da l'ira sì commosso.</l>
     <l n="243">La gran scala di ferro a un colpo taglia,</l>
     <l n="244">E Rodamonte roinò nel fosso,</l>
     <l n="245">E dietro a lui gran pezzi de muraglia,</l>
     <l n="246">Ché gli è caduta meza torre adosso;</l>
     <l n="247">E un merlo gionse Orlando nella testa,</l>
     <l n="248">Qual lo distese a terra con tempesta.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Fo Rodamonte sviluppato e presto.</l>
     <l n="250">Tanta fierezza avea il forte pagano,</l>
     <l n="251">Che non mostrava più curar di questo,</l>
     <l n="252">Come se stato fosse un sogno vano.</l>
     <l n="253">Ma il franco conte non era ancor desto,</l>
     <l n="254">Qual tramortito se trovava al piano;</l>
     <l n="255">Or Rodamonte già non se ritiene,</l>
     <l n="256">Esce dal fosso e contro a i nostri viene.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">De esser gagliardo ben li fa mestiero,</l>
     <l n="258">Ché a lui de intorno sta la nostra gente:</l>
     <l n="259">Su l'orlo aponto è Gano da Pontiero.</l>
     <l n="260">Benché sia falso e tristo della mente,</l>
     <l n="261">Purché esser voglia è prodo e bon guerrero;</l>
     <l n="262">Ma la sua forza alor giovò niente,</l>
     <l n="263">Ché Rodamonte, che de l'acqua usciva,</l>
     <l n="264">De un colpo a terra il pose in su la riva.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">Questo abandona e ponto non se arresta.</l>
     <l n="266">Ché sopra 'l campo afronta Rodolfone;</l>
     <l n="267">Parente era di Namo e di sua gesta:</l>
     <l n="268">Tutto il fende il pagan sino allo arcione.</l>
     <l n="269">Poi mena al re lombardo ne la testa:</l>
     <l n="270">Come a Dio piacque, colse di piatone,</l>
     <l n="271">Ma pur cadde di sella Desiderio</l>
     <l n="272">A gambe aperte e con gran vituperio.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">La gente saracina, che è fuggita</l>
     <l n="274">Per la gionta de Orlando, ora tornava,</l>
     <l n="275">Più assai che prima mostrandosi ardita;</l>
     <l n="276">Ché Rodamonte sì se adoperava,</l>
     <l n="277">Che ciascuno altro volentier lo aita.</l>
     <l n="278">Di qua di là gran gente se adunava:</l>
     <l n="279">Balifronte di Mulga e il re Grifaldo</l>
     <l n="280">E Baliverzo, il perfido ribaldo.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">Quivi era Farurante di Maurina</l>
     <l n="282">E il franco Alzirdo, re di Tremisona,</l>
     <l n="283">Il re Gualciotto di Bellamarina</l>
     <l n="284">Ed altri assai che 'l canto non ragiona;</l>
     <l n="285">Tutti non giongeranno a domatina,</l>
     <l n="286">Ché Brandimarte, la franca persona,</l>
     <l n="287">Ne mandarà qualcun pur allo inferno,</l>
     <l n="288">E qualcuno Olivier, se ben discerno.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Stati ad odire il fatto tutto a pieno,</l>
     <l n="290">Ché or se incomincia da dover la danza.</l>
     <l n="291">Salamon vide il figlio de Ulieno,</l>
     <l n="292">Qual più de un braccio sopra alli altri avanza:</l>
     <l n="293">Ove il colpo segnò, né più né meno,</l>
     <l n="294">A mezo il petto il colse con la lanza;</l>
     <l n="295">Quella se ruppe, e 'l Pagan non se mosse,</l>
     <l n="296">Ma con la spada il Cristian percosse.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">Il scuto gli spezzò quel maledetto,</l>
     <l n="298">Le piastre aperse, come fosser carte,</l>
     <l n="299">E crudelmente lo piagò nel petto;</l>
     <l n="300">Gionse allo arcione e tutto lo dislibroe,</l>
     <l n="301">Il collo al suo ronzon tagliò via netto.</l>
     <l n="302">Ora a quel colpo gionse Brandimarte,</l>
     <l n="303">E, destinato di farne vendetta,</l>
     <l n="304">Sprona il destriero e la sua lancia assetta.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">A tutta briglia il cavallier valente</l>
     <l n="306">Percosse Rodamonte nel costato,</l>
     <l n="307">Che era guarnito a scaglie di serpente;</l>
     <l n="308">Quel lo diffese, e pur giù cade al prato.</l>
     <l n="309">Come il romor d'uno arboro si sente,</l>
     <l n="310">Quando è dal vento rotto e dibarbato,</l>
     <l n="311">Sotto a sé frange sterpi e minor piante:</l>
     <l n="312">Tal nel cader suonò quello africante.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">Or Brandimarte volta al re Gualciotto,</l>
     <l n="314">Poi che caduto è il franco re di Sarza;</l>
     <l n="315">Ad ambe man lo percosse di botto,</l>
     <l n="316">Per mezo il scudo lo divide e squarza.</l>
     <l n="317">Lo usbergo e panciron che egli avea sotto</l>
     <l n="318">libroitte a guisa de una tela marza;</l>
     <l n="319">Per il traverso il petto li disserra,</l>
     <l n="320">E in duo cavezzi il fece andare a terra.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">Ed Olivieri, il franco combattente,</l>
     <l n="322">Mostra ben quel che egli era per espresso;</l>
     <l n="323">Alla sua gesta il cavallier non mente,</l>
     <l n="324">Ché il re Grifaldo insino al petto ha fesso.</l>
     <l n="325">In questo tempo Orlando se risente;</l>
     <l n="326">Stato gli è sempre Brigliadoro apresso,</l>
     <l n="327">Tanto era savio, quella bestia bona!</l>
     <l n="328">Sta col suo conte e mai non lo abandona.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">Onde salito è subito a destriero,</l>
     <l n="330">Esce del fosso la anima sicura.</l>
     <l n="331">Quando quei dentro videro il quartiero,</l>
     <l n="332">Levase il crido intorno a quelle mura.</l>
     <l n="333">Fu reportato insino allo imperiero</l>
     <l n="334">Come apparito è Orlando alla pianura,</l>
     <l n="335">E che scampati sono e Cristiani</l>
     <l n="336">Da' Saracini, e son seco alle mani.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">Non domandati se lo imperatore</l>
     <l n="338">Di tal novella zoia e festa prese;</l>
     <l n="339">A tutti quanti sfavillava il core,</l>
     <l n="340">Brama ciascun de uscire alle contese.</l>
     <l n="341">Aperta fu la porta a gran furore,</l>
     <l n="342">E salta fuori armato il bon Danese,</l>
     <l n="343">E Guido de Borgogna è seco in sella,</l>
     <l n="344">Duodo de Antona e Ivone de Bordella.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Avanti a tutti è il figlio de Pipino,</l>
     <l n="346">Ché non vôl restar dentro il re gagliardo;</l>
     <l n="347">Solo in Parigi rimase Turpino,</l>
     <l n="348">Per aver della terra bon riguardo.</l>
     <l n="349">Or torniamo al Danese paladino,</l>
     <l n="350">Che sopra al ponte scontra Mandricardo,</l>
     <l n="351">Qual, come io dissi su, poco davante,</l>
     <l n="352">Là combatteva, e seco era Agramante.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">Correndo viene Oger con l'asta grossa,</l>
     <l n="354">E gionse Mandricardo, che era a piede;</l>
     <l n="355">Gettar se 'l crede de urto nella fossa,</l>
     <l n="356">Ma quello è ben altro om che lui non crede.</l>
     <l n="357">Fermosse il saracin con tanta possa,</l>
     <l n="358">Che al scontro della lancia già non cede;</l>
     <l n="359">Via passava Rondello a corso pieno,</l>
     <l n="360">Ma quel pagan gli dà di man a freno.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">Ed Agramante, che era lì da lato,</l>
     <l n="362">Se sforza scavalcarlo a sua possancia;</l>
     <l n="363">Ma Carlo Mano, che ivi era arivato,</l>
     <l n="364">Percosse il re Agramante con la lancia</l>
     <l n="365">Trabuccandolo a terra riversato,</l>
     <l n="366">E passolli il destrier sopra la pancia.</l>
     <l n="367">Or qua la zuffa grossa se rinova,</l>
     <l n="368">Ché ogniom se affronta e vôl vincer la prova.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">Raportato era già di voce in voce</l>
     <l n="370">Come abattuto se trova Agramante,</l>
     <l n="371">Onde ciascun se aduna in quella foce:</l>
     <l n="372">Lo un più che l'altro vôl ficcarse avante.</l>
     <l n="373">Quivi è Grandonio, il saracin feroce,</l>
     <l n="374">E seco è Feraguto e Balugante;</l>
     <l n="375">Ma sopra tutti Mandricardo è quello</l>
     <l n="376">Che fa diffesa e mena gran flagello.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">Sol fu quel lui che Agramante riscosse</l>
     <l n="378">Per sua prodezza e 'l trasse di travaglia.</l>
     <l n="379">Oh quanti morti andarno in quelle fosse,</l>
     <l n="380">Perché era sopra al ponte la battaglia,</l>
     <l n="381">E l'acque dentro diventorno rosse</l>
     <l n="382">Per tanto sangue che la vista abaglia;</l>
     <l n="383">Re Carlo, Ogieri e li altri tutti insieme</l>
     <l n="384">Adosso a quei pagan con furia preme.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">E già cacciati for gli avea del ponte:</l>
     <l n="386">Pur tra le sbarre ancor se contrastava;</l>
     <l n="387">Ecco alle spalle de' Pagani il conte</l>
     <l n="388">E Brandimarte, che lo seguitava,</l>
     <l n="389">Con l'altre gente vigorose e pronte.</l>
     <l n="390">Or la baruffa terribile e brava</l>
     <l n="391">Qua se radoppia, e tanto dispietata</l>
     <l n="392">Che simigliante mai non fu contata.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">Però che Rodamonte, quello altiero,</l>
     <l n="394">Sempre ha seguito Orlando alla spiegata;</l>
     <l n="395">Più non si tien né strata né sentiero,</l>
     <l n="396">Tutta la zuffa è in sé ramescolata;</l>
     <l n="397">Né adoperarse ormai facea mestiero:</l>
     <l n="398">Tanto è la gente stretta ed adunata,</l>
     <l n="399">Che Rodamonte solo e solo Orlando</l>
     <l n="400">Fan piazza larga quanto è lungo il brando.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">Ma fusse o per quel populo devoto</l>
     <l n="402">Che in Parigi pregava con lamento,</l>
     <l n="403">O per altro destino al mondo ignoto,</l>
     <l n="404">Ne l'aria se levò tempesta e vento,</l>
     <l n="405">E sopra al campo sorse un terremoto,</l>
     <l n="406">Dal qual tremava tutto il tenimento;</l>
     <l n="407">Terribil pioggia e nebbia orrenda e scura</l>
     <l n="408">Ripieno aveano il mondo di paura.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">E già chinava il giorno ver la sera,</l>
     <l n="410">Che più facea la cosa paventosa;</l>
     <l n="411">Di qua, di là se ritrasse ogni schiera,</l>
     <l n="412">E mancò la battaglia tenebrosa.</l>
     <l n="413">Ma Turpin lascia qua la istoria vera,</l>
     <l n="414">Che in questi versi ho tratto di sua prosa,</l>
     <l n="415">E torna a ragionar di Bradamante,</l>
     <l n="416">De la qual vi lasciai poco davante,</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">Quando ella occise al campo Daniforte,</l>
     <l n="418">Quello avisato e falso saracino</l>
     <l n="419">Che a tradimento la feritte a morte:</l>
     <l n="420">Ma lui perse la vita, essa il camino,</l>
     <l n="421">Ché era la notte ombrosa e scura forte.</l>
     <l n="422">Lei sempre via passò sera e matino</l>
     <l n="423">Per quel deserto inospite e selvaggio,</l>
     <l n="424">Ove atrovò nel mezo un romitaggio.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">E gran bisogno avendo di riposo,</l>
     <l n="426">Per molto sangue che perduto avia,</l>
     <l n="427">E per il camin lungo e faticoso,</l>
     <l n="428">Smontava a terra e alla porta battia;</l>
     <l n="429">E quel romito, che stava nascoso,</l>
     <l n="430">Signosse il viso e disse: - Ave Maria!</l>
     <l n="431">Chi condotto ha costui? O che miracolo</l>
     <l n="432">Fa che omo arivi al povero abitacolo? -</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">- Io sono un cavallier, - disse la dama -</l>
     <l n="434">Ch'ier me smaritti in questa selva oscura,</l>
     <l n="435">Ed ho de riposar bisogno e brama,</l>
     <l n="436">Ché son ferito e stracco oltra misura. -</l>
     <l n="437">Rispose quel romito: - In questa lama</l>
     <l n="438">Mai non discese umana creatura;</l>
     <l n="439">Da sessanta anni in qua che vi son stato,</l>
     <l n="440">Non vidi una sol volta uno omo nato.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">Ma spesse fiate il demonio me appare,</l>
     <l n="442">In tante forme ch'io non saprei dirti,</l>
     <l n="443">E poco avante io presi a dubitare</l>
     <l n="444">Che fosti quello, e stei per non aprirti.</l>
     <l n="445">Questa matina qua viddi passare</l>
     <l n="446">Una barchetta carica de spirti,</l>
     <l n="447">Che ne andava per l'aria alla seconda</l>
     <l n="448">Battendo e remi come fusse in onda.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">Colui che stava in poppa per nocchiero,</l>
     <l n="450">Mi disse: "Fratacchione, al tuo dispetto</l>
     <l n="451">libroito è già di Francia il bon Rugiero,</l>
     <l n="452">Qual serìa stato un cristian perfetto.</l>
     <l n="453">Tolto lo abbiamo dal dritto sentiero,</l>
     <l n="454">Ché vòlto avria le spalle a Macometto;</l>
     <l n="455">Ma di sua legge ormai non credo che esca,</l>
     <l n="456">Ed hollo detto acciò che ti rincresca."</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">Passò la barca, poi che ebbe parlato</l>
     <l n="458">Quel tristo spirto, e più non fu veduta;</l>
     <l n="459">Ed io rimasi assai disconsolato,</l>
     <l n="460">Pensando che era l'anima perduta</l>
     <l n="461">Di quel baron, che morirà dannato,</l>
     <l n="462">Se Dio per sua pietate non lo aiuta,</l>
     <l n="463">O se persona non li mette in core</l>
     <l n="464">Di batezarse e uscir di tanto errore. -</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">Quando queste parole udì la dama,</l>
     <l n="466">Tutta se accese in viso come un foco;</l>
     <l n="467">Pensando al cavallier che cotanto ama,</l>
     <l n="468">Nella sua mente non ritrova loco;</l>
     <l n="469">E sì desia di rivederlo e brama,</l>
     <l n="470">Che cura di riposo o nulla, o poco,</l>
     <l n="471">A benché quel romito assai la invita</l>
     <l n="472">A medicarse, perché era ferita.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">E tanto ben la seppe confortare,</l>
     <l n="474">Che pur al fine ella pigliò lo invito;</l>
     <l n="475">Ma, volendoli il capo medicare,</l>
     <l n="476">Vide la trezza e fo tutto smarito.</l>
     <l n="477">Battese il petto e non sa che si fare,</l>
     <l n="478">- Tapino me, - dicendo - io son perito!</l>
     <l n="479">Questo è il demonio, certo (il vedo a l'orma),</l>
     <l n="480">Che per tentarmi ha preso questa forma. -</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="481">Pur cognoscendo poi per il toccare</l>
     <l n="482">Ch'ella avea corpo e non era ombra vana,</l>
     <l n="483">Con erbe assai la prese a medicare,</l>
     <l n="484">Sì che la fece in poco de ora sana;</l>
     <l n="485">Benché convenne le chiome tagliare</l>
     <l n="486">Per la ferita, che era grande e strana:</l>
     <l n="487">Le chiome li tagliò come a garzone,</l>
     <l n="488">Poi li donò la sua benedizione,</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="489">Dicendo: - Vanne altrove a ogni maniera,</l>
     <l n="490">Ché donna non può star con omo onesta. -</l>
     <l n="491">Lei se libroitte e gionse a una riviera,</l>
     <l n="492">Qual traversava per quella foresta.</l>
     <l n="493">Il sole a mezo giorno salito era:</l>
     <l n="494">E fame e sete e 'l caldo la molesta,</l>
     <l n="495">Onde alla ripa discese per bere;</l>
     <l n="496">Bevuto avendo, posese a giacere.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="497">Lo elmo si trasse e il scudo se dislaccia,</l>
     <l n="498">Ché qua persona non vede vicina;</l>
     <l n="499">Prese a posar col capo in su le braccia.</l>
     <l n="500">Così dormendo quella peregrina,</l>
     <l n="501">Era venuta in questo bosco a caccia</l>
     <l n="502">Una dama, nomata Fiordespina,</l>
     <l n="503">Figliola di Marsilio, re di Spagna,</l>
     <l n="504">Con cani e occelli e con molta compagna.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="505">Questa cacciando gionse in su la riva</l>
     <l n="506">De la fiumana che io dissi primiero,</l>
     <l n="507">E vide Bradamante che dormiva:</l>
     <l n="508">Pensò che fosse un qualche cavalliero.</l>
     <l n="509">Mirando il viso e sua forma giuliva,</l>
     <l n="510">De amor se accese forte nel pensiero,</l>
     <l n="511">"Macon - fra sé dicendo - né natura</l>
     <l n="512">Potria formar più bella creatura.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="513">Oh che non fosse alcun meco rimaso!</l>
     <l n="514">Fosse nel bosco tutta la mia gente,</l>
     <l n="515">O libroita da me per qualche caso,</l>
     <l n="516">O morta ancora, io ne daria niente,</l>
     <l n="517">Pur che io potessi dare a questo un baso,</l>
     <l n="518">Mentre che el dorme sì suavemente</l>
     <l n="519">Ora aver pazienza mi bisogna,</l>
     <l n="520">Ché gran piacer se perde per vergogna."</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="521">Parlava Fiordespina in cotal forma,</l>
     <l n="522">Né se puotea mirando saziare.</l>
     <l n="523">Sì dolcemente par che colui dorma,</l>
     <l n="524">Che non se atenta ponto a disvegliare.</l>
     <l n="525">Ma già vargata abbiam la usata norma</l>
     <l n="526">Del canto nostro, e convien riposare;</l>
     <l n="527">Apresso narrarò la bella istoria:</l>
     <l n="528">Dio ce conservi con piacere e gloria.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>