<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando innamorato - CANTO QUARTO</title>
    <author>Matteo Maria Boiardo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">60</measure>
    <measure unit="line">480</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Matteo Maria Boiardo_orlando-innamorato-canto-quart</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando innamorato - CANTO QUARTO</title>
     <author>Matteo Maria Boiardo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando innamorato - CANTO QUARTO</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Segnor, se voi potesti ritrovare</l>
     <l n="2">Un che non sappia quel che sia paura,</l>
     <l n="3">O se volesti alcun modo pensare</l>
     <l n="4">Per sbigottire una anima sicura,</l>
     <l n="5">Quando è fortuna quel poneti in mare,</l>
     <l n="6">E si non se spaventa o non se cura,</l>
     <l n="7">Toglietelo per paccio, e non ardito,</l>
     <l n="8">Perché ha con morte il termine de un dito.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Orribil cosa è certo il mar turbato,</l>
     <l n="10">E meglio è odirlo dir che farne prova,</l>
     <l n="11">Però creda ciascuno a chi gli è stato,</l>
     <l n="12">E per provar di terra non si mova,</l>
     <l n="13">Come io contava al canto che è passato,</l>
     <l n="14">Di quella nave che entro al mar se trova,</l>
     <l n="15">Sì combattuta da prora e da poppa,</l>
     <l n="16">Che l'acqua ve entra ed escine la stoppa.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Mandricardo era in quella e il re Gradasso,</l>
     <l n="18">Re Tibiano e sua figlia Lucina.</l>
     <l n="19">Ora se rompe l'onda a gran fraccasso,</l>
     <l n="20">E mostra un gregge tutta la marina:</l>
     <l n="21">Un gregge bianco, che si pasca al basso,</l>
     <l n="22">Ma sempre mugge e sembra una ruina;</l>
     <l n="23">Stridon le corde e il legno se lamenta:</l>
     <l n="24">Gemendo al fondo, par che 'l suo mal senta.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">Or questo vento ed or quell'altro salta,</l>
     <l n="26">Non san che farsi e marinari apena;</l>
     <l n="27">Tra' nivoli talor è la nave alta,</l>
     <l n="28">E talor frega a terra la carrena.</l>
     <l n="29">Sopra a ogni male e sopra a ogni difalta</l>
     <l n="30">Fu quando gionse un colpo ne la antena;</l>
     <l n="31">Piegosse il legno e giù dette alla banda:</l>
     <l n="32">Ciascun cridando a Dio si racomanda.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Più de due miglia andò la nave inversa,</l>
     <l n="34">Che a ponto in ponto sta per affondare,</l>
     <l n="35">La gente che vi è dentro è tutta persa:</l>
     <l n="36">Se fa de' voti, non lo adimandare.</l>
     <l n="37">Ecco da canto gionse una traversa,</l>
     <l n="38">Che a l'altra banda fece traboccare;</l>
     <l n="39">Ciascadun crida e non se ode persona,</l>
     <l n="40">Sì muggia il mare e il vento sì risona.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Questo se cangia e muta in uno istante,</l>
     <l n="42">Ora batte davanti, or ne le sponde;</l>
     <l n="43">Spiccosse al fine un groppo da levante</l>
     <l n="44">Con furia tal, che il mar tutto confonde.</l>
     <l n="45">Gionse alla poppa e pinse il legno avante,</l>
     <l n="46">E fece entrar la prora sotto l'onde;</l>
     <l n="47">Sotto acqua via ne andò più d'una arcata,</l>
     <l n="48">Come va il mergo e l'oca alcuna fiata.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Pur fuore uscitte, e va con tal ruina</l>
     <l n="50">Qual fuor de la balestra esce la vera.</l>
     <l n="51">Da quella sera insino alla matina</l>
     <l n="52">E da quella matina a l'altra sera,</l>
     <l n="53">Via giorno e notte mai non se raffina,</l>
     <l n="54">Sin che condotta è sopra alla riviera,</l>
     <l n="55">Ove quel monte in Acquamorta bagna</l>
     <l n="56">Il qual divide Francia dalla Spagna.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">Quivi ad un capo che ha nome la Oruna,</l>
     <l n="58">Smontarno con gran voglia in su la arena,</l>
     <l n="59">E sì sbattuti son dalla fortuna,</l>
     <l n="60">Che sendo in terra nol credono apena.</l>
     <l n="61">Passò il mal tempo e quella notte bruna,</l>
     <l n="62">Con l'alba insieme il cel se raserena,</l>
     <l n="63">E già per tutto essendo chiaro il giorno,</l>
     <l n="64">Deliberarno andar cercando intorno.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Cercar deliberarno in che paese</l>
     <l n="66">Sian capitati e chi ne sia segnore,</l>
     <l n="67">E tratto fuor di nave ogni suo arnese,</l>
     <l n="68">Ciascadun se arma e monta il corridore.</l>
     <l n="69">Ma lor viaggio poco se distese,</l>
     <l n="70">Ché oltra ad un colle odirno un gran rumore,</l>
     <l n="71">Corni, tamburi ed altre voce e trombe,</l>
     <l n="72">Che par che 'l suono insino al cel rimbombe.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Il franco re Gradasso e Mandricardo</l>
     <l n="74">Fecer restar la dama e Tibiano.</l>
     <l n="75">Possa alcun de essi a mover non fu tardo,</l>
     <l n="76">Sin che fôr sopra al colle a mano a mano;</l>
     <l n="77">E giù facendo a quel campo riguardo</l>
     <l n="78">Vider coperto a genta armata il piano,</l>
     <l n="79">Che era afrontata insieme a belle schiere</l>
     <l n="80">Sotto a stendardi e segni di bandiere.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Perché sappiati il tutto, il re Agramante</l>
     <l n="82">Contro al re Carlo avea questa battaglia,</l>
     <l n="83">Come io contai nel libro che è davante:</l>
     <l n="84">Un'altra non fu mai di tal travaglia.</l>
     <l n="85">Quivi era il re Marsilio e Balugante,</l>
     <l n="86">Tanti altri duci e tanta altra canaglia,</l>
     <l n="87">Che in alcun tempo mai né alcuna guerra</l>
     <l n="88">Maggior battaglia non se vidde in terra.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Orlando qua non è, ni Feraguto:</l>
     <l n="90">Stava il pagano ad un fiume a cercare</l>
     <l n="91">De l'elmo, qual là giù gli era caduto,</l>
     <l n="92">Sì come io vi ebbi avanti a ricontare.</l>
     <l n="93">Al conte era altro caso intravenuto</l>
     <l n="94">Troppo stupendo e da meravigliare:</l>
     <l n="95">Ché lui, qual vincer suole ogni altra prova,</l>
     <l n="96">Tra dame vinto e preso se ritrova.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Di lui poi dirò il fatto tutto intiero,</l>
     <l n="98">Ma non se trova adesso in queste imprese;</l>
     <l n="99">Ben vi è Ranaldo e il marchese Oliviero,</l>
     <l n="100">Èvi Ricardo e Guido e 'l bon Danese,</l>
     <l n="101">Come io contava alor, quando Rugiero</l>
     <l n="102">Tanti baroni alla terra distese</l>
     <l n="103">Di nostra gente, e tal tempesta mena</l>
     <l n="104">Come fa il vento al campo de l'arena.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Come si frange il tenero lupino</l>
     <l n="106">O il fusto de' papaveri ne l'orto,</l>
     <l n="107">Cotal fraccasso mena il paladino;</l>
     <l n="108">Condotta è nostra gente a tristo porto.</l>
     <l n="109">Roverso a terra se trova Turpino,</l>
     <l n="110">Uberto, el duca di Baiona, è morto;</l>
     <l n="111">Avino e Belengiero e Avorio e Ottone</l>
     <l n="112">Sono abattuti, e seco Salamone.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Gualtieri ebbe uno incontro ne la testa,</l>
     <l n="114">Che il sangue gli schiattò per naso e bocca,</l>
     <l n="115">E cade trangosciato alla foresta.</l>
     <l n="116">Il giovane Rugiero a gli altri tocca,</l>
     <l n="117">Né se potria contar tanta tempesta:</l>
     <l n="118">Qual tramortito e qual morto trabocca.</l>
     <l n="119">Via va correndo e scontrasi a Ricardo</l>
     <l n="120">Quel duca altiero, nobile e gagliardo.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Ispezza il scudo e per la spalla passa,</l>
     <l n="122">Di dietro fore andò il pennon di netto;</l>
     <l n="123">La lancia a mezo l'asta se fraccassa,</l>
     <l n="124">Urtarno e duo corsier petto per petto.</l>
     <l n="125">Rugier quivi Ricardo a terra lassa</l>
     <l n="126">E tra' la spada, il franco giovanetto,</l>
     <l n="127">La spada qual già fece Falerina,</l>
     <l n="128">Che altra nel mondo mai fu tanto fina.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">Comincia la battaglia orrenda e fiera,</l>
     <l n="130">Che quasi è stata insino adesso un gioco;</l>
     <l n="131">Sembra Rugier tra gli altri una lumiera,</l>
     <l n="132">Trono e baleno e folgore di foco.</l>
     <l n="133">Or questa abatte ed or quell'altra schiera,</l>
     <l n="134">Par che si trovi a un tratto in ogni loco;</l>
     <l n="135">Volta e rivolta e, come avesse l'ale,</l>
     <l n="136">Per tutto agiongie il giovane reale.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">La nostra gente fugge in ogni banda:</l>
     <l n="138">Non è da dimandar se avean paura,</l>
     <l n="139">Ché a ciascun colpo un morto a terra manda:</l>
     <l n="140">Sembraglia non fu mai cotanto oscura.</l>
     <l n="141">Già Sinibaldo, il bon conte de Olanda,</l>
     <l n="142">libroito avea dal petto alla cintura,</l>
     <l n="143">E Daniberto, il franco re frisone,</l>
     <l n="144">Avea tagliato insino in su l'arcione.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">E il duca Aigualdo, il grande e sì diverso,</l>
     <l n="146">Qual fu Ibernese e nacque de gigante,</l>
     <l n="147">Fo da Rugiero agionto in su il traverso,</l>
     <l n="148">E tutto lo tagliò dietro e davante.</l>
     <l n="149">Non è il marchese de Viena perso,</l>
     <l n="150">Se l'altre gente fuggon tutte quante;</l>
     <l n="151">Se ben gli altri ne vanno, ed Oliviero</l>
     <l n="152">Sol lui se affronta e voltase a Rugiero.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">Alor se incominciò l'alta travaglia,</l>
     <l n="154">Né questa zuffa come l'altre passa;</l>
     <l n="155">La spada de ciascun così ben taglia,</l>
     <l n="156">Che io so che dove giongie, il segno lassa.</l>
     <l n="157">Ecco il Danese ariva alla battaglia,</l>
     <l n="158">Ecco Ranaldo ariva, che fraccassa</l>
     <l n="159">Tutta la gente e mena tal polvino</l>
     <l n="160">Come il mondo arda e fumi in quel confino.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Quando Rugier, che stava alla vedetta,</l>
     <l n="162">Se accorse che sua gente in volta andava,</l>
     <l n="163">Come dal cel scendesse una saetta,</l>
     <l n="164">Con tal furore ad Olivier menava.</l>
     <l n="165">Menava ad ambe mano, e per la fretta,</l>
     <l n="166">Come a Dio piacque, il brando se voltava;</l>
     <l n="167">Colse di piatto, e fo la botta tanta,</l>
     <l n="168">Che l'elmo come un vetro a pezzi schianta.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Ed Olivier rimase tramortito</l>
     <l n="170">Per il gran colpo avuto a tal tempesta;</l>
     <l n="171">Senza elmo apparve il suo viso fiorito,</l>
     <l n="172">E cadde de lo arcione alla foresta.</l>
     <l n="173">Quando il vidde Rugiero a tal libroito,</l>
     <l n="174">Che tutta a sangue gli piovea la testa,</l>
     <l n="175">Molto ne dolse al giovane cortese,</l>
     <l n="176">Onde nel prato subito discese.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">Essendo sopra al campo dismontato</l>
     <l n="178">Raccolse nelle braccia quel barone</l>
     <l n="179">Per ordinar che fusse medicato,</l>
     <l n="180">Sempre piangendo a gran compassione.</l>
     <l n="181">In questo fatto standosi occupato,</l>
     <l n="182">Ecco alle spalle a lui gionse Grifone:</l>
     <l n="183">Grifone, il falso conte di Maganza,</l>
     <l n="184">Vien speronando e aresta la sua lanza.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">Di tutta possa il conte maledetto</l>
     <l n="186">Entro alle spalle un gran colpo gli diede,</l>
     <l n="187">Sì che tomar lo fece a suo dispetto:</l>
     <l n="188">Tomò Rugiero e pur rimase in piede;</l>
     <l n="189">Mai non fu visto un salto così netto.</l>
     <l n="190">Ora presto si volta e Grifon vede,</l>
     <l n="191">Che per farlo morir non stava a bada:</l>
     <l n="192">Rotta la lancia, avea tratta la spada.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Ma Rugier se voltò con molta fretta,</l>
     <l n="194">Cridando: - Tu sei morto, traditore! -</l>
     <l n="195">Grifone il falso ponto non lo aspetta,</l>
     <l n="196">Come colui che vile era di core.</l>
     <l n="197">Ove è più folta la battaglia e stretta,</l>
     <l n="198">In quella libroe volta il corridore;</l>
     <l n="199">Tra gente e gente e tra l'arme se caccia,</l>
     <l n="200">Né può soffrir veder Rugiero in faccia.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201">Questo altro il segue a piede, minacciando</l>
     <l n="202">Che lo farà morir come ribaldo;</l>
     <l n="203">E quel fuggendo, e questo seguitando,</l>
     <l n="204">Gionsero al loco dove era Ranaldo,</l>
     <l n="205">Quale avea fatto tal menar del brando,</l>
     <l n="206">Che 'l campo correa tutto a sangue caldo.</l>
     <l n="207">Parea di sangue il campo una marina:</l>
     <l n="208">Veduta non fu mai tanta ruina.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Grifon cridava: - Aiutame per Dio!</l>
     <l n="210">Aiutame per Dio! ché più non posso;</l>
     <l n="211">Ché questo saracin malvaggio e rio</l>
     <l n="212">Per tradimento a morte me ha percosso. -</l>
     <l n="213">Quando Ranaldo quella voce odìo,</l>
     <l n="214">Voltò Baiardo e subito fu mosso</l>
     <l n="215">Per urtarsi a Rugiero a corso pieno;</l>
     <l n="216">Ma, veggendolo a piè, ritenne il freno.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">Sappiati che il destrier del paladino</l>
     <l n="218">Era rimaso là dove discese.</l>
     <l n="219">Là presso sopra il campo era Turpino</l>
     <l n="220">Che da' Pagani un pezzo se diffese;</l>
     <l n="221">Essendo a quel destrier dunque vicino,</l>
     <l n="222">A lui se accosta e per la briglia il prese;</l>
     <l n="223">E destramente ne lo arcion salito</l>
     <l n="224">Ritorna alla battaglia il prete ardito.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Rugiero adunque, come ebbi a contare,</l>
     <l n="226">Se ritrovava a piedi in su quel piano.</l>
     <l n="227">Fuggito è via Grifone e non appare,</l>
     <l n="228">E lui affronta il sir di Montealbano;</l>
     <l n="229">Il qual nol volse con Baiardo urtare,</l>
     <l n="230">Però che ad esso parve atto villano,</l>
     <l n="231">Ma de arcion salta alla campagna aperta</l>
     <l n="232">Col scudo in braccio e con la sua Fusberta.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">Tra lor se cominciò zuffa sì brava,</l>
     <l n="234">Che ogni om per meraviglia stava muto;</l>
     <l n="235">Né già Ranaldo stracco si mostrava,</l>
     <l n="236">Benché abbia combattuto il giorno tuto;</l>
     <l n="237">E l'uno e l'altro a tal furia menava,</l>
     <l n="238">Che meraviglia è che non sia destruto.</l>
     <l n="239">Non che il scudo a ciascuno e l'elmo grosso,</l>
     <l n="240">Ma un monte a quei gran colpi serìa mosso.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">Durando aspra e crudel quella contesa,</l>
     <l n="242">Ecco Agramante ariva a la battaglia,</l>
     <l n="243">Che caccia e Cristiani alla distesa,</l>
     <l n="244">Come fa il foco posto ne la paglia.</l>
     <l n="245">Re Carlo e' nostri non pôn far diffesa,</l>
     <l n="246">Tanta è la folta di quella canaglia,</l>
     <l n="247">Che sembra un fiume grosso che trabocca:</l>
     <l n="248">Per un de' nostri, cento e più ne tocca.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Avanti a gli altri el re di Garamanta,</l>
     <l n="250">Io dico il dispietato Martasino,</l>
     <l n="251">Qual vien cridando, a gran voce se vanta</l>
     <l n="252">Di prender vivo il figlio de Pipino.</l>
     <l n="253">Tanto è il romore e la gente cotanta,</l>
     <l n="254">Che il campo trema per ogni confino,</l>
     <l n="255">E tale è il saettar fuor di misura,</l>
     <l n="256">Che al nivolo de' dardi il cel se oscura.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">La gente nostra fugge in ogni lato,</l>
     <l n="258">E quella che se arresta riman morta.</l>
     <l n="259">Quivi è Sobrino, il vecchio disperato,</l>
     <l n="260">Che per insegna il foco a l'elmo porta;</l>
     <l n="261">E Balifronte, in su un gambelo armato,</l>
     <l n="262">Taglia a due mano ed ha la spada torta;</l>
     <l n="263">E Barigano e Alzirdo e Dardinello</l>
     <l n="264">Ciascun de' Cristian fa più macello.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">Oh! chi vedesse in faccia il re Carlone</l>
     <l n="266">Guardare il cielo e non parlar niente:</l>
     <l n="267">E sassi mossi avria a compassione,</l>
     <l n="268">Veggendol lacrimar sì rottamente.</l>
     <l n="269">- Campati voi, - diceva al duca Amone</l>
     <l n="270">- Campati, Naimo e Gano, il mio parente,</l>
     <l n="271">Campati tutti quanti, e me lassati,</l>
     <l n="272">Ché qua voglio io purgare e mei peccati.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">Se a Dio, che è mio segnor, piace ch'io mora,</l>
     <l n="274">Fia il suo volere, io sono apparecchiato;</l>
     <l n="275">Ma questa è sol la doglia che mi accora,</l>
     <l n="276">Che perir veggio il popul battezato</l>
     <l n="277">Per man di gente che Macone adora.</l>
     <l n="278">O re del celo, mio segnor beato,</l>
     <l n="279">Se il fallir nostro a vendicar ti mena,</l>
     <l n="280">Fa che io sol pèra e sol porti la pena. -</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">Ciascun di quei baron che Carlo ascolta,</l>
     <l n="282">Piangono anco essi e risponder non sano.</l>
     <l n="283">Già la schiera reale in fuga è volta,</l>
     <l n="284">E boni e' tristi in frotta se ne vano.</l>
     <l n="285">La folta grande è già tutta ricolta</l>
     <l n="286">Ove Rugiero e 'l sir de Montealbano</l>
     <l n="287">Facean battaglia sì feroce e dura,</l>
     <l n="288">Che de questi altri alcun de lor non cura.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Ma tanto è la ruina e il gran disvario</l>
     <l n="290">Di quella gente, e chi fugge e chi caccia,</l>
     <l n="291">Chi cade avanti, e chi per il contrario,</l>
     <l n="292">E chi da un lato e chi d'altro tramaccia;</l>
     <l n="293">Onde a que' dui baron fu necessario</l>
     <l n="294">Slibroir la zuffa, e sì grande la traccia</l>
     <l n="295">Gli urtava adosso e tanta la zinia,</l>
     <l n="296">Che alcun di lor non sa dove si sia.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">libroito l'un da l'altro e a forza ispento,</l>
     <l n="298">Ché una gran frotta a lor percosse in mezo,</l>
     <l n="299">Rimase ciascun de essi mal contento,</l>
     <l n="300">Che non si discernia chi avesse el pezo;</l>
     <l n="301">Ma pur Ranaldo è quel dal gran lamento,</l>
     <l n="302">Dicendo: - O Dio del cel, ch'è quel ch'io vezo?</l>
     <l n="303">La nostra gente fugge in abandono,</l>
     <l n="304">Ed io che posso far che a piedi sono? -</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">Così dicendo se pone a cercare,</l>
     <l n="306">E vede il suo Baiardo avanti poco.</l>
     <l n="307">A lui se accosta, e, volendo montare,</l>
     <l n="308">Il destrier volta e fugge di quel loco.</l>
     <l n="309">Ranaldo si voleva disperare</l>
     <l n="310">Dicendo: - Adesso è ben tempo da gioco!</l>
     <l n="311">Deh sta, ti dico, bestia maledetta! -</l>
     <l n="312">Baiardo pur va inanti e non lo aspetta.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">E lui, pur seguitando il suo destriero,</l>
     <l n="314">Se fu condutto entro una selva scura,</l>
     <l n="315">Onde lasciarlo un pezo è di mestiero,</l>
     <l n="316">Ch'egli incontrò in quel loco alta ventura.</l>
     <l n="317">Ora torno a contarvi di Rugiero,</l>
     <l n="318">Qual pure è a piedi in su quella pianura,</l>
     <l n="319">E ben se augura indarno il suo Frontino:</l>
     <l n="320">Eccoti avanti a lui passa Turpino.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">Turpino era montato a quel ronzone,</l>
     <l n="322">Ché il suo tra' Saracini avea smarito,</l>
     <l n="323">Come io contai alor quando Grifone</l>
     <l n="324">Ne le spalle a Rugiero avea ferito;</l>
     <l n="325">Or correndo venìa per un vallone.</l>
     <l n="326">Quando lo vidde il giovanetto ardito,</l>
     <l n="327">Dico Rugiero avanti a sé lo vide,</l>
     <l n="328">Non dimandar se de allegrezza ride.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">E così a piede se il pone a seguire</l>
     <l n="330">Cridando: - Aspetta, ché il cavallo è mio! -</l>
     <l n="331">E il bon Turpin, che vede ogni om fuggire,</l>
     <l n="332">Non avea de aspettarlo alcun desio;</l>
     <l n="333">Ma per la pressa avanti non può gire,</l>
     <l n="334">Tanta è la folta di quel popul rio;</l>
     <l n="335">Sì sono e nostri stretti e inviluppati,</l>
     <l n="336">Che forza fo a fuggir da l'un de' lati.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">Fugge Turpino, e Rugiero a le spalle,</l>
     <l n="338">Sin che condotti fôrno a un stretto passo,</l>
     <l n="339">Ove tra duo colletti era una valle;</l>
     <l n="340">La giù cade Turpino a gran fraccasso.</l>
     <l n="341">Rugiero a meza costa per un calle</l>
     <l n="342">Vide il prete caduto al fondo basso,</l>
     <l n="343">Ove l'acqua e il pantano a ponto chiude;</l>
     <l n="344">Embragato era quello alla palude.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Rugier ridendo del poggio discese</l>
     <l n="346">E il vescovo aiutò, che se anegava.</l>
     <l n="347">Poi che for l'ebbe tratto, il caval prese;</l>
     <l n="348">A lui davante quello appresentava,</l>
     <l n="349">E proferiva con parlar cortese,</l>
     <l n="350">Che lo prendesse, se gli bisognava.</l>
     <l n="351">- Se Dio me aiuti, - disse a lui Turpino</l>
     <l n="352">- Tu non nascesti mai di Saracino.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">Né credo mai che tanta cortesia</l>
     <l n="354">Potesse dar natura ad un Pagano:</l>
     <l n="355">Prendi il destriero e vanne alla tua via:</l>
     <l n="356">Se lo togliessi, ben serìa villano! -</l>
     <l n="357">Così gli disse, e poi si dislibroia</l>
     <l n="358">Correndo a piedi, e ritornò nel piano,</l>
     <l n="359">E trovò un Saracin fuor di sentiero:</l>
     <l n="360">Tagliolli il capo e prese il suo destriero.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">E tanto corse, che gionse la traccia</l>
     <l n="362">De' Cristiani che ogniom fuggia più forte;</l>
     <l n="363">Non ve si vede chi diffesa faccia:</l>
     <l n="364">Chi non puoté fuggire, ebbe la morte.</l>
     <l n="365">Sei giorni e notti sempre ebber la caccia</l>
     <l n="366">Sino a Parigi, e sino in su le porte</l>
     <l n="367">Occisa fo la gente sbigotita:</l>
     <l n="368">Maggior sconfitta mai non fu sentita.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">Tra' Cristiani sol Danese Ogiero</l>
     <l n="370">Fe' gran prodezze, la persona degna,</l>
     <l n="371">Ché di quel stormo periglioso e fiero</l>
     <l n="372">Riportò salva la reale insegna.</l>
     <l n="373">Preso rimase il marchese Oliviero,</l>
     <l n="374">Ottone ancor, che tra gli Anglesi regna,</l>
     <l n="375">Re Desiderio e lo re Salamone,</l>
     <l n="376">Duca Ricardo fo seco pregione.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">De gli altri che fôr presi e che fôr morti</l>
     <l n="378">Non se potria contar la quantitate,</l>
     <l n="379">Cotanti campion valenti e forti</l>
     <l n="380">Fôr presi, o posti al taglio de le spate.</l>
     <l n="381">Chi contarebbe e pianti e' disconforti,</l>
     <l n="382">Che a Parigi eran dentro alla cittate?</l>
     <l n="383">Ciascadun crede e dice lacrimando</l>
     <l n="384">Che gli è morto Ranaldo e il conte Orlando.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">Fanciulli e vecchi e dame tutte quante</l>
     <l n="386">La notte fier' la guardia a' muri intorno;</l>
     <l n="387">Ma de Parigi più non dico avante.</l>
     <l n="388">Torno a Rugiero, il giovanetto adorno,</l>
     <l n="389">Qual gionse al loco dove Bradamante</l>
     <l n="390">La gran battaglia avea fatta quel giorno</l>
     <l n="391">Con Rodamonte, come io vi contai;</l>
     <l n="392">Non so se vi ricorda ove io lasciai.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">Nel libro che più giorni è già compito,</l>
     <l n="394">Narrai questa gran zuffa, e come il conte</l>
     <l n="395">Rimaso era de un colpo tramortito,</l>
     <l n="396">Quando percosso fo da Rodamonte;</l>
     <l n="397">E come stando ad estremo libroito,</l>
     <l n="398">Quella donzella, fior di Chiaramonte,</l>
     <l n="399">Io dico Bradamante la signora,</l>
     <l n="400">Fece la zuffa che io contava alora.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">Da poi se dilibroitte il paladino,</l>
     <l n="402">Ed incontrolli ciò che io vi ebbi a dire;</l>
     <l n="403">Tra Bradamante adunque e il Saracino</l>
     <l n="404">Rimase la battaglia a diffinire.</l>
     <l n="405">Non stava alcuno a quel loco vicino,</l>
     <l n="406">Né vi era chi potesse dilibroire</l>
     <l n="407">L'aspra contesa e il grande assalto e fiero,</l>
     <l n="408">Sin che vi gionse il giovane Rugiero.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">Gionto sopra a quel colle il giovanetto</l>
     <l n="410">Vista ebbe la battaglia giù nel fondo,</l>
     <l n="411">E fermosse a mirarla per diletto,</l>
     <l n="412">Ché assalto non fu mai sì furibondo;</l>
     <l n="413">Perocché chi in quel tempo avesse eletto</l>
     <l n="414">Un par de bon guerreri in tutto il mondo,</l>
     <l n="415">Non l'avria avuto più compiuto a pieno</l>
     <l n="416">Che Bradamante e il figliol de Ulieno.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">E ben ne dimostrarno esperienza</l>
     <l n="418">A quel che han fatto e quel che fanno ancora;</l>
     <l n="419">Par che la zuffa pur mo si comenza,</l>
     <l n="420">Sì frescamente ciascadun lavora,</l>
     <l n="421">E se quel coglie, questo non va senza.</l>
     <l n="422">Da un colpo a l'altro mai non è dimora,</l>
     <l n="423">E nel colpir fan foco e tal fiammelle,</l>
     <l n="424">Che par che il lampo gionga nelle stelle.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">Rugiero alcun de' duo non cognoscia,</l>
     <l n="426">Ché mai non gli avea visti in altro loco,</l>
     <l n="427">Ma entrambi li lodava, e discernia</l>
     <l n="428">Che tra lor di vantaggio era assai poco.</l>
     <l n="429">Mirando l'aspre offese ben vedia</l>
     <l n="430">Cotal battaglia non esser da gioco,</l>
     <l n="431">Ma che è tra Saracino e Cristiano,</l>
     <l n="432">Onde discese subito nel piano.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">- Se alcun de voi - disse egli - adora Cristo,</l>
     <l n="434">Fermesi un poco e intenda quel ch'io parlo,</l>
     <l n="435">Ché annunzio gli darò dolente e tristo:</l>
     <l n="436">Sconfitto al tutto è il campo del re Carlo,</l>
     <l n="437">Ciò ch'io vi dico, con questi occhi ho visto.</l>
     <l n="438">Onde, se alcun volesse seguitarlo,</l>
     <l n="439">A far lunga dimora non bisogna,</l>
     <l n="440">Ché alle confine è forse di Guascogna. -</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">Quando la dama intese così dire,</l>
     <l n="442">Dal fren per doglia abandonò la mano,</l>
     <l n="443">E tutta in faccia se ebbe a scolorire,</l>
     <l n="444">Dicendo a Rodamonte: - Bel germano,</l>
     <l n="445">Questo che io chiedo, non me lo disdire:</l>
     <l n="446">Lascia che io segua il mio segnor soprano,</l>
     <l n="447">Tanto che a quello io me ritrovi apresso,</l>
     <l n="448">Ché il mio volere è di morir con esso. -</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">Diceva Rodamonte borbottando:</l>
     <l n="450">- A risponderti presto, io nol vo' fare.</l>
     <l n="451">Io stava alla battaglia con Orlando:</l>
     <l n="452">Tu te togliesti tal rogna a grattare.</l>
     <l n="453">Di qua non andarai mai, se non quando</l>
     <l n="454">Io stia così che io nol possa vetare:</l>
     <l n="455">Onde, se vôi che 'l tuo libroir sia corto,</l>
     <l n="456">Fa che me getti in questo prato morto. -</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">Quando Rugier cotal parlare intese,</l>
     <l n="458">Di prender questa zuffa ebbe gran voglia,</l>
     <l n="459">E Rodamonte in tal modo riprese</l>
     <l n="460">Dicendo: - Esser non può ch'io non me doglia,</l>
     <l n="461">Se io trovo gentil omo discortese,</l>
     <l n="462">Però che bene è un ramo senza foglia,</l>
     <l n="463">Fiume senza onda e casa senza via</l>
     <l n="464">La gentilezza senza cortesia. -</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">A Bradamante poi disse: - Barone,</l>
     <l n="466">Ove ti piace ormai rivolgi il freno,</l>
     <l n="467">E se costui vorà pur questione,</l>
     <l n="468">De la battaglia non gli verrò meno. -</l>
     <l n="469">La dama se libroì senza tenzone,</l>
     <l n="470">E Rodamonte disse: - Io vedo a pieno</l>
     <l n="471">Che medico debbi esser naturale,</l>
     <l n="472">Da poi che a posta vai cercando il male.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">Or te diffendi, paccio da catena,</l>
     <l n="474">Da poi che per altrui morir te piace. -</l>
     <l n="475">Non minaccia Rugier, ma crida e mena,</l>
     <l n="476">E l'altro a lui ritocca e già non tace.</l>
     <l n="477">Ciascun di questi è fiero e di gran lena,</l>
     <l n="478">Onde battaglia orrenda e pertinace</l>
     <l n="479">Ed altre belle cose dir vi voglio,</l>
     <l n="480">Se piace a Dio ch'io segua come io soglio.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>