<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Amorum libri - 104</title>
    <author>Matteo Maria Boiardo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">47</measure>
    <measure unit="line">157</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Matteo Maria Boiardo_amorum-libri-104</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Amorum libri - 104</title>
     <author>Matteo Maria Boiardo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Amorum libri - 104</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se io paregiasse il canto ai tristi lai,</l>
     <l n="2">qual già fece Arione</l>
     <l n="3">e la temenza de li extremi guai,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">forsi così faria compassione</l>
     <l n="5">al veloce delfin questo cantare,</l>
     <l n="6">tanta pietade ha in sé la mia ragione!</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Qual monstro sì crudel nel verde mare</l>
     <l n="8">che non tornasse a tanto mal pietoso,</l>
     <l n="9">se il mio dolor potesse dimostrare?</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Qual animal tanto aspro ed orgoglioso</l>
     <l n="11">e qual bellua sì immane che dolere</l>
     <l n="12">non fessi del mio stato doloroso?</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Farebbe a' saxi tenereza avere</l>
     <l n="14">del mio cordoglio e le cime inclinarsi</l>
     <l n="15">de' monti e a' fiumi il suo corso tenere.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Ogni cosa potrebbe umiliarsi,</l>
     <l n="17">se non quella spietata che non cura</l>
     <l n="18">per prieghi on per pietà benigna farsi,</l>
     <l n="19">ma per li altrui lamenti più se indura.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="20">Adunque, poiché il cielo a noi se oscura</l>
     <l n="21">e il gran pianetto la sua luce asconde,</l>
     <l n="22">posso dolermi intra le verde fronde</l>
     <l n="23">e dar al ciel le mie voce meschine;</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="24">ché così lamentando il tempo passa</l>
     <l n="25">che a me dilunga lo aspettato fine,</l>
     <l n="26">benché cantando il mio duol non mi lassa,</l>
     <l n="27">né lasserà, per quel ch'io creda, mai.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="28">Or cominciamo gli dolenti lai</l>
     <l n="29">qua sotto l'aier bruna,</l>
     <l n="30">ricominciamo e' canti pien di guai.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="31">Diceti, stelle, e tu splendida luna,</l>
     <l n="32">se mai nei nostri tempi o ne' primi anni</l>
     <l n="33">simile a questa mia fu doglia alcuna.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="34">Diceti se più mai cotanti affanni</l>
     <l n="35">sofferse uom nato per amar con fede,</l>
     <l n="36">guiderdonato poi di tanti inganni.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="37">Voi ben sapeti che la mia mercede</l>
     <l n="38">m'è dinegata e ritenuta a torto;</l>
     <l n="39">sasselo il Ciel con voi, che il tutto vede.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="40">Sapete ben con qua' losenge scorto</l>
     <l n="41">fosse ne la pregion, là dove invano</l>
     <l n="42">aspettando mercè, son quasi morto.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="43">Sapete come fuor me aparbe umano</l>
     <l n="44">quel guardo che me incese a poco a poco</l>
     <l n="45">di quel fervor che tanto è fatto insano</l>
     <l n="46">che lo arder suo dimostra in ogni loco.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="47">Bench'ormai più non ardo, ch'io son foco,</l>
     <l n="48">ché nulla trova più che arder mi possa</l>
     <l n="49">la fiamma che m'ha roso e' nervi e l'ossa,</l>
     <l n="50">e sanza nutrimento vive ancora.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="51">Sarà quel giorno mai ch'io veda extinto</l>
     <l n="52">questo foco immortal? sarà quel'ora</l>
     <l n="53">ch'io veda il cor mio libero e discinto</l>
     <l n="54">di laci ove io me stesso me legai?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="55">Laci di bei crin d'or che in tanti lai</l>
     <l n="56">me faceti languire,</l>
     <l n="57">tenendomi legato in pianto e in guai,</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="58">come potrò mia noglia ad altri dire,</l>
     <l n="59">che me teneti in tal captivitade</l>
     <l n="60">e non lassati apena ch'io sospire?</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="61">Odite, selve, e prendavi pietade</l>
     <l n="62">del mio dolor che a tutti è disequale,</l>
     <l n="63">che sia in la nostra on fusse in altra etade.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="64">Tu, che hai de la mia mano il bel signale,</l>
     <l n="65">arbor felice, e ne la verde scorza</l>
     <l n="66">inscritta hai la memoria del mio male,</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="67">strengi lo umor tuo tanto che si smorza</l>
     <l n="68">quel dolce verso che la chiama mia,</l>
     <l n="69">che ognor che io il lego a lacrimar mi forza.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="70">Non è più a me, no, no, quel che solia,</l>
     <l n="71">ché la crudel Fortuna me l'ha tolta,</l>
     <l n="72">anci sua legereza e sua folia</l>
     <l n="73">che a la promessa fede ha dato volta;</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="74">né più mei prieghi o mia rason ascolta</l>
     <l n="75">che ascoltin questi tronchi sanza senso.</l>
     <l n="76">Oh noglia scognosciuta, oh male immenso,</l>
     <l n="77">che tanto è grande e par che altri no 'l veda!</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="78">Ché assai minor angoscia ha un cor dolente</l>
     <l n="79">quando si dole e par che altri gli creda;</l>
     <l n="80">ma io, che ho le mie pene sì patente,</l>
     <l n="81">credenza on fede ancor non gli trovai.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="82">Debo tacer adunque questi lai</l>
     <l n="83">che l'alma mia sostene?</l>
     <l n="84">Debo io tacere e consumarme in guai?</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="85">Doglia mi forza e parlar mi convene,</l>
     <l n="86">ché più non pò tenere il tristo petto,</l>
     <l n="87">colmo de affanno e di soverchie pene.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="88">E poiché a me rapito è quello aspetto,</l>
     <l n="89">quel dolce aspetto che mia vita incese,</l>
     <l n="90">parlar a l'aria e al vento haggio diletto.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="91">Tu che li mei desir senti palese,</l>
     <l n="92">aura suave che in questa rivera</l>
     <l n="93">con le tremante foglie fai contese,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="94">sentendo quale sono io e quale io era,</l>
     <l n="95">non che tu ne dovristi esser pietosa,</l>
     <l n="96">ma Borea, di natura alpestra e fera.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="97">Già me vedesti in faccia più gioiosa,</l>
     <l n="98">se te rimembra ben, ch'io te aspettava</l>
     <l n="99">fatta dal spirto suo più graziosa,</l>
     <l n="100">quando io la sua forma, e lei sua fede amava.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="101">Lasso, che il lamentar non mi disgrava</l>
     <l n="102">da quel peso crudel che l'alma incarca:</l>
     <l n="103">sì come il perregrin che l'alpe varca,</l>
     <l n="104">che al più salir più prende di fatica,</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="105">così più de tristeza al cor me aduce</l>
     <l n="106">il mio cantar e più di duol me intrica,</l>
     <l n="107">e non ho possa quando il mondo ha luce</l>
     <l n="108">né quando il sol sottera asconde i rai.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="109">Tu dai riposo, notte, ai tristi lai</l>
     <l n="110">de tutti li animali,</l>
     <l n="111">e doni smenticanza a tutti e' guai;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="112">tu, notte, le fatiche a zascun cali;</l>
     <l n="113">ed io, ne l'umbra tua distesso in terra,</l>
     <l n="114">non prendo posa dai mei eterni mali:</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="115">ma alor più se rinfresca la mia guerra</l>
     <l n="116">quando per te se copre il nostro polo</l>
     <l n="117">che sotto il suo emispero il giorno serra;</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="118">alor mi vedo sconsolato e solo,</l>
     <l n="119">e porto invidia a ogni animal terreno</l>
     <l n="120">che alor se aqueta e non sente il mio dolo.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="121">Dormen li ocelli in fronda al ciel sereno,</l>
     <l n="122">le fere in bosco e né frondusi dumi,</l>
     <l n="123">nei fiumi e' pesci e dentro al salso seno.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="124">Ed io, pur ne li antichi mei costumi,</l>
     <l n="125">la notte umido ho il viso, umido al sole,</l>
     <l n="126">perché mia vita tosto se consumi,</l>
     <l n="127">poiché quel cor spietato così vole.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="128">Ben sei, notte, crudel, se non ti dole</l>
     <l n="129">del mio dolor e de mia pena acerba,</l>
     <l n="130">che me vedi jacer pallido a l'erba,</l>
     <l n="131">né poter impetrar morte con preghi.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="132">Odi tu adunque il mio lamento amaro,</l>
     <l n="133">e fa che il tuo poter non me se neghi,</l>
     <l n="134">fa a coste' in sogno manifesto e chiaro</l>
     <l n="135">quanto ora l'amo e quanto già l'amai.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="136">Misero, lasso, a che cotesti lai</l>
     <l n="137">raconto e i crudi stenti</l>
     <l n="138">a chi nulla sentir può di mie' guai?</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="139">Io spargo al cielo invano e' mei lamenti,</l>
     <l n="140">a l'aura e a' boschi invano odir mi facio,</l>
     <l n="141">invano a l'umbre sanza sentimenti.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="142">Tu sola, che potevi il stretto lacio</l>
     <l n="143">lassar alquanto, te prendi vagheza</l>
     <l n="144">vedendo con qual pena io me disfacio.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="145">Che maledetta sia quella dureza</l>
     <l n="146">che te è nel cor gelata, e il falso amore</l>
     <l n="147">che agiunse a crudeltà tanta belleza!</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="148">Maledetto esca in pianti quello umore</l>
     <l n="149">de li ochi mei, che se invaghì sì forte</l>
     <l n="150">de il tuo bel viso e che lo mostrò al core!</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="151">Tu m'hai, fera crudel, a mortal sorte</l>
     <l n="152">condutto, e pur sembiante ancor non fai</l>
     <l n="153">che te piaza on rincresca la mia morte:</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="154">ché assai minor forian mei tristi lai,</l>
     <l n="155">se i' credesse de averti</l>
     <l n="156">fatta pietosa alquanto de' mie' guai,</l>
     <l n="157">on ver, morendo, un poco compiacerti.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>