<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Amorum libri - 33</title>
    <author>Matteo Maria Boiardo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">6</measure>
    <measure unit="line">76</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Matteo Maria Boiardo_amorum-libri-33</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Amorum libri - 33</title>
     <author>Matteo Maria Boiardo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Amorum libri - 33</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">L'alta vagheza che entro al cor me impose</l>
     <l n="2">con l'amorose ponte il mio volere,</l>
     <l n="3">il spirto me sotrage al suo piacere,</l>
     <l n="4">ché a lei volando l'alma se desvia:</l>
     <l n="5">se stessa oblia, ed io non ho potere</l>
     <l n="6">di ratenere il fren come io solia,</l>
     <l n="7">ché più non stano da la parte mia</l>
     <l n="8">arte né inzegno, forza né sapere.</l>
     <l n="9">Hagio quel foco in me che io soglio avere</l>
     <l n="10">e quel vedere usato e quella voglia,</l>
     <l n="11">ma il poter più tener mie fiame ascose</l>
     <l n="12">mi è tolto in tutto, e il ricoprir mia noglia</l>
     <l n="13">che un tempo occultamente il cor mi rose,</l>
     <l n="14">mentre potei celar, come io dispose.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="15">Già son le rose a la sua fin extrema,</l>
     <l n="16">e pur non scema de mia fiama el fiore,</l>
     <l n="17">anzi più caldo ha preso e più vigore,</l>
     <l n="18">come più largo il giro or prende il sole.</l>
     <l n="19">Ma non mi dole or tanto questo ardore</l>
     <l n="20">che me arde il core assai più che non sole:</l>
     <l n="21">sia quel che il Ciel dispone e che Amor vole,</l>
     <l n="22">pur che altri non cognosca il mio furore.</l>
     <l n="23">Ma che posso io? Ché 'l tempo mostra l'ore,</l>
     <l n="24">e il viso amore, e però cerco invano</l>
     <l n="25">mostrar di fora ardir, se 'l cor mi trema.</l>
     <l n="26">Se pietà non mi porge il viso umano,</l>
     <l n="27">e proveda che Amor sì non mi prema,</l>
     <l n="28">ancor convien ch'io cridi, non ch'io gema.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="29">Come vuol frema il mare o il ciel intoni,</l>
     <l n="30">ché a tutti e' soni a me dansar convene,</l>
     <l n="31">né in zoglia altrui voria cangiar mie pene,</l>
     <l n="32">se amirar quel potesse ond'io tanto ardo.</l>
     <l n="33">L'ochio fu tardo, e già non se sostene,</l>
     <l n="34">ché più non vene il fugitivo pardo;</l>
     <l n="35">tenir non posso el cor sanza quel guardo,</l>
     <l n="36">ché mal se può tenir chi non ha spene.</l>
     <l n="37">Qual capestro qual freno on qual catene,</l>
     <l n="38">qual forza tene el destrier ch'è già mosso</l>
     <l n="39">nel corso furioso, ed ha chi el sproni?</l>
     <l n="40">Sapiati, alma gentil, che più non posso,</l>
     <l n="41">quando convien che alfine io me abandoni:</l>
     <l n="42">on che io me mori, on che al guardar perdoni.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="43">Queste cagioni furno al mio fallire,</l>
     <l n="44">se altri vuol dire un fallo il guardar mio;</l>
     <l n="45">ma se più mai signor benigno e pio</l>
     <l n="46">odì suo servo, odeti mia ragione:</l>
     <l n="47">ne la stagione che il mio cor sentio</l>
     <l n="48">l'alto desio e dolce passione,</l>
     <l n="49">sì lieto el viso vostro se mostrone</l>
     <l n="50">che in lui pusi speranza come in Dio.</l>
     <l n="51">Fatto se è poi, non scio perché, restio,</l>
     <l n="52">e tanto rio e del suo guardo avaro</l>
     <l n="53">che il cor degiuno più non può soffrire.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="54">Usato non è lui pascer d'amaro;</l>
     <l n="55">perciò li è forza al suo fonte venire,</l>
     <l n="56">on a spegner la sette on a morire.</l>
     <l n="57">Se pur languire io debo in questa etate,</l>
     <l n="58">vostra beltate non sarà mai quella,</l>
     <l n="59">ch'io scio che non potria cosa sì bella</l>
     <l n="60">esser cagion di morte a chi l'adora.</l>
     <l n="61">Or ride or plora l'alma tapinella,</l>
     <l n="62">d'una facella avampa e discolora:</l>
     <l n="63">a voi sta che la viva e che la mora;</l>
     <l n="64">voi la regina seti, e lei l'ancella.</l>
     <l n="65">Perché s'asconde adunque la mia stella?</l>
     <l n="66">perché se cella il mio lume sereno?</l>
     <l n="67">Se cor gentil asdegna crudeltate,</l>
     <l n="68">come assentite voi ch'io venga meno?</l>
     <l n="69">Pur vostra forma è di tal nobiltate</l>
     <l n="70">che esser non può ribella di pietate.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="71">Ma sia quel che esser vuole: io quel che sono</l>
     <l n="72">tutto abandono in vostre braza alfine;</l>
     <l n="73">né mia fortuna ha scampo in altro porto.</l>
     <l n="74">Abi la terra l'osse mie meschine.</l>
     <l n="75">e il cor, che del suo spirto è privo a torto,</l>
     <l n="76">vostro fu vivo e vostro sarà morto.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>