<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orlando innamorato - CANTO PRIMO</title>
    <author>Matteo Maria Boiardo</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">66</measure>
    <measure unit="line">528</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Matteo Maria Boiardo_orlando-innamorato-canto-primo</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Orlando innamorato - CANTO PRIMO</title>
     <author>Matteo Maria Boiardo</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Orlando innamorato - CANTO PRIMO</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Come più dolce a' naviganti pare,</l>
     <l n="2">Poi che fortuna li ha battuti intorno,</l>
     <l n="3">Veder l'onda tranquilla e queto il mare,</l>
     <l n="4">L'aria serena e il cel di stelle adorno;</l>
     <l n="5">E come il peregrin nel caminare</l>
     <l n="6">Se allegra al vago piano al novo giorno,</l>
     <l n="7">Essendo fuori uscito alla sicura</l>
     <l n="8">De l'aspro monte per la notte oscura;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9">Così, dapoi che la infernal tempesta</l>
     <l n="10">De la guerra spietata è dilibroita,</l>
     <l n="11">Poi che tornato è il mondo in zoia e in festa</l>
     <l n="12">E questa corte più che mai fiorita,</l>
     <l n="13">Farò con più diletto manifesta</l>
     <l n="14">La bella istoria che ho gran tempo ordita:</l>
     <l n="15">Venite ad ascoltare in cortesia,</l>
     <l n="16">Segnori e dame e bella baronia.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="17">Le gran battaglie e il triomfale onore</l>
     <l n="18">Vi contarò di Carlo, re di Franza,</l>
     <l n="19">E le prodezze fatte per amore</l>
     <l n="20">Dal conte Orlando, e sua strema possanza;</l>
     <l n="21">Come Rugier, che fu nel mondo un fiore,</l>
     <l n="22">Fosse tradito; e Gano di Maganza,</l>
     <l n="23">Pien de ogni fellonia, pien de ogni fele,</l>
     <l n="24">Lo uccise a torto, il perfido crudele.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="25">E seguirovi, sì come io suoliva,</l>
     <l n="26">Strane aventure e battaglie amorose,</l>
     <l n="27">Quando virtute al bon tempo fioriva</l>
     <l n="28">Tra cavallieri e dame graziose,</l>
     <l n="29">Facendo prove in boschi ed ogni riva,</l>
     <l n="30">Come Turpino al suo libro ce espose.</l>
     <l n="31">Ciò vo' seguire, e sol chiedo di graccia</l>
     <l n="32">Che con diletto lo ascoltar vi piaccia.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="33">Nel tempo che il re Carlo de Pipino</l>
     <l n="34">Mantenne in Franza stato alto e giocondo,</l>
     <l n="35">Uscì di Tramontana un Saracino,</l>
     <l n="36">Che pose quasi lo universo al fondo;</l>
     <l n="37">Né dove il sol se leva a matutino,</l>
     <l n="38">Né dove calla, né per tutto il mondo,</l>
     <l n="39">Fo mai trovato in terra un cavalliero</l>
     <l n="40">Di lui più franco e più gagliardo e fiero.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="41">Mandricardo appellato era il Pagano,</l>
     <l n="42">Qual tanta forza e tale ardire avia,</l>
     <l n="43">Che mai non vestì l'arme il più soprano,</l>
     <l n="44">Ed era imperator di Tartaria;</l>
     <l n="45">Ma fo tanto superbo ed inumano</l>
     <l n="46">Che sopra alcun non volse segnoria,</l>
     <l n="47">Che non fosse in battaglia esperto e forte:</l>
     <l n="48">A tutti gli altri facea dar la morte.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="49">Onde fo il regno tutto disertato,</l>
     <l n="50">Abandonò ciascuno il suo paese.</l>
     <l n="51">Ora trovosse un vecchio disperato,</l>
     <l n="52">Qual, non sapendo fare altre diffese,</l>
     <l n="53">Passando avanti al re preso e legato</l>
     <l n="54">Con alti cridi a terra se distese,</l>
     <l n="55">Facendo sì diverso lamentare</l>
     <l n="56">Che ogni om trasse intorno ad ascoltare.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="57">- Mentre ch'io parlo, - disse il vecchio - aspetta,</l>
     <l n="58">E poi farai di me quel che ti pare.</l>
     <l n="59">L'anima del tuo patre maledetta</l>
     <l n="60">Non può il mal fiume allo inferno passare,</l>
     <l n="61">Perché scordata se è la sua vendetta.</l>
     <l n="62">Sopra alla ripa stassi a lamentare:</l>
     <l n="63">Stassi piangendo e tien la testa bassa,</l>
     <l n="64">Ché ogni altro morto sopra li trapassa.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="65">Il tuo patre Agrican, non so se 'l sai,</l>
     <l n="66">O nol saper te infingi per paura,</l>
     <l n="67">Dal conte Orlando occiso fo con guai:</l>
     <l n="68">A te del vendicar tocca la cura.</l>
     <l n="69">Tu fai morir chi non te offese mai,</l>
     <l n="70">E meni per orgoglio tanta altura;</l>
     <l n="71">Non è stimato, datelo ad intendere,</l>
     <l n="72">Chi offende quel che non si può deffendere.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="73">Va, trova lui, che ti potrà respondere,</l>
     <l n="74">E mostra contra a Orlando il tuo furore.</l>
     <l n="75">La tua vergogna non si può nascondere:</l>
     <l n="76">Troppo è palese ogni atto de segnore.</l>
     <l n="77">Codardo e vile, or non ti dèi confondere</l>
     <l n="78">Pensando alla onta grande e il disonore</l>
     <l n="79">Qual ti fu fatto? E sei tanto da poco</l>
     <l n="80">Che hai faccia de apparire in alcun loco? -</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="81">Così cridava il vecchio ad alta voce,</l>
     <l n="82">Come io vi conto, e più volea seguire;</l>
     <l n="83">Se non che Mandricardo, il re feroce,</l>
     <l n="84">A lo ascoltar non puote sofferire.</l>
     <l n="85">Una ira sì rovente il cor li coce,</l>
     <l n="86">Che se convenne subito libroire,</l>
     <l n="87">E ne la zambra se serrò soletto,</l>
     <l n="88">Di sdegno ardendo tutto e de dispetto.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="89">Dopo molto pensar prese libroito</l>
     <l n="90">Suo stato e tutto il regno abandonare.</l>
     <l n="91">Per non esser da altrui mostrato a dito</l>
     <l n="92">Giurò nella sua corte mai tornare,</l>
     <l n="93">Ma reputar se stesso per bandito</l>
     <l n="94">Sin che il suo patre possa vendicare;</l>
     <l n="95">Né a sé ritenne tal pensiero in petto,</l>
     <l n="96">Ma palesollo e poselo ad effetto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="97">Avendo a tutto il regno proveduto</l>
     <l n="98">Di bon governo de optima persona,</l>
     <l n="99">Nel tempio de' suoi dei ne fo venuto,</l>
     <l n="100">E sopra al foco offerse la corona;</l>
     <l n="101">Poi se libroì la notte scognosciuto,</l>
     <l n="102">Ed a fortuna tutto se abandona:</l>
     <l n="103">Senza arme, a piede, come peregrino</l>
     <l n="104">Verso ponente prese il suo camino.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="105">Arme non tolse e non mena destriero,</l>
     <l n="106">Per non voler che al mondo fosse detto</l>
     <l n="107">Che alcuno aiuto a lui facea mestiero</l>
     <l n="108">Per vendicar sua onta e suo dispetto.</l>
     <l n="109">E lui prosume molto de legiero</l>
     <l n="110">De acquistarse arme e un bon destrier eletto,</l>
     <l n="111">Sì che ponga ad effetto el suo disegno</l>
     <l n="112">Sol sua prodezza, e non forza di regno.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="113">Così, soletto sempre caminando,</l>
     <l n="114">Passò gli Armeni ed altra regione,</l>
     <l n="115">E da un colletto un giorno remirando</l>
     <l n="116">Presso a una fonte vidde un paviglione.</l>
     <l n="117">Là giù se calla, nel suo cor pensando,</l>
     <l n="118">Se vi trova arme dentro né ronzone,</l>
     <l n="119">Per forza o bona voglia a ogni libroito</l>
     <l n="120">Non se levar de là se non fornito.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="121">Poiché fu gionto in su la terra piana,</l>
     <l n="122">Ne la cortina entrò senza paura.</l>
     <l n="123">Non vi è persona prossima o lontana,</l>
     <l n="124">Che abbia del pavaglion guarda né cura;</l>
     <l n="125">Solo una voce uscì de la fontana,</l>
     <l n="126">Qual gorgogliava per quella acqua pura,</l>
     <l n="127">Dicendo: - Cavallier, per troppo ardire</l>
     <l n="128">Fatto èi pregione, e non te poi libroire. -</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="129">O che lui non odette, o non intese,</l>
     <l n="130">Alle parole non pose pensiero,</l>
     <l n="131">Ma per il pavaglione a cercar prese,</l>
     <l n="132">Se ivi trovasse né arme né destriero.</l>
     <l n="133">L'arme a un tapete tutte eran distese,</l>
     <l n="134">Ciò che bisogna aponto a un cavalliero;</l>
     <l n="135">E lì fuori ad un pino in su quel sito</l>
     <l n="136">Legato era un ronzon tutto guarnito.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="137">Quello ardito baron senza pensare</l>
     <l n="138">L'arme se pose adosso tutte quante.</l>
     <l n="139">Preso è il destriero e, via volendo andare,</l>
     <l n="140">Subito un foco a lui sorse davante.</l>
     <l n="141">Nel pino prima si ebbe a divampare,</l>
     <l n="142">E, quello acceso sin sotto le piante,</l>
     <l n="143">Per ogni lato il foco se trabocca,</l>
     <l n="144">Ma sol la fonte e il pavaglion non tocca.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="145">Gli arbori e l'erbe e pietre di quel loco</l>
     <l n="146">Tutte avamparno a gran confusione;</l>
     <l n="147">La fiamma cresce intorno a poco a poco,</l>
     <l n="148">Tanto che dentro chiuse quel barone.</l>
     <l n="149">A lui se aventa lo incantato foco</l>
     <l n="150">Ne l'elmo, el scudo, ed ogni guarnisone,</l>
     <l n="151">E lo usbergo de acciaro e piastre e maglia</l>
     <l n="152">Gli ardeano a cerco, come arida paglia.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="153">El cavallier per cosa tanto strana</l>
     <l n="154">Lo usato orgoglio ponto non abassa;</l>
     <l n="155">Smonta de arcion quella anima soprana,</l>
     <l n="156">Per mezo il foco via correndo passa.</l>
     <l n="157">Come fu gionto sopra alla fontana,</l>
     <l n="158">Dentro vi salta e al fondo andar si lassa;</l>
     <l n="159">Né più potea campare ad altra guisa:</l>
     <l n="160">Arso era tutto insino alla camisa.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="161">Ché, come io dissi, e piastre e maglia e scudo</l>
     <l n="162">Gli ardeano atorno come foco di esca;</l>
     <l n="163">Arse la giuppa, e lui rimase ignudo</l>
     <l n="164">Sì come nacque, in mezo a l'onda fresca;</l>
     <l n="165">E mentre che a diletto il baron drudo</l>
     <l n="166">Per la bella acqua se solaccia e pesca,</l>
     <l n="167">Parendo ad esso uscito esser de impaccio,</l>
     <l n="168">Ad una dama se ritrova in braccio.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="169">Era la fonte tutta lavorata</l>
     <l n="170">Di marmo verde, rosso, azurro e giallo</l>
     <l n="171">E, l'acqua tanto chiara e riposata,</l>
     <l n="172">Che traspareva a guisa de cristallo;</l>
     <l n="173">Onde la dama che entro era spogliata,</l>
     <l n="174">Così mostrava aperto senza fallo</l>
     <l n="175">Le poppe e il petto e ogni minimo pelo,</l>
     <l n="176">Come de intorno avesse un sotil velo.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="177">Questa ricolse in braccio quel barone,</l>
     <l n="178">Basandoli la bocca alcuna fiata,</l>
     <l n="179">E disse ad esso: - Voi seti pregione,</l>
     <l n="180">Come molti altri, al Fonte de la Fata;</l>
     <l n="181">Ma, se sereti prodo campione,</l>
     <l n="182">Cotanta gente fia per voi campata,</l>
     <l n="183">Tanti altri cavallieri e damigelle,</l>
     <l n="184">Che vostra fama passarà le stelle.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="185">Perché intendiati il fatto a passo a passo,</l>
     <l n="186">Fece una fata ad arte la fontana,</l>
     <l n="187">Che tanti cavallieri ha posti al basso,</l>
     <l n="188">Che nol potria contar la gente umana.</l>
     <l n="189">Quivi pregione è il forte re Gradasso,</l>
     <l n="190">Quale è segnor di tutta Sericana;</l>
     <l n="191">Di là da la India grande è il suo paese:</l>
     <l n="192">Tanto è potente, e pur non se diffese!</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="193">Seco pregione è il nobile Aquilante</l>
     <l n="194">E lo ardito Grifon, che è suo germano,</l>
     <l n="195">Ed altri cavallieri e dame tante,</l>
     <l n="196">Che a numerarli me affatico invano.</l>
     <l n="197">Oltre a quel poggio che vedeti avante,</l>
     <l n="198">Edificato è un bel castello al piano,</l>
     <l n="199">Ove rinchiuse dentro ha quella fata</l>
     <l n="200">L'arme di Ettorre, e mancavi la spata.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="201"> Ettòr di Troia, il tanto nominato,</l>
     <l n="202">Fu la eccellenzia di cavalleria,</l>
     <l n="203">Né mai si trovarà né fu trovato</l>
     <l n="204">Chi il pareggiasse in arme o in cortesia.</l>
     <l n="205">Ne la sua terra essendo assediato</l>
     <l n="206">Da re settanta ed altra baronia,</l>
     <l n="207">Dece anni a gran battaglie e più contese:</l>
     <l n="208">Per sua prodezza sol se la difese.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="209">Mentre ch'egli ebbe il grande assedio intorno,</l>
     <l n="210">Se può donar tra gli altri unico vanto</l>
     <l n="211">Che trenta ne sconfisse in un sol giorno,</l>
     <l n="212">Che de battaglia avea mandato il guanto;</l>
     <l n="213">Poi d'ogni altra virtù fu tanto adorno,</l>
     <l n="214">Che il par non ebbe il mondo tutto quanto,</l>
     <l n="215">Né il più bel cavallier, né il più gentile;</l>
     <l n="216">A tradimento poi lo occise Achile.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="217">Come fu morto, andò tutta a roina</l>
     <l n="218">Troia la grande e consumosse in foco.</l>
     <l n="219">Or dir vi vo' di sua armatura fina</l>
     <l n="220">Come se trovi adesso in questo loco.</l>
     <l n="221">Prima la spata prese una regina</l>
     <l n="222">Pantasilea nomata; e in tempo poco,</l>
     <l n="223">Essendo occisa in guerra, perse il brando;</l>
     <l n="224">Poi l'ebbe Almonte; adesso il tiene Orlando.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="225">Tal spata Durindana è nominata</l>
     <l n="226">(Non so se mai la odesti racordare),</l>
     <l n="227">Che sopra a tutti e brandi vien lodata.</l>
     <l n="228">Or de l'altre arme vi voglio contare.</l>
     <l n="229">Poi che fu Troia tutta dissipata,</l>
     <l n="230">Gente da quella se libroì per mare</l>
     <l n="231">Sotto un lor duca nominato Enea;</l>
     <l n="232">Lui tutte l'arme eccetto il brando avea.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="233">De Ettorre era parente prossimano</l>
     <l n="234">El duca Enea, che avea quella armatura;</l>
     <l n="235">E questa fata, per un caso istrano,</l>
     <l n="236">Trasse tal duca de disaventura,</l>
     <l n="237">Che era condotto a un re malvaggio in mano,</l>
     <l n="238">Che 'l tenea chiuso in una sepoltura:</l>
     <l n="239">Stimando trar da lui tesoro assai,</l>
     <l n="240">Lo tenea chiuso e preso in tanti guai.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="241">La fata con incanto lo disciolse,</l>
     <l n="242">Per arte il trasse fuor del monumento,</l>
     <l n="243">E per suo premio le belle arme volse,</l>
     <l n="244">E il duca de donarle fu contento.</l>
     <l n="245">Lei poscia a questo loco se racolse</l>
     <l n="246">E fece l'opra de lo incantamento</l>
     <l n="247">Onde io vi menarò, quando vi piacia,</l>
     <l n="248">E provarò se in core aveti audacia.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="249">Ma quando non ve piaccia de venire</l>
     <l n="250">E vinto vi trovati da viltate,</l>
     <l n="251">Contro a mia voglia me vi convien dire</l>
     <l n="252">Quel che serà di voi la veritate:</l>
     <l n="253">In questa fonte vi convien perire,</l>
     <l n="254">Come perita vi è gran quantitate;</l>
     <l n="255">De quai memoria non serà in eterno,</l>
     <l n="256">Ché il corpo è al fondo e l'anima a lo inferno. -</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="257">A Mandricardo tal ventura pare</l>
     <l n="258">Vera e non vera, sì come si sogna;</l>
     <l n="259">Pur rispose alla dama: - Io voglio andare</l>
     <l n="260">Ove ti piace e dove mi bisogna;</l>
     <l n="261">Ma così ignudo non so che mi fare,</l>
     <l n="262">Ché me ritiene alquanto la vergogna. -</l>
     <l n="263">Disse la dama: - Non aver pavento,</l>
     <l n="264">Ché a questo è fatto bon provedimento. -</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="265">E soi capegli a sé sciolse di testa,</l>
     <l n="266">Ché ne avea molti la dama ioconda,</l>
     <l n="267">Ed abracciato il cavallier con festa</l>
     <l n="268">Tutto il coperse de la treccia bionda;</l>
     <l n="269">Così, nascosi entrambi di tal vesta,</l>
     <l n="270">Uscîr di quella fonte la bella onda,</l>
     <l n="271">Né ferno al dilibroir lunga tenzone,</l>
     <l n="272">Ma insieme a braccio entrarno al pavaglione.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="273">Non lo avea tocco, come io disse, il foco,</l>
     <l n="274">Pieno è di fiori e rose damaschine.</l>
     <l n="275">Loro a diletto se posarno un poco</l>
     <l n="276">Entro un bel letto adorno de cortine.</l>
     <l n="277">Già non so dir se fecero altro gioco,</l>
     <l n="278">Ché testimonio non ne vide el fine;</l>
     <l n="279">Ma pur scrive Turpin verace e giusto</l>
     <l n="280">Che il pavaglion crollava intorno al fusto.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="281">Poi che fôr stati un pezo a cotal guisa</l>
     <l n="282">Tra fresche rose e fior che mena aprile,</l>
     <l n="283">La damigella prese una camisa</l>
     <l n="284">Ben perfumata, candida e sotile;</l>
     <l n="285">Poi de una giuppa a più color divisa</l>
     <l n="286">Di sua man vestì il cavallier gentile;</l>
     <l n="287">Calcie gli diè vermiglie e speron d'oro,</l>
     <l n="288">Poi lo armò a maglia de sotil lavoro.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="289">Dopo lo arnese lo usbergo brunito</l>
     <l n="290">Gli pose in dosso, e cinse il brando al fianco,</l>
     <l n="291">E uno elmo a ricche zoie ben guarnito</l>
     <l n="292">Li porse e cotta d'arme e scudo bianco;</l>
     <l n="293">Indi condusse un gran destriero ardito,</l>
     <l n="294">E Mandricardo non parve già stanco,</l>
     <l n="295">Né che lo impacci l'arme o guarnisone:</l>
     <l n="296">D'un salto armato entrò sopra allo arcione.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="297">La damigella prese un palafreno</l>
     <l n="298">Che ad un verde genevre era legato,</l>
     <l n="299">E caminando un miglio o poco meno</l>
     <l n="300">Passarno il colle e gionsero al bel prato,</l>
     <l n="301">Dicendo a lui la dama: - Intendi appieno,</l>
     <l n="302">Ché tutto il fatto ancor non te ho contato:</l>
     <l n="303">Acciò che intenda ben quel che hai a fare,</l>
     <l n="304">Col re Gradasso converrai giostrare.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="305">Adesso del castello è campione</l>
     <l n="306">E diffensore il re tanto membruto;</l>
     <l n="307">Cotale impresa prima ebbe Grifone,</l>
     <l n="308">Qual da lui poco avanti fu abattuto.</l>
     <l n="309">Se quel te vince, restarai pregione</l>
     <l n="310">Sin che altro cavallier ti doni aiuto;</l>
     <l n="311">Ma se lui getti sopra alla pianura,</l>
     <l n="312">Te provarai a l'ultima ventura.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="313">Provar convienti al glorioso acquisto</l>
     <l n="314">Di prender l'arme che fôrno di Ettòre;</l>
     <l n="315">Più forte incanto il mondo non ha visto,</l>
     <l n="316">E sino a qui ciascun combattitore</l>
     <l n="317">Ce è reuscito a tale impresa tristo,</l>
     <l n="318">Né par che gionga alcuno a tanto onore;</l>
     <l n="319">E tu la proverai, poiché èi venuto:</l>
     <l n="320">Fortuna o tua virtù ti darà aiuto. -</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="321">Così parlando gionsero al castello.</l>
     <l n="322">Mai non se vidde il più ricco lavoro:</l>
     <l n="323">Le mura ha de alabastro, e il capitello</l>
     <l n="324">De ogni torre è coperto a piastre d'oro.</l>
     <l n="325">Verdeggiava davanti un praticello</l>
     <l n="326">Chiuso de mirto e de rami de aloro</l>
     <l n="327">Piegati insieme a guisa di steccato,</l>
     <l n="328">E stavi dentro un cavalliero armato.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="329">- El re Gradasso è quel che avanti appare -</l>
     <l n="330">Disse la dama - dentro a quel ridotto.</l>
     <l n="331">Ora con me non averai a fare,</l>
     <l n="332">Che sempre teco mi trovai di sotto. -</l>
     <l n="333">E Mandricardo, odendo tal parlare,</l>
     <l n="334">La vista a l'elmo se chiuse di botto;</l>
     <l n="335">Spronando a tutta briglia e gran tempesta,</l>
     <l n="336">A mezo il corso l'asta pose a resta.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="337">Da l'altra libroe il forte re Gradasso</l>
     <l n="338">Contra di lui se mosse con gran fretta.</l>
     <l n="339">Alcun de' duo corsier non mostra lasso,</l>
     <l n="340">Anci sembravan folgore e saetta,</l>
     <l n="341">E se incontrarno insieme a tal fraccasso,</l>
     <l n="342">Che par che nello inferno il cel si metta</l>
     <l n="343">E la terra profondi e la marina:</l>
     <l n="344">Odita non fu mai tanta ruina.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="345">Ni quel ni questo se mosse de arcione,</l>
     <l n="346">E sì fiaccarno l'una e l'altra lanza,</l>
     <l n="347">Che sino a l'aria andava ogni troncone:</l>
     <l n="348">Un palmo integro d'esse non avanza.</l>
     <l n="349">Or veder se conviene il parangone</l>
     <l n="350">De' cavallieri e l'ultima possanza,</l>
     <l n="351">Perché, voltati con le spade in mano,</l>
     <l n="352">Se razuffarno insieme in su quel piano.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="353">Cominciâr la battaglia orrenda e scura:</l>
     <l n="354">Già non mostrava un scherzo il crudo gioco,</l>
     <l n="355">Ché pure a riguardarlo era paura,</l>
     <l n="356">Perché a ogni colpo se avampava el foco.</l>
     <l n="357">A pezzi si ne andava ogni armatura,</l>
     <l n="358">Già ne era pieno il prato in ogni loco;</l>
     <l n="359">E lor pur drieto, e non guardano a quella:</l>
     <l n="360">Ciascuno a più furor tocca e martella.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="361">Duo guerrier son costor di bona raccia,</l>
     <l n="362">E ben lo dimostravan ne lo aspetto:</l>
     <l n="363">Cinque ore e più durò tra lor la traccia;</l>
     <l n="364">Pervennero alla fine in questo effetto,</l>
     <l n="365">Che Mandricardo il re Gradasso abraccia</l>
     <l n="366">Per trarlo de lo arcione al suo dispetto,</l>
     <l n="367">E il re Gradasso a lui se era afferrato,</l>
     <l n="368">Sì che ne andarno insieme in su quel prato.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="369">Non so se fu fortuna o fusse caso,</l>
     <l n="370">Quando caderno entrambi de lo arcione</l>
     <l n="371">Di sopra Mandricardo era rimaso,</l>
     <l n="372">E convenne a Gradasso esser pregione.</l>
     <l n="373">Già se ne andava il sol verso l'occaso</l>
     <l n="374">Allor che se finì la questione,</l>
     <l n="375">E la donzella di cui vi ho parlato,</l>
     <l n="376">Con piacevol sembiante entrò nel prato;</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="377">Ed a Gradasso disse: - O cavalliero,</l>
     <l n="378">Vetar non pôsse quel che vôl fortuna;</l>
     <l n="379">Lasciar questa battaglia è di mestiero,</l>
     <l n="380">Perché la notte vene e il cel se imbruna.</l>
     <l n="381">Ma a te che hai vinto, tocca altro pensiero,</l>
     <l n="382">E dir ti so che mai sotto la luna</l>
     <l n="383">Fo sì strana ventura in terra o in mare,</l>
     <l n="384">Come al presente converrai provare.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="385">Come di novo il giorno sia apparito,</l>
     <l n="386">Vedrai l'arme di Ettorre e chi le guarda;</l>
     <l n="387">Ora che il sole all'occidente è gito,</l>
     <l n="388">Entrar non pôi, ché l'ora è troppo tarda.</l>
     <l n="389">In questo tempo pigliaren libroito</l>
     <l n="390">Che tua persona nobile e gagliarda</l>
     <l n="391">Qua sopra a l'erba prenda alcun riposo,</l>
     <l n="392">Sin che il sol se alci al giorno luminoso.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="393">Dentro alla rocca non potresti entrare</l>
     <l n="394">(Di notte mai non se apre quella porta);</l>
     <l n="395">Tra fiori e rose qua pôi riposare,</l>
     <l n="396">Ed io vegliando a te farò la scorta.</l>
     <l n="397">Ben, se ti piace, te posso menare</l>
     <l n="398">Ove una dama graziosa e accorta</l>
     <l n="399">Onora ciascaduno a un suo palagio,</l>
     <l n="400">Ma temo che ivi avresti onta e dannagio.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="401">Perché un ladron, che Dio lo maledica!</l>
     <l n="402">Quale è gigante e nome ha Malapresa,</l>
     <l n="403">Alla donzella, come sua nemica,</l>
     <l n="404">Fa gran danno ed oltraggio ed ogni offesa;</l>
     <l n="405">Onde non pigliarai questa fatica,</l>
     <l n="406">Ché converresti seco aver contesa,</l>
     <l n="407">Né a te bisogna più briga cercare,</l>
     <l n="408">Perché domane avrai troppo che fare. -</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="409">Rispose Mandricardo: - In fede mia,</l>
     <l n="410">Tutto è perduto il tempo che ne avanza,</l>
     <l n="411">Se in amor non si spende o in cortesia,</l>
     <l n="412">O nel mostrare in arme sua possanza;</l>
     <l n="413">Onde io ti prego per cavalleria</l>
     <l n="414">Che me conduci dentro a quella stanza</l>
     <l n="415">Qual m'hai contata; e farem male o bene,</l>
     <l n="416">Se Malapresa ad oltraggiar ce viene. -</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="417">Per compiacere adunque al cavalliero</l>
     <l n="418">La damigella se pose a camino.</l>
     <l n="419">Lei era a palafreno, esso a destriero,</l>
     <l n="420">Sì che in poca ora gionsero al giardino</l>
     <l n="421">Ove è posto il palagio del verziero,</l>
     <l n="422">Qual lustreggiava tutto quel confino;</l>
     <l n="423">Cotanti lumi accesi avea de intorno,</l>
     <l n="424">Che si cerniva come fusse il giorno.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="425">Sopra alla porta del palagio altano</l>
     <l n="426">Era un verone adorno a meraviglia,</l>
     <l n="427">Ove si stava giorno e notte un nano,</l>
     <l n="428">Che di far guarda molto se assotiglia.</l>
     <l n="429">Come suonato ha il corno, a mano a mano</l>
     <l n="430">Corre de intorno tutta la famiglia;</l>
     <l n="431">E se egli è Malapresa, il rio ladrone,</l>
     <l n="432">Saette e sassi tran da ogni balcone.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="433">Se egli è barone, o cavalliero errante,</l>
     <l n="434">Dece donzelle, ad onorare avezze,</l>
     <l n="435">Apron la porta e con lieto sembiante</l>
     <l n="436">Al cavallier fan festa e gran carezze;</l>
     <l n="437">E notte e giorno il servon tutte quante,</l>
     <l n="438">Con sì bon viso e tal piacevolezze</l>
     <l n="439">E con tanto piacere e tanta zoglia,</l>
     <l n="440">Che indi a libroirse mai non li vien voglia.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="441">Dunque a tal modo tra le dame accolto</l>
     <l n="442">Fu Mandricardo con faccia serena.</l>
     <l n="443">La dama del verzier con lieto volto</l>
     <l n="444">A braccio seco festeggiando il mena;</l>
     <l n="445">Né passeggiarno per la loggia molto,</l>
     <l n="446">Che con diletto se assettarno a cena,</l>
     <l n="447">Serviti alla real di banda in banda</l>
     <l n="448">De ogni maniera de optima vivanda.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="449">A lor davanti cantava una dama,</l>
     <l n="450">E con la lira a sé facea tenore,</l>
     <l n="451">Narrando e gesti antichi e di gran fama,</l>
     <l n="452">Strane aventure e bei moti d'amore;</l>
     <l n="453">E mentre che de odire avean più brama,</l>
     <l n="454">Odirno per la corte un gran romore.</l>
     <l n="455">- Ahimè! ahimè! - dicean - che cosa è questa,</l>
     <l n="456">Che 'l nano suona il corno a tal tempesta? -</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="457">Così dicean le dame tutte quante,</l>
     <l n="458">E ciascuna nel viso parea morta.</l>
     <l n="459">Già Mandricardo non mutò sembiante,</l>
     <l n="460">Ché era venuto a posta per tal scorta.</l>
     <l n="461">Perché intendiati il tutto, quel gigante</l>
     <l n="462">De cui vi dissi, avea rotta la porta,</l>
     <l n="463">E del romore e gran confusione</l>
     <l n="464">Che ora vi conto, lui ne era cagione.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="465">Entrò cridando quel dismisurato:</l>
     <l n="466">Parean tremar le mura alla sua voce;</l>
     <l n="467">De una spoglia di serpe ha il busto armato,</l>
     <l n="468">Che spata o lancia ponto non vi nôce.</l>
     <l n="469">Portava in mano un gran baston ferrato</l>
     <l n="470">Con la catena il malandrin feroce;</l>
     <l n="471">In capo avea di ferro un bacinetto,</l>
     <l n="472">Nera la barba e grande a mezo il petto.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="473">Quando egli entrava ne la loggia aponto,</l>
     <l n="474">Tratto avea Mandricardo il brando apena;</l>
     <l n="475">Né stette a calcular la posta o il conto,</l>
     <l n="476">Ma nel primo arivare assalta e mena,</l>
     <l n="477">Ed ebbe nella cima il baston gionto,</l>
     <l n="478">E via tagliò di netto la catena.</l>
     <l n="479">Ricopra il colpo e tira un manroverso,</l>
     <l n="480">E tagliò tutto il scudo per traverso.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="481">Per questo colpo il gigante adirato</l>
     <l n="482">Menò del suo baston, che a due man prese;</l>
     <l n="483">E il cavallier de un salto andò da lato,</l>
     <l n="484">E ben de gioco a quella posta rese;</l>
     <l n="485">A ponto gionse dove avea segnato,</l>
     <l n="486">Sotto al ginocchio, al fondo de lo arnese,</l>
     <l n="487">E spezzò quello e le calcie di maglia,</l>
     <l n="488">Sì che le gambe ad un colpo gli taglia.</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="489">Quel cade a terra. A voi lascio pensare</l>
     <l n="490">Se le donzelle ne menavon festa.</l>
     <l n="491">Più Mandricardo nol volse toccare,</l>
     <l n="492">Onde un sergente li libroì la testa.</l>
     <l n="493">Fuor del palagio il fecer trasinare,</l>
     <l n="494">E longi il sepellirno alla foresta;</l>
     <l n="495">Le gambe gettâr seco in quella fossa:</l>
     <l n="496">Di lui più mai non si parlò da possa.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="497">Come se stato mai non fosse al mondo,</l>
     <l n="498">Di lui più non si fa ragionamento.</l>
     <l n="499">Le dame cominciarno un ballo in tondo,</l>
     <l n="500">Suonando a fiato, a corde ogni instromento,</l>
     <l n="501">Con voci vive e canto sì iocondo,</l>
     <l n="502">Che ciascun qual ne avesse intendimento,</l>
     <l n="503">Essendo poco a quel giardin diviso,</l>
     <l n="504">Giurato avria là dentro il paradiso.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="505">Così durando il festeggiar tra loro,</l>
     <l n="506">Bona libroe di notte era passata,</l>
     <l n="507">E stando incerco come a consistoro,</l>
     <l n="508">Venne di dame una nova brigata:</l>
     <l n="509">Chi ha frutti, chi confetti e coppe d'oro,</l>
     <l n="510">E ciascuna fu presto ingenocchiata,</l>
     <l n="511">E la dama cortese e il cavalliero</l>
     <l n="512">Se renfrescarno senza altro pensiero.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="513">De bianche torze vi è molto splendore,</l>
     <l n="514">E girno a riposar senza sospetti.</l>
     <l n="515">Parate eran le zambre a grande onore</l>
     <l n="516">De fina seta e bianchissimi letti;</l>
     <l n="517">Rame de aranci intorno a molto odore,</l>
     <l n="518">E per quei rami stavano ocelletti,</l>
     <l n="519">Che a' lumi accesi se levarno a volo.</l>
     <l n="520">Ma qua non stette il cavallier lui solo,</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="521">Perché una dama il rimase a servire</l>
     <l n="522">De ciò che chieder seppe, più ni meno.</l>
     <l n="523">La notte ivi ebbe assai che fare e dire,</l>
     <l n="524">Ma più ne avrà nel bel giorno sereno,</l>
     <l n="525">Come tornando potereti odire</l>
     <l n="526">Lo orrendo canto e di spavento pieno,</l>
     <l n="527">Che il maggior fatto mai non fo sentito.</l>
     <l n="528">Addio, segnori: il canto è qui finito.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>