<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>SUR L'INONDATION DE LYON</title>
    <author>Marceline Desbordes-Valmore</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">15</measure>
    <measure unit="line">112</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Marceline Desbordes-Valmore_sur-l-inondation-de-lyon</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>SUR L'INONDATION DE LYON</title>
     <author>Marceline Desbordes-Valmore</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>SUR L'INONDATION DE LYON</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">C'est toujours la pitié qui rassemble les femmes ;</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">C'est toujours le malheur qui réveille leurs âmes ;</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Quand les petits enfans bénis dansent entre eux,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Elles tendent l'oreille aux récits douloureux,</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Et les mains sur leur cœur plein de saintes alarmes,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Inventent des secours aux plus lointaines larmes.</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Elles n'ont jamais dit : « Qu'importe ? c'est là-bas ! »</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà pourquoi la mort ne les éteindra pas ;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Voilà pourquoi Dieu veut que des anges fidèles,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Pour les lui ramener les prennent dans leurs ailes.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Femmes ! je vous salue au nom des malheureux :</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Le ciel fécondera vos prières pour eux.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Les témoins consternés d'un tableau vaste et sombre</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Oseront sous vos yeux en faire passer l'ombre :</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">C'est un coin du déluge, un fléau dans son cours ;</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">C'est un peuple qui meurt, et qui crie : Au secours !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Un reste de soleil animait la nature,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Et de Lyon la triste égayait la toiture.</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieillards prédisaient pourtant de sombres jours ;</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Car les Alpes fondaient, et l'eau montait toujours.</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et toujours, quand la Vierge au pâle et doux visage</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Éclaire sa chapelle au-dessus du nuage,</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">Livres encor vivans de la foi des chrétiens,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Les vieillards ont entre eux de graves entretiens.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Ils savent qu'à Fourrière, au milieu des ténèbres,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Leur Madone a pleuré dans des clartés funèbres ;</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Que la Saône a bondi d'un sanglot convulsif ;</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et le peuple qui croit en est resté pensif.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Cette pulsation des eaux et de la terre,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Ces divines lueurs au clocher solitaire,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Sur l'église allumée entre l'onde et les cieux,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Attirent, à minuit, les âmes et les yeux.</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">De pauvres artisans retardés dans la rue,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ont vu causer le Rhône avec la Saône accrue,</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Comme au temps où le ciel fit pleuvoir à la fois,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">En sept jours, autant d'eau qu'il en pleut en sept mois ;</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">Puis, sous le flot tari, menaçante, plaintive,</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Du Rhône échevelé prophétesse captive,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Un jour que le soleil a séché sa prison,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Une pierre qui parle étonne la raison :</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">C'est la voix du Destin séculaire enfermée,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Dans son urne de sable, aride, inanimée,</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Elle a crié : « Malheur à qui me trouvera !</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Qui m'a vue a pleuré, qui me voit pleurera. »</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Une autre vision, troublant trois fois leur rêve,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">S'est balancée aux soirs, alentour de la grève.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Dans sa main blanche et froide une coupe tremblait,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Et répandait son eau dans l'eau qu'elle troublait.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Ces grands bruits, sillonnant la ville des aumônes,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Sinistres, comme au loin l'ébranlement des trônes,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Rendent aux longs récits les enfans attentifs,</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Et dans les ateliers font les bras inactifs.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Et voilà qu'au milieu d'une nuit immobile,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Deux fleuves mugissans ont traversé la ville ;</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">Voilà que l'eau s'étend où l'homme avait marché,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'un peuple s'éveille en ce linceuil couché.</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Le torrent qui détruit le pied de sa demeure,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Lui répond : C'est la mort ! quand il demande l'heure ;</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Plus loin, on entendit sous un pont qui croula :</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Arrière, peuple, arrière ! on ne marche plus là !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">L'or n'arrêtera pas le châtiment qui passe ;</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">De ses ailes d'écume il a couvert l'espace.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">Le regard ébloui cherche à se dessiller,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Canon croit voir… on voit les maisons vaciller ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Et des toits ébranlés les craquemens horribles,</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Des fondemens minés les bruits sourds et terribles,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Et la femme qui fuit, criant : Pitié sur nous !</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Et le vieillard tombé qui se sauve à genoux,</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Tout dit que le fléau qui roule et se soulève</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">A coupé ses remparts comme au tranchant d'un glaive.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">Là-bas deux ramiers blancs aux brouillards suspendus,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Plus constans, plus heureux que leurs frères perdus,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">De leur humble palais accompagnent la fuite,</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Reste unique et flottant d'une maison détruite :</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">Mais l'homme, dans sa force, est partout refoulé ;</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Chaque rue est un lac où l'abîme a roulé ;</l>
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">La cité des martyrs dans l'onde agenouillée,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Écartant les lambeaux de sa tête mouillée,</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Comme une pauvre veuve en ses bras amaigris</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">Renferme avec terreur ses enfans sans abris,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Des fleuves repoussant l'étreinte épouvantable,</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Vers ses lointaines sœurs jette un cri lamentable.</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">On se cherche, on s'appelle, on ne se connaît plus,</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Et le flot seul accourt à leurs cris superflus !</l>
    </lg>
    <lg n="10" />
    <lg n="11" />
    <lg n="12" />
    <lg n="13" />
    <lg n="14">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Dans ce grand désespoir, dans ces muettes larmes,</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Un doux événement, un objet plein de charmes,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Un enfant endormi, calme dans son berceau,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Flotte, mieux abrité qu'en un vaste vaisseau.</l>
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">Comme un jeune Moïse il aborde au rivage ;</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Les roses du sommeil n'ont pas fui son visage.</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Jamais ceux qui l'ont vu n'oublieront cet enfant ;</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Car un ange, bien sûr, un ange le défend.</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Voyez : ni les malheurs du jour ni de la veille,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">Ni les bruits, ni les vents n'ont ouvert son oreille ;</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Ni les noirs tourbillons qui grondent sous son sort,</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Rien ne le fait trembler, rien ne l'étonne : il dort !</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Léger comme l'oiseau qui rase les tempêtes,</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">On dirait que les flots, l'apportent sur leurs têtes.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">D'intrépides nageurs l'attirent dans leur sein,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Sans l'éveiller encore à leur pieux dessein :</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6+6">Ils entraînent la foule au coteau de Fourrière,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Y déposent l'enfant en forme de prière.</l>
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">Des femmes, de partout, accourent pour le voir ;</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Dans son arche paisible il rayonne d'espoir.</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">D'.où vient-il, où va-t-il, ignorant de lui-même ?</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Enfant sans mère, il vient à la Vierge qui l'aime,</l>
     <l n="107" rhyme="b" line_length="6+6">Et, pour tous les enfans qui n'ont plus de berceaux,</l>
     <l n="108" rhyme="b" line_length="6+6">Lui semble offrir sa crèche aux flexibles arceaux.</l>
     <l n="109" rhyme="a" line_length="6+6">Pitié ! Son air charmant, que rien ne peut décrire,</l>
     <l n="110" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le peuple à genoux fait errer un sourire ;</l>
     <l n="111" rhyme="b" line_length="6+6">Et la Vierge, on l'assure, a murmuré tout bas :</l>
     <l n="112" rhyme="b" line_length="6+6">« La prière a monté : Lyon ne mourra pas ! »</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>