<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Poesie - 89 </title>
    <author>Tommaso Campanella</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">28</measure>
    <measure unit="line">56</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Tommaso Campanella_poesie-89</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Poesie - 89 </title>
     <author>Tommaso Campanella</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Poesie - 89 </head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">M'esaudì al contrario Giano. La giusta preghiera</l>
     <l n="2">drizzola a te, Febo, ch'orni la scola mia.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="3">Veggoti nell'Ariete, levato a gloria, ed ogni</l>
     <l n="4">vital sostanza or emola farsi tua.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="5">Tu subblimi, avvivi e chiami a festa novella</l>
     <l n="6">ogni segreta cosa, languida, morta e pigra.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="7">Deh! avviva coll'altre me anche, o nume potente,</l>
     <l n="8">cui più ch'agli altri caro ed amato sei. </l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="9">Se innanzi a tutti te, Sole altissimo, onoro,</l>
     <l n="10">perché di tutti più, al buio, gelato tremo?</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="11">Esca io dal chiuso, mentre al tuo lume sereno</l>
     <l n="12">d'ime radici sorge la verde cima.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="13">Le virtù ascose ne' tronchi d'alberi, in alto</l>
     <l n="14">in fior conversi, a prole soave tiri.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="15">Le gelide vene ascose si risolvono in acqua</l>
     <l n="16">pura, che, sgorgando lieta, la terra riga.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="17">I tassi e ghiri dal sonno destansi lungo;</l>
     <l n="18">a' minimi vermi spirito e moto dài.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="19">Le smorte serpi al tuo raggio tornano vive:</l>
     <l n="20">invidio, misero, tutta la schera loro.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="21">Muoiono in Irlanda per mesi cinque, gelando</l>
     <l n="22">gli augelli, e mo pur s'alzano ad alto volo.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="23">Tutte queste opere son del tuo santo vigore,</l>
     <l n="24">a me conteso, fervido amante tuo.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="25">Credesi ch'ogge anche Giesù da morte resurse,</l>
     <l n="26">quando me vivo il rigido avello preme.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="27">L'olive secche han da te pur tanto favore:</l>
     <l n="28">rampolli verdi mandano spesso sopra.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="29">Vivo io, non morto, verde e non secco mi trovo,</l>
     <l n="30">benché cadavere per te seppelito sia.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="31">Scrissero le genti a te senso e vita negando,</l>
     <l n="32">e delle mosche fecerti degno meno.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="33">Scriss'io ch'egli erano eretici, a te ingrati e ribelli;</l>
     <l n="34">m'han sotterrato, vindice fatto tuo.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="35">Da te le mosche e gl'inimici prendono gioia;</l>
     <l n="36">esserti, se séguiti, mosca o nemico meglio è.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="37">Nullo di te conto si farà, se io spento rimango:</l>
     <l n="38">quel tuo gran titolo meco sepolto fia.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="39">Tempio vivo sei, statua e venerabile volto,</l>
     <l n="40">del verace Dio pompa e suprema face.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="41">Padre di natura e degli astri rege beato,</l>
     <l n="42">vita, anima e senso d'ogni seconda cosa;</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="43">sotto gli auspici di cui, ammirabile scola</l>
     <l n="44">al Primo Senno filosofando fei.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="45">Gli angelici spirti in te fan lietissima vita:</l>
     <l n="46">a sì gran vite viva si deve casa.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="47">Cerco io per tanti meriti quel candido lume,</l>
     <l n="48">ch'a nullo mostro non si ritenne mai.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="49">Se 'l Fato è contra, tu appella al Principe Senno,</l>
     <l n="50">ch'al simolacro suo grazia nulla nega.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="51">Angelici spirti, invocate il principe Cristo,</l>
     <l n="52">del mondo erede, a darmi la luce sua.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="53">Omnipotente Dio, gli empi accuso ministri,</l>
     <l n="54">ch'a me contendon quel che benigno dài.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="55">Tu miserere, Dio, tu chi sei larghissimo fonte</l>
     <l n="56">di tutte luci: venga la LUCE TUA.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>