<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Capitoli letterari - 3</title>
    <author>Francesco Bolognetti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">45</measure>
    <measure unit="line">133</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Francesco Bolognetti_capitoli-letterari-3</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Capitoli letterari - 3</title>
     <author>Francesco Bolognetti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Capitoli letterari - 3</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Un medesmo pensier credo che fosse,</l>
     <l n="2">NOBIL GIRALDI, quel (s'io non mi inganno)</l>
     <l n="3">Ch'a far poema Heroico ambi ne mosse</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Questo è, perciò ch'i Toschi anchor non hanno</l>
     <l n="5">Marte cantato con Heroici carmi,</l>
     <l n="6">Ma rozzi, e inculti fra Romanzi stanno.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Quel vostro, che cantò gli amori, e l'armi</l>
     <l n="8">De Galli erranti, andar cinto d'Alloro</l>
     <l n="9">Senza ragione (a mio giudicio) parmi.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Colui non men, che con nessun decoro</l>
     <l n="11">Trovate nuove letre, al fin d'Homero</l>
     <l n="12">Colse lo sterco, e non conobbe l'oro,</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Di Giron lo scrittor forse il pensiero</l>
     <l n="14">Hebbe lontan di voler gire a quella</l>
     <l n="15">Meta, ch'io dico, e prese altro sentiero.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Molti son di parer, che la favella</l>
     <l n="17">Thosca sol in mostrar d'amor gli affetti</l>
     <l n="18">Basti, et sia dolce al par d'ogn'altra, et bella.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Ma ch'a voler cantar gli alti soggetti</l>
     <l n="20">Del fiero Marte al segno non arriva</l>
     <l n="21">Sian quanto voglian gli scrittori eletti.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Et dicon ch'ella è d'assai voci priva,</l>
     <l n="23">Onde esprimer si possa un certo ardore,</l>
     <l n="24">S'avien ch'ira, o minaccie alcun descriva.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Io tengo, che costor sieno in errore,</l>
     <l n="26">Per quanto gia da alcun n'ho visto prova,</l>
     <l n="27">D'alcun ch'anchor non scuopre il suo valore.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Quanto, o Giraldi, mi diletta, e giova</l>
     <l n="29">Pensando questa, che i nostri Avi in culla</l>
     <l n="30">Videro, e 'n fascie ne l'età sua nova,</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">E i padri nostri tenera fanciulla,</l>
     <l n="32">Noi la veggiam cresciuta in breve tanto</l>
     <l n="33">Ch'a sua perfettion già manca nulla.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Et con sì dolce, e con si altiero canto,</l>
     <l n="35">Concorde al suon di tromba, o di Siringa,</l>
     <l n="36">Già d'Europa rimbomba in ogni canto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Quale è, che ben, come costei dipinga</l>
     <l n="38">Gli interni affetti a gli occhi nostri inante</l>
     <l n="39">Quando Amor ne trafigge, o ne lusinga?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">O qual si trova più di lei bastante</l>
     <l n="41">Cantar di Pan, di Cerere, e di Marte</l>
     <l n="42">L'arme, l'aratro, et l'humil greggia errante?</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">De gli alti Dei le lodi aparte a parte</l>
     <l n="44">Canta felicemente, e de gli Heroi,</l>
     <l n="45">Di cui già piene son tutte le carte.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Se l'età nostra, e i brutti vitii suoi</l>
     <l n="47">Hor canta il pie di socco, hor di cothurno</l>
     <l n="48">Trafigge, e morde, io ne dimando a voi.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">O de la gran Figliuola di Saturno</l>
     <l n="50">Puo dir gli sdegni, e l'ire, e d'Eolo quando</l>
     <l n="51">Scioglie Coro, Aquilone, Austro, et Volturno</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Tra me la notte, e il dì dunque pensando</l>
     <l n="53">Quanto la Thosca lingua sia perfetta,</l>
     <l n="54">Dicea in tal guisa, a me stesso parlando</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Così sapess'io dir, come esser detta</l>
     <l n="56">Puote ella, et molta meraviglia hebbi io,</l>
     <l n="57">C'Heroicamente a dir nessun si metta,</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Onde nel cor mi nacque alto desio</l>
     <l n="59">Del mio valor far prova, e saper come</l>
     <l n="60">Mi fusse amica Euterpe, Erato, e Clio</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Dunque non già per far noto il mio nome,</l>
     <l n="62">O 'n parte alcuna a qual si voglia offesa,</l>
     <l n="63">Non per ornarmi d'Hedera le chiome.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Ma solo hebbi io a mostrar la mente intesa</l>
     <l n="65">Quanto l'esser fedel, l'usar pietade</l>
     <l n="66">Merto, e lode n'apporta in ogni impresa.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">E una gran Donna honor di questa etade,</l>
     <l n="68">In cui Giove dal ciel si largo infuse</l>
     <l n="69">Virtù, senno, valor gratia, e beltade.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Cantai sotto altrui nome, e da le Muse</l>
     <l n="71">Se 'n tutto non mi fur le porte aperte,</l>
     <l n="72">Non mi furo anco a tutte l'hore chiuse.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">E 'n salir quelle strade anguste, e erte</l>
     <l n="74">Mi ristorar, tal'hor, col porger mano,</l>
     <l n="75">De le fatiche insino allhor sofferte.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Cosi, la merce loro, poco lontano</l>
     <l n="77">Dal terzo essendo del preso viaggio</l>
     <l n="78">Fu chi mi disse. Ogni tuo sforzo è vano</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Poi che il Giraldi sì facondo e saggio</l>
     <l n="80">Per la medesma via ratto si pone,</l>
     <l n="81">Et con gran lena ognhor prende vantaggio.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Ond'io sapendo in quanta openione</l>
     <l n="83">Sete al mondo, e ch'al vostro metro</l>
     <l n="84">Cede ogni valor Thosco, e con ragione,</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Non men che ceda a ricca gemma il Vetro,</l>
     <l n="86">O Cespuglio, o Virgulto, a Cero, o a Pino.</l>
     <l n="87">Conchiusi al tutto di tornare indietro.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Dunque, o Giraldi, voi cui si divino</l>
     <l n="89">Spirito infuse il ciel, deh non rompete,</l>
     <l n="90">Ma seguite il già preso alto camino</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Voi solo a questa età salir potete</l>
     <l n="92">L'altiero monte, e giungere a quel segno,</l>
     <l n="93">Ove null'altro ancor giunger vedrete.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Io, non sol d'alto stil, d'arte, e d'ingegno,</l>
     <l n="95">Vi cedo, e di dottrina, e di prudenza,</l>
     <l n="96">Ma di più bel soggetto; anco, e più degno.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Dir non si può, ne imaginar, che senza</l>
     <l n="98">Quel celeste fervor, che già vi ho detto,</l>
     <l n="99">O senza l'infallibil providenza,</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Si bel pensier vi fusse entrato in petto.</l>
     <l n="101">Di cantar l'opre del Figliuol di Giove,</l>
     <l n="102">O sol di tanto stil degno soggetto.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Inanzi gli occhi un specchio havete, dove</l>
     <l n="104">Si pon le vere sue sembianze, e fide,</l>
     <l n="105">Scorger da tutti, e quante mai fe prove.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Questi è il vostro SIGNOR di cui non vide</l>
     <l n="107">Il Sol, ne vedrà mai più saggio, e forte.</l>
     <l n="108">O novo invitto, o glorioso Alcide.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Tu solo a la giustitia apri le porte</l>
     <l n="110">E il lume tuo, ch'ogn'altro lume amorza.</l>
     <l n="111">Via più chiaro serà dopo la morte.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Ch'esser pensate voi sotto la scorza</l>
     <l n="113">Di tante fiere, e di tai mostri uccisi</l>
     <l n="114">Con arte immensa, e con mirabil forza.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Quei capi, che da lui tronchi, e divisi</l>
     <l n="116">Da l'Hidra furo, e quel Leon Nemeo,</l>
     <l n="117">Et quei Giganti con si strani visi.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Gli Apri, Diomede, e co Fratelli Argeo,</l>
     <l n="119">Phasi, Acheloo, Termodonte, Eueno,</l>
     <l n="120">Caco, e Busiri, e Gerione, e Anteo</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Con tutto ciò, di ch'ogni libro è pieno,</l>
     <l n="122">Sol voglion dimostrar, che il buon moderno</l>
     <l n="123">Hercole i vitii doma, e lor pon freno.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Et, come a vero suo Figliuol eterno,</l>
     <l n="125">Giove sempre virtù nel cor gli stilla</l>
     <l n="126">Per far che immortal viva, e sempiterno.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">O felice città, che si tranquilla</l>
     <l n="128">Siedi, e sei fatta homai non pur sicura,</l>
     <l n="129">Ma nobil Donna di negletta ancilla.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">Al nuovo Alcide tuo lieto procura</l>
     <l n="131">D'intagliar marmi, e d'inalzar Trophei,</l>
     <l n="132">Che da barbari mostri ti assicura.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Tu per lui grande, e inviolabil sei.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>