<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Capitoli letterari - 5</title>
    <author>Francesco Bolognetti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">46</measure>
    <measure unit="line">136</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Francesco Bolognetti_capitoli-letterari-5</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Capitoli letterari - 5</title>
     <author>Francesco Bolognetti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Capitoli letterari - 5</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Se quel divin fervor, che già mi mosse</l>
     <l n="2">A cantar d'Hercole, hoggi fa il terzo anno,</l>
     <l n="3">Et da ogn'altro pensier mio mi rimosse,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Non mi fusse mancato, fuor d'affanno</l>
     <l n="5">Mi troverei, e già porei vantarmi</l>
     <l n="6">D'haver fatto alla morte illustre inganno.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Ma potuto non ho tanto avanzarmi</l>
     <l n="8">Ne haver sì amico l'Apollineo choro.</l>
     <l n="9">C'habbia sì raro don voluto farmi.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Troppo sottile e troppo alto lavoro</l>
     <l n="11">Fu quel, ch'io presi, ch'arrivar non spero</l>
     <l n="12">Là, ove i pensier miei drizati foro.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Et s'io vò, Bolognetti, dirvi il vero,</l>
     <l n="14">Non fu troppo benigna quella stella,</l>
     <l n="15">Che mi accese nel cor desio sì altiero.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Ch'ancor che questa lingua ogn'altra eccella,</l>
     <l n="17">Eran le rime, e i miei versi inetti</l>
     <l n="18">A tal materia, e mel mostrò ben ella.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Che non sì tosto usciro i primi detti</l>
     <l n="20">Con cui la prima età, l'infantia apriva,</l>
     <l n="21">Di chi in terra avanzò tutti i perfetti</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Così lontan mi vidi esser da riva,</l>
     <l n="23">Che mi sentì tremar nel petto il core</l>
     <l n="24">Sì che gelò l'ardor, ch'entro bolliva.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ma bramoso mostrar, ch'il mio SIGNORE</l>
     <l n="26">L'opre in sé de l'antico Hercol rinova,</l>
     <l n="27">Di gloria vago, e di sublime honore</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Et c'hoggi pari a lui non si ritrova,</l>
     <l n="29">Perché 'n giovare altrui sol si trastulla,</l>
     <l n="30">Ne cosa vi è che da far ciò il rimova.</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Et visto ch'ei, per lo ver pregio, annulla</l>
     <l n="32">Argento, et oro, e geme, et perle, et quanto</l>
     <l n="33">Tra noi si prezza, e tutto tien per nulla.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Mi diedi, mosso da quel furor santo,</l>
     <l n="35">Che a cantar l'alte cose altri lusinga,</l>
     <l n="36">A dir di ciò, posto il timor da canto.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Ma (e vo' che mi crediate ch'io non finga)</l>
     <l n="38">Visto ho, quanto son più passato inante,</l>
     <l n="39">Che meglio era a cantar Daphne, e Siringa.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Che mi son venute tante, e tante</l>
     <l n="41">Gravezze adosso, ch'a portarne parte</l>
     <l n="42">Verrebbe meno il successor d'Atlante</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">La Natura vien men, meno vien l'Arte,</l>
     <l n="44">Et mi dice il mio ingegno, tu non puoi</l>
     <l n="45">Quivi arrivar, piegati ad altra parte.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Non aspettar, che tu ti avegga poi</l>
     <l n="47">Perduti i giorni, e il tempo notturno,</l>
     <l n="48">Di havere in vano spesi i versi tuoi.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Ond'io mi sto sospeso, e taciturno,</l>
     <l n="50">Et quanto più vo' meco imaginando</l>
     <l n="51">Veggio, che i pensier miei troppo alti furno.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Et ben ch'anchor mi vada lusingando</l>
     <l n="53">Quel desir, ch'a cantar d'Hercole m'alletta,</l>
     <l n="54">Me ne vo' nondimeno più dilungando</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Ma voi, cui quella via non è interdetta,</l>
     <l n="56">Ch'altri conduce di Castaglia al rio,</l>
     <l n="57">Seguite l'opra che vi havete eletta.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Ne punto vi distorni il timor mio,</l>
     <l n="59">Ma fate che il valor vostro si nome,</l>
     <l n="60">Et vi tolga CONSTANTE al lungo oblio.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Portar la vostra età può queste some,</l>
     <l n="62">Et bastar può l'ingegno a l'opra presa,</l>
     <l n="63">Ne timor vi è, che voi fatica dome.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Pero, s'havete ben l'opra sospesa</l>
     <l n="65">Poi ch'aperte vi son quelle alte strade</l>
     <l n="66">D'ir là, ove fu la mente vostra accesa.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Prego per lo valor, per la bontade</l>
     <l n="68">Di quella alma gentil, che 'n cor vi chiuse</l>
     <l n="69">Quanto esser può tra noi di dignitade</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Che la virtù, ch 'n voi Phebo difuse</l>
     <l n="71">Quando le vie vi aperse, a noi coperte,</l>
     <l n="72">Vogliate, a comun ben, che da voi s'use.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Et se le Muse se vi sono offerte,</l>
     <l n="74">Perche mostriate in dir alto, e sovrano</l>
     <l n="75">Le gratie, ch'ebbe vi han cortesi offerte,</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Vi fareste tener troppo inhumano</l>
     <l n="77">Se ne celaste quel vivace raggio,</l>
     <l n="78">Che sol può illuminar lo stuolo humano.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Io sotto il peso, com'ho detto, caggio,</l>
     <l n="80">Et troppo lunga via mi si propone</l>
     <l n="81">A finir il camin, che già preso haggio.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Veggio che Phebo a voi l'auree corone</l>
     <l n="83">Prepara, se da voi cotesto impetro,</l>
     <l n="84">Perche ogni luoco il vostro nome suone.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Ne la cagione, per la qual mi arretro,</l>
     <l n="86">Deve distornar noi dal pellegrino</l>
     <l n="87">Sentier, ch'a me lasciar conviene a dietro.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Troppe fur le attion, che il mio destino</l>
     <l n="89">Mi pose inanzi, ma voi che n'havete</l>
     <l n="90">Scielta una sola, a facil via vicino.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">Lasciar la bella impresa non dovete,</l>
     <l n="92">Ma dare al mondo manifesto pegno,</l>
     <l n="93">Ch'atto a illustrar la nostra lingua sete.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Et c'huomo alcun non ha sì alto disegno,</l>
     <l n="95">Che nol possa il Thoscan con eccellenza</l>
     <l n="96">Spiegare in stil non del soggetto indegno</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Et che 'n tutto privo è d'intelligenza</l>
     <l n="98">Che sì offuscar si lasciar l'intelletto</l>
     <l n="99">Ch'oppor si voglia a sì vera sentenza.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">E 'n dispregio habbia, e tenga per negletto</l>
     <l n="101">Questo Idioma, che con voci nove</l>
     <l n="102">Spiega felicemente ogni concetto.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">Cerchi, chi vuol cercar lo stile altrove,</l>
     <l n="104">Contento i' son, che il dir Thoscan mi guide</l>
     <l n="105">Che mi par che il miglior non si ritrove.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Et se il Latino, e il Greco ben si ride</l>
     <l n="107">Et dica che pres'ho le strade torte.</l>
     <l n="108">Et che dal vero il falso mi divide,</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Io fermo sto, nel mio parere e forte;</l>
     <l n="110">Et biasmo questo, e quel che si rinforza</l>
     <l n="111">La viva estinguer per le lingue morte.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Et se bene il mio stile in van si sforza</l>
     <l n="113">Per finire la bell'opra a cui mi misi</l>
     <l n="114">Quando Alcide dir volsi, e ogni sua forza.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Et gli odii di Giunon, gli sdegni, i risi,</l>
     <l n="116">Quel, che sofferse, quando a far si deo</l>
     <l n="117">L'opre, onde furo i fier mostri conquisi.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Et come vinse ogni Tiranno reo,</l>
     <l n="119">Et a crudi il furor fe venir meno</l>
     <l n="120">Tal, che di loro ognun morto caddeo.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">Come, lasciato il nostro aer sereno,</l>
     <l n="122">Se n'andò tra l'oscure ombre a l'inferno</l>
     <l n="123">A trarne Cerber del Tartareo seno.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Come di varie genti hebbe governo,</l>
     <l n="125">Die nome a varii luochi, e di favilla</l>
     <l n="126">Amorosa arse anch'ei la state, e il verno.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Et dal mattino andò fino a la squilla</l>
     <l n="128">Piangendo il Fato rio, la sorte dura</l>
     <l n="129">Come chi per Amor gela, e sfavilla</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">Come consunto da celeste arsura</l>
     <l n="131">Se ne stette nel ciel tra gli altri Dei</l>
     <l n="132">Sciolto dal corpo, e da ogni mortal cura.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Nondimen me medesmo biasmerei</l>
     <l n="134">Se d'Hercol non havessi in versi Thoschi</l>
     <l n="135">Detto quel poco, che narrar potei.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">Dican ciò che lor par gli ingegni loschi.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>