<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Capitoli letterari - 0</title>
    <author>Francesco Bolognetti</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">82</measure>
    <measure unit="line">244</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Francesco Bolognetti_capitoli-letterari-0</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Capitoli letterari - 0</title>
     <author>Francesco Bolognetti</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Capitoli letterari - 0</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Signor, voi sete caro al choro tanto</l>
     <l n="2">De le Muse, che alcuno a questa etade</l>
     <l n="3">Di girvi appresso non si può dar vanto.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4">Phebo a voi solo agevolò le strade</l>
     <l n="5">D'Hippocrene, et voi sol condusse in parte</l>
     <l n="6">Dove chi giunge in oblio mai non cade:</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7">Et solo a Phebo son grate le carte,</l>
     <l n="8">Che serban scritto il divin nome vostro,</l>
     <l n="9">Per natura voi sol grande, e per arte.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10">Il Paleoto a questi di v'ha mostro</l>
     <l n="11">Un certo parto mio, tanto imperfetto,</l>
     <l n="12">Ch'aborto con ragion può dirsi, o mostro.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13">Ha solo et capo et collo, et spalle, et petto</l>
     <l n="14">Non ha ventre, ne gambe oltra che in quelle</l>
     <l n="15">Membra, ch'egli ha si trova anchor difetto.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16">Di fuori ha negra, et nuda la pelle,</l>
     <l n="17">Poco spirito dentro; ond'io son certo,</l>
     <l n="18">c'havrò del suo morir tosto novelle.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19">Bisogno havea questo meschin d'esperto</l>
     <l n="20">Padre, non già di me, che polso, et lena</l>
     <l n="21">Dar non gli posso, et ciò si vede aperto.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22">Schemo di forze, et debole di schena</l>
     <l n="23">Mi trovo, a tal ch'io l'ho con gran fatica</l>
     <l n="24">Nel termine, ch'egli è, condutto a pena.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25">Ma convien chiaramente, ch'io vi dica,</l>
     <l n="26">Lasciando star metaphore et colori;</l>
     <l n="27">Onde sovente lo scrittor s'intrica.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28">Non si ritroveria dentro, ne fuori</l>
     <l n="29">Di Bologna, ne molte miglia intorno</l>
     <l n="30">Sian fachini, o carrieri, o zappadori;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31">Che si guadagni il pan di giorno in giorno</l>
     <l n="32">Col zappar, col portar continue some,</l>
     <l n="33">Et col gir sempre, o far sempre ritorno;</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34">Ch'io più non mel guadagni, et non so come</l>
     <l n="35">Trovar mai di riposo un hora intera,</l>
     <l n="36">Hor che già bianche mi si fan le chiome.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37">Io mi ritrovo haver quando ogni sera</l>
     <l n="38">Mi corco, or ch'io mi levo ogni mattina</l>
     <l n="39">Dodici figli appresso in una schiera.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40">Le femine son nove, ecco la brina,</l>
     <l n="41">Che la rugiada avanza; ecco la rosa,</l>
     <l n="42">Che oppressa vien da troppo acuta spina.</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43">Non vi par cavaglier che questa cosa</l>
     <l n="44">Spaventar possa Alcide? or non è questo</l>
     <l n="45">Rimedio, ond'io giamai non habbia posa.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46">Queste in pensier mi stan mentre son desto,</l>
     <l n="47">Con l'ali brune il sogno ecco a la mente</l>
     <l n="48">S'io dormo queste appresentarmi presto.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49">Talche se voi cantar si dolcemente</l>
     <l n="50">Fan le nove sorelle, et me le nove</l>
     <l n="51">sorelle sospirar fanno sovente.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52">Essendo adunque in questo stato dove</l>
     <l n="53">Sono, Caro, iscusar ben mi dovete</l>
     <l n="54">De le imperfette mie deboli prove.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55">Ma se pur altra pania, o s'altra rete</l>
     <l n="56">Non mi prendesse, o m'invescasse le ali</l>
     <l n="57">Potrei tal volta ritrovar quiete.</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58">Ma dir non vi potrei quanti, ne quali</l>
     <l n="59">Siano i disturbi, e i varii impedimenti,</l>
     <l n="60">Che al cor mi son come coltelli, o strali.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61">Ne mai sarà, che a voi scoprir paventi</l>
     <l n="62">Le piaghe, che nel petto occulte io porto</l>
     <l n="63">Eccetto pochi, a tutte l'altre genti.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64">Dirolle a voi, sperandone conforto;</l>
     <l n="65">Fra l'altre pene mie, sei lustri sono,</l>
     <l n="66">Che immerso in lite son tenuto a torto.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67">Di core a quel che n'è cagion perdono;</l>
     <l n="68">Ma però questo sempre mi tormenta,</l>
     <l n="69">S'io vò, s'io sto; s'io taccio, o s'io ragiono.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70">Perciò ch'ei non si satia, o si contenta</l>
     <l n="71">Due volte il giorno, et spesso tre citarmi,</l>
     <l n="72">La mente a liti solo havendo intenta;</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73">Che per offesa mia sempre nov'armi</l>
     <l n="74">Va ritrovando; or, voi, dunque pensate</l>
     <l n="75">Come dispor mi possa a scriver carmi.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76">Il più bel fior de la mia verde etade</l>
     <l n="77">Ho consumato in giudici, e in notari</l>
     <l n="78">Che mai tregua non hebbi o verso, o state.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79">Così m'avvien con gli avocati avari,</l>
     <l n="80">Et coi procuratori, c'han la gola</l>
     <l n="81">Profonda più, che i più profondi mari.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82">Ma non mi estendo in questa parte sola,</l>
     <l n="83">Ch'oltra che i fatti lor son manifesti</l>
     <l n="84">Mi manca in dirli e il tempo, et la parola.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85">Dodici figli è un gioco, anzi di questi</l>
     <l n="86">Che obedienti sono, et virtuosi</l>
     <l n="87">Prendo piacer, ne mi fur mai molesti.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88">Molte altre cose fan, ch'io non riposi;</l>
     <l n="89">Ma son come di mosche beccature,</l>
     <l n="90">Rispetto a i morsi d'Hidre venenosi:</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91">De le publiche intendo, et de le cure</l>
     <l n="92">Private, ed de gli officii per diverse</l>
     <l n="93">Persone, che si fan di sangue oscure.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94">Dio per tre giorni a vera fé converse</l>
     <l n="95">L'empia Britannia, e 'n tal modo la porta</l>
     <l n="96">A me del grado senatorio aperse.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97">Oltra i publici questo anchor m'apporta</l>
     <l n="98">Negotii per parenti, et per amici;</l>
     <l n="99">Cosa che sol m'aggrada, et mi conforta;</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100">Et soglio al mondo quei chiamar felici,</l>
     <l n="101">Che al far servigio altrui sempr'hanno in core,</l>
     <l n="102">et dispensan la vita in tali offici.</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103">M'incresce sol, che in me non sia maggiore</l>
     <l n="104">Saper, poter, giudicio, et che la mia</l>
     <l n="105">Opra debol riesca, e 'l mio valore.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106">Ma però questo anchor la poesia</l>
     <l n="107">Getta da banda perche il buon poeta</l>
     <l n="108">Gli altri non pur, ma se medesmo oblia.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109">Un altra cosa anchor molto inquieta</l>
     <l n="110">Mi fà la mente, et sì fuor di misura,</l>
     <l n="111">E grande che non ha termine, o meta.</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112">Io sono, o Cavalier, di tal natura,</l>
     <l n="113">Ch'ogni cosa di casa io vo' sapere</l>
     <l n="114">Picciola, et grande, et del tutto haver cura.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115">Cantina, et stalla m'è forza a vedere;</l>
     <l n="116">Hor questo, hor quel chiamar sempre mi faccio,</l>
     <l n="117">Per chieder cose spesso anchor leggiere.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118">Da me stesso mi lego, et stringo il laccio,</l>
     <l n="119">Che viluppi, et disordini non posso</l>
     <l n="120">Patir, vorrei, ne so trarmi d'impaccio.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121">L'haver governo di famiglia un'osso</l>
     <l n="122">Da roder duro provo, un giogo un peso</l>
     <l n="123">Da sostener difficilmente indosso.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124">Mi viene il poetar non men conteso</l>
     <l n="125">Da fabrica non vil, ma d'importanza,</l>
     <l n="126">A cui son molto per natura inteso.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127">Bench'io mi trovi haver commoda stanza,</l>
     <l n="128">Et grande, al fabricar pero mia stella</l>
     <l n="129">M'inchina, et mi constringe antica usanza.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130">L'architettura è dilettosa et bella;</l>
     <l n="131">Ma con la poesia regnar non puote</l>
     <l n="132">Benche de l'una sia l'altra sorella.</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133">Pur l'emergentie a tutti son gia note,</l>
     <l n="134">Che apporta il fabricar, com'ei richiede</l>
     <l n="135">D'ogni altra cura le persone vote.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136">O quante volte, la pietà, la fede</l>
     <l n="137">Volendo esprimer del mio buon Constante,</l>
     <l n="138">A cui scorrendo il sol pari non vede,</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139">Venirmi ho visto alcun di casa avante,</l>
     <l n="140">Per dirmi, che non mettono a la volta</l>
     <l n="141">Chiave, che a mantenerla sia bastante.</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142">O quante havendo in man la penna tolta</l>
     <l n="143">Per farlo andar da Cabora sicuro,</l>
     <l n="144">Ove de Persi era la turba accolta:</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145">Mi venia detto, che non era il muro</l>
     <l n="146">A filo, et ch'era torta una colonna,</l>
     <l n="147">O che da basso era il salotto oscuro.</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148">Se l'una, et l'altra illustre altera donna</l>
     <l n="149">Lodar volea, che l'elmo, et la corazza</l>
     <l n="150">Si vestian forti in vece de la gonna</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151">Sentivo: a voi convien di gire in piazza,</l>
     <l n="152">Per gridar col magnan, quel manoale,</l>
     <l n="153">Ch'a giornate lavora, si solazza.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154">Over che stava una finestra male,</l>
     <l n="155">Per non haver la sua ferrata a gabbia;</l>
     <l n="156">Chi la scala dicea tropp'erta sale.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157">Se di Giunon cantar volea la rabbia,</l>
     <l n="158">O di Ciprigna il duol ne l'alma impresso</l>
     <l n="159">Mi dicea tosto alcun, non v'è sabbia.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160">Et quei poltroni la calcina, e il gesso</l>
     <l n="161">Consuman così schietti; onde la spesa</l>
     <l n="162">È il minor danno, che si veggia espresso</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163">Che tal dente non fà, ne tanta presa</l>
     <l n="164">La calce pura, e il gesso gonfia in guisa,</l>
     <l n="165">Che il marmo incontro non gli fà difesa.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166">Tal che se intenta la memoria, et fisa</l>
     <l n="167">Mi trovo al mio Constante haver talhora,</l>
     <l n="168">Da tante cure, et tai mi vien recisa.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169">Ma s'io lasciassi il fabricar già fuora</l>
     <l n="170">Non sarei di travaglio, che a decine,</l>
     <l n="171">Anzi a migliara in me sorgono ogni hora.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172">Questa nebbia messer già tre mattine</l>
     <l n="173">Venuta, intendo dir, guasta il ricolto,</l>
     <l n="174">O che perduto il vino è per le brine.</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175">Talhor ecco un villan dirmi con volto</l>
     <l n="176">Tristo, et con gli occhi ascosi ne la testa,</l>
     <l n="177">Che l'Austro il tutto ha sottosopra volto.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178">O che ci ha ruinati la tempesta;</l>
     <l n="179">Hor troppo asciutto, et hor soverchia pioggia</l>
     <l n="180">Ci consuma, ci cruccia, et ci molesta.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181">S'io passeggio talhor sotto la loggia,</l>
     <l n="182">Pensando a quel concetto c'ho in pensiero</l>
     <l n="183">Per vestirlo con nova et vaga foggia,</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184">Mi vien subito detto: il cancelliero</l>
     <l n="185">Ha condotto prigion vostro compadre,</l>
     <l n="186">Sendogli opposto quel che non è vero.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187">Un altro dice: in Budrio hieri mio padre</l>
     <l n="188">Fu preso ch'habitava con alcune</l>
     <l n="189">Genti, ch'ei non sapea, che fosser ladre.</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190">Et l'han condotto a spese del commune,</l>
     <l n="191">Et se non sete presto ad aiutarlo</l>
     <l n="192">Havrà, senza alcun dubbio, de la fune.</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193">Se col Morello, o con l'Harmodio parlo,</l>
     <l n="194">Et d'un soggetto a lor cheggio consiglio,</l>
     <l n="195">Come esprimerlo ben, come adornarlo.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196">M'è detto haver la febbre un picciol figlio,</l>
     <l n="197">Mia gioia, et mie delitie, et quando vermi</l>
     <l n="198">Non sian, che il caso ha in se qualche periglio.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199">O ver che due de gli altri son infermi,</l>
     <l n="200">Che i serventi si dier de le ferite,</l>
     <l n="201">E che sian presi stando in casa fermi.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202">Chi vuol ch'io raccomandi la sua lite</l>
     <l n="203">Al Palmieri, e La Rota, al Galbiati,</l>
     <l n="204">Chi le cavalle apporta esser fuggite:</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="205">Et ch'indarno più giorni sono andati</l>
     <l n="206">Molti, cercando per varii sentieri;</l>
     <l n="207">Chi dice, che la rena ha guasti i prati.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="208">S'io vado in villa a star tre giorni intieri,</l>
     <l n="209">Un messo ecco volar con l'ali tese</l>
     <l n="210">Per dirmi, che son giunti forestieri.</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="211">Ma nel dire tante cure, onde contese</l>
     <l n="212">Mi son le poesie, tal mi sgomento,</l>
     <l n="213">Ch'io vuò lasciar si faticose imprese.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="214">Pur dirò questo anchor: s'io son intento</l>
     <l n="215">A qualche invention, che bella, et nova</l>
     <l n="216">Diletti, ecco il mazzier del reggimento,</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="217">Ch'apporta ognihor qualche sinistra nova;</l>
     <l n="218">A tal che per trottar tosto in palazzo</l>
     <l n="219">Convien, che spesso da mangiar mi mova.</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="220">O che gentil piacer, che bel solazzo</l>
     <l n="221">Da farmi bianca in quattro di la chioma,</l>
     <l n="222">O ch'io diventi et disperato et pazzo.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="223">Ogni tre giorni, o quattro haver da Roma</l>
     <l n="224">Si dolci nove; ecco il Fiscal, che viene:</l>
     <l n="225">Ma commissario sol pero si noma.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="226">Fortificar la terra a noi conviene</l>
     <l n="227">Per tante inique sette, et varie scole,</l>
     <l n="228">Che Iddio, per dar castigo a noi, sostiene.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="229">Regger di Pietro la Germania vuole</l>
     <l n="230">La barca, et poner leggi, et freno al Papa</l>
     <l n="231">La Francia peggio anchor fa che non suole.</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="232">Ond'io spesso appetisco una vil rapa</l>
     <l n="233">Da cena haver, sotto le bragie cotta,</l>
     <l n="234">O pere secche al fumo senza sapa;</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="235">Et viver di Lambrusco, et di ricotta,</l>
     <l n="236">O d'herba, et d'acqua in ben remota villa,</l>
     <l n="237">O in monte alpestro, o in solitaria grotta:</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="238">Perche la mente almeno ferma, et tranquilla</l>
     <l n="239">La notte, e il giorno havrei. Dunque voi Caro,</l>
     <l n="240">Cui tante gratie il vostro Apollo instilla;</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="241">Talche nessuno a l'età nostra al paro,</l>
     <l n="242">Ne per gran spatio appresso mai vi è giunto,</l>
     <l n="243">Scusatemi scorgendo in me si chiaro</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="244">Col non sapere, il non poter congiunto.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>