<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>UN CONTE</title>
    <author>Paul Verlaine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">22</measure>
    <measure unit="line">88</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Paul Verlaine_un-conte</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>UN CONTE</title>
     <author>Paul Verlaine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>UN CONTE</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="5−8">SIMPLEMENT, comme on verse un parfum sur une flamme</l>
     <l n="2" rhyme="b" line_length="5+8">Et comme un soldat répand son sang pour la patrie,</l>
     <l n="3" rhyme="a" line_length="5+8">Je voudrais pouvoir mettre mon cœur avec mon âme</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="5+8">Dans un beau cantique à la sainte Vierge Marie.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" rhyme="a" line_length="5+8">Mais je suis, hélas ! un pauvre pécheur trop indigne,</l>
     <l n="6" rhyme="b" line_length="5+8">Ma voix hurlerait parmi le chœur des voix des justes :</l>
     <l n="7" rhyme="a" line_length="5+8">Ivre encor du vin amer de la terrestre vigne,</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="13">Elle pourrait offenser des oreilles augustes.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" rhyme="a" line_length="5+8">Il faut un cœur pur comme l’eau qui jaillit des roches,</l>
     <l n="10" rhyme="b" line_length="5+8">Il faut qu’un enfant vécu de lin soit notre emblème,</l>
     <l n="11" rhyme="a" line_length="5+8">Qu’un agneau bêlant n’éveille en nous aucuns reproches,</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="13">Que l’innocence nous ceigne un brûlant diadème,</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" rhyme="a" line_length="5+8">Il faut tout cela pour oser dire vos louanges,</l>
     <l n="14" rhyme="b" line_length="5+8">O vous, Vierge Mère, ô vous Marie Immaculée,</l>
     <l n="15" rhyme="a" line_length="5+8">Vous, blanche à travers les battements d’ailes des anges,</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="5+8">Qui poser, vos pieds sur notre terre consolée.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" rhyme="a" line_length="5+8">Du moins je ferai savoir à qui voudra l’entendre</l>
     <l n="18" rhyme="b" line_length="5+8">Comment il advint qu’une âme des plus égarées,</l>
     <l n="19" rhyme="a" line_length="5+8">Grâce à ces regards cléments de votre gloire tendre,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="5+8">Revint au bercail des Innocences ignorées.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" rhyme="a" line_length="5+8">Innocence, ô belle après l’Ignorance inouïe,</l>
     <l n="22" rhyme="b" line_length="5+8">Eau claire du cœur après le feu vierge de l’âme,</l>
     <l n="23" rhyme="a" line_length="5−8">Paupière de grâce sur la prunelle éblouie,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="5+8">Désaltèrement du cerf rompu d’amour qui brame !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" rhyme="a" line_length="5+8">Ce fut un amant dans toute la force du terme :</l>
     <l n="26" rhyme="b" line_length="5+8">Il avait connu toute la chair, infâme ou vierge,</l>
     <l n="27" rhyme="a" line_length="5+8">Et la profondeur monstrueuse d’un épiderme,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="5+8">Et le sang d’un cœur ; cire vermeille pour son cierge !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" rhyme="a" line_length="5+8">Ce fut un athée, et qui poussait loin sa logique</l>
     <l n="30" rhyme="b" line_length="5+8">Tout en méprisant les fadaises qu’elle autorise,</l>
     <l n="31" rhyme="a" line_length="5+8">Et comme un forçat qui remâche une vieille chique</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="5+8">Il aimait le jus flasque de la mécréantise.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" rhyme="a" line_length="5+8">Ce fut un brutal, ce fut un ivrogne des rues,</l>
     <l n="34" rhyme="b" line_length="5+8">Ce fut un mari comme on en rencontre aux barrières ;</l>
     <l n="35" rhyme="a" line_length="5+8">Bon que les amours premières fussent disparues,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="5+8">Mais cela n’excuse en rien l’excès de ses manières.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" rhyme="a" line_length="13">Ce fut, et quel préjudice ! un Parisien fade,</l>
     <l n="38" rhyme="b" line_length="5−8">Vous savez, de ces provinciaux cent fois plus pires</l>
     <l n="39" rhyme="a" line_length="8+5">Qui prennent au sérieux la plus sotte cascade,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="5+8">Sans s’apercevoir, ô leur âme, que tu respires ;</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="41" rhyme="a" line_length="5+8">Race de théâtre et de boutique dont les vices</l>
     <l n="42" rhyme="b" line_length="5+8">Eux-mêmes, avec leur odeur rance et renfermée,</l>
     <l n="43" rhyme="a" line_length="5+8">Lèveraient le cœur à des sauvages, leurs complices,</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="5+8">Race de trottoir, race d’égout et de fumée !</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="5−8">Enfin un sot, un infatué de ce temps bête</l>
     <l n="46" rhyme="b" line_length="5+8">(Dont l’esprit au fond consiste à boire de la bière)</l>
     <l n="47" rhyme="a" line_length="5+8">Et par-dessus tout une folle tête inquiète,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="5+8">Un cœur à tous vents, vraiment mais vilement sincère.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="49" rhyme="a" line_length="5+8">Mais sans doute, et moi j’inclinerai fort à le croire,</l>
     <l n="50" rhyme="b" line_length="5+8">Dans quelque coin bien discret et sûr de ce cœur même,</l>
     <l n="51" rhyme="a" line_length="5+8">Il avait gardé comme qui dirait la mémoire</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="5−8">D’avoir été ces petits enfants que Jésus aime.</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="53" rhyme="a" line_length="5+8">Avait-il, – et c’est vraiment plus vrai que vraisemblable,</l>
     <l n="54" rhyme="b" line_length="8+5">Conservé dans le sanctuaire de sa cervelle</l>
     <l n="55" rhyme="a" line_length="5+8">Votre nom, Marie, et voire titre vénérable,</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="5+8">Comme un mauvais prêtre ornerait encor sa chapelle ?</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="57" rhyme="a" line_length="5+8">Ou tout bonnement peut-être qu’il était encore,</l>
     <l n="58" rhyme="b" line_length="5+8">Malgré tout son vice et tout son crime et tout le reste,</l>
     <l n="59" rhyme="a" line_length="8+5">Cet homme très simple qu’au moins sa candeur décore</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="5+8">En comparaison d’un monde autour que Dieu déteste.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="61" rhyme="a" line_length="5+8">Toujours est-il que ce grand pécheur eut des conduites</l>
     <l n="62" rhyme="b" line_length="5+8">Folles à ce point d’en devenir trop maladroites,</l>
     <l n="63" rhyme="a" line_length="8+5">Si bien que les tribunaux s’en mirent, – et les suites !</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="5+8">Et le voyez-vous dans la plus étroite des boîtes ?</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="65" rhyme="a" line_length="5+8">Cellules ! Prisons humanitaires ! il faut taire</l>
     <l n="66" rhyme="b" line_length="5+8">Votre horreur fadasse et ce progrès d’hypocrisie…</l>
     <l n="67" rhyme="a" line_length="5+8">Puis il s’attendrit, il réfléchit. Par quel mystère,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="5+8">O Marie, ô vous, de toute éternité choisie ?</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="69" rhyme="a" line_length="5+8">Puis il se tourna vers votre Fils et vers Sa mère,</l>
     <l n="70" rhyme="b" line_length="5+8">O qu’il fut heureux, mais là promptement, tout de suite !</l>
     <l n="71" rhyme="a" line_length="8+5">Que de larmes, quelle joie, ô Mère ! et pour vous plaire.</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="5+8">Tout de suite aussi le voilà qui bien vite quitte</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="73" rhyme="a" line_length="5+8">Tout cet appareil d’orgueil et de pauvres malices,</l>
     <l n="74" rhyme="b" line_length="5+8">Ce qu’on nomme esprit et ce qu’on nomme la Science,</l>
     <l n="75" rhyme="a" line_length="5+8">Et les rires et les sourires où lu te plisses,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="5+8">Lèvre des petits exégètes de l’incroyance !</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="5+8">Et le voilà qui s’agenouille et, bien humble, égrène</l>
     <l n="78" rhyme="b" line_length="5+8">Entre ses doigts fiers les grains enflammés du Rosaire,</l>
     <l n="79" rhyme="a" line_length="5+8">Implorant de Vous, la Mère, et la Sainte, et la Reine,</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="5+8">L’affranchissement d’être ce charnel, ô misère !</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="81" rhyme="a" line_length="5+8">O qu’il voudrait bien ne savoir plus rien de ce monde</l>
     <l n="82" rhyme="b" line_length="13">Qu’adorer obscurément la mystique sagesse,</l>
     <l n="83" rhyme="a" line_length="5−8">Qu’aimer le cœur de Jésus dans l’extase profonde</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="5+8">De penser à vous en même temps pendant la Messe.</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="85" rhyme="a" line_length="5+8">O faites cela, faites cette grâce à cette âme,</l>
     <l n="86" rhyme="b" line_length="5+8">O vous, vierge Mère, ô vous Marie Immaculée,</l>
     <l n="87" rhyme="a" line_length="8+5">Toute en argent parmi l’argent de l’épithalame,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="5+8">Qui posez vos pieds sur notre terre consolée.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>