<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>À MA FEMME</title>
    <author>Paul Verlaine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">52</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Paul Verlaine_a-ma-femme</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>À MA FEMME</title>
     <author>Paul Verlaine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>À MA FEMME</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Grande amie, aujourd'hui l'épouse de mon cœur,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Toi qui fis mon délice en mes jours de langueur,</l>
     <l n="3" line_length="4+8">Or, maintenant quelque force m'est revenue</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Et je puis défier la tentation nue,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Rose et Noire en dehors de toi, bien entendu,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">À qui mon corps, vaillant et douloureux, est dû,</l>
     <l n="7" line_length="4+4+4">Tout mon corps et toute mon âme et tout cet être</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Qui t'approche aujourd'hui, ton servant mais son maître,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Et communie en toi par tels tours innocents.</l>
     <l n="10" line_length="4+4+4">Désormais, Reine Légitime de mes sens,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Que te voici car Dieu nous veut voir, car il aime</l>
     <l n="12" line_length="6+6">À nous voir à toujours, avec ou sans emblème,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Unis, ce qui nous fait des anges à ses yeux.</l>
     <l n="14" line_length="6+6">Tout, aussi bien, nous tient de liens précieux,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Tout nous a mariés, ta maturité même,</l>
     <l n="16" line_length="6+6">Épanouie exprès en une fleur suprême,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Et ce même passé, souvent à déplorer,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Luxures, trahisons, qu'il faudra réparer,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Et surtout ce malheur qu'en sainte tu partages</l>
     <l n="20" line_length="6+6">D'un courage charmant par quoi tu t'avantages,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Ce malheur tout physique où je suis, tout moral</l>
     <l n="22" line_length="6+6">De là d'où tu plaças ton vraiment auroral</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et comme virginal mode de m'être bonne,</l>
     <l n="24" line_length="4+8">Ne le cédant en exactitude à personne</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Que dis-je ? toujours là, près du triste chevet.</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Où l'on crut par moments que mon sort s'achevait.</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Oui, tout nous fiançait, tout fit les justes noces</l>
     <l n="28" line_length="6+6">De notre avenir calme après, les chocs atroces,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Où nous usions la chair et l'esprit, en enfants</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Vieillis que nous étions déjà, fous, triomphants</l>
     <l n="31" line_length="6+6">D'un reste de jeunesse encor bien usurpée :</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Mais qui se sert du fer périra par l'épée !</l>
     <l n="33" line_length="6−6">Heureusement que sur moi seul le mot divin</l>
     <l n="34" line_length="6−6">S'accomplit presque sous tes yeux. — Mais il est vain</l>
     <l n="35" line_length="6+6">De parler. Agissons. Usons de patience</l>
     <l n="36" line_length="6+6">D'abord. Il le faut bien. Puisque l'âpre science</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Et l'âpre maladie, en leurs mornes combats,</l>
     <l n="38" line_length="6−6">Me piétinent, champ de bataille aux mille pas.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Et puis, soyons joyeux, ou plutôt sois joyeuse</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Toi dont la joie éperle une gamme soyeuse.</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Moi je suis résigné, presque content, content</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Comblé, puisque tu vas m'en sourire d'autant.</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Ah ! nous serons heureux mieux qu'avant : la sagesse…</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Raisonnable est bien là pour nous faire largesse.</l>
     <l n="45" line_length="6+6">D'un bonheur jusqu'au bout au lieu de ce plaisir</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Où tu te méfiais et qui m'était désir</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Pur et simple, avec bien, pourtant, déjà la flèche</l>
     <l n="48" line_length="8+4">Au cœur d'une amour étonnée et pure et fraîche…</l>
     <l n="49" line_length="6−6">Mais tout cela c'est du futur … Vite au présent,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Nous ! Et puis, te voilà de tes yeux apaisant</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Ma fièvre avec ma main sur ta main qui s'y laisse</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Embrassons, de bras lents, — acomptes et promesse !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>