<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>III</title>
    <author>Paul Verlaine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">4</measure>
    <measure unit="line">58</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Paul Verlaine_iii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>III</title>
     <author>Paul Verlaine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>III</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">D’après ce que j’ai vu, d’après ce que je sais,</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">D’après ce que je crois, nuls n’ont plus de succès,</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Ou n’en eurent, ou n’en auront, si c’est ma veine.</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Auprès de toi, sinon ceux simples et sans gêne :</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Tel un moi qui serait plus jeune, au moins de corps,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="8+4">Quoique je ne me mette pas au rang des morts</l>
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Encore ou bien déjà, n’en déplaise aux quarante</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Et trop d’ans qui sont, las ! ma seule sûre rente.</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Oui, j’ai cru remarquer, tu m’as insinué,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Je fus le témoin, mal, ô mal habitué,</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Qu’en effet ton regard qui compte ce mérite</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Entre tant, d’être franc au point que s’en irrite</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">L’espèce de jaloux que parfois je serais</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Si je ne me faisais aveugle et sourd exprès,</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Que ton regard, disais-je, allait de préférence</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Aux hommes de carrée et de ronde apparence,</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Plutôt qu’aux freluquets à l’air godiche ou sec,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">N’ayant pour eux que gros cigares, chers, au bec,</l>
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu’insipides fleurs, hors de prix, en façade</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Au revers de leur bel habit terne et maussade ;</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="4+4+4">Gent laide et dont, si j’étais femme, l’aspect pur</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Et simple dresserait entre elle et moi quel mur !</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="4+4+4">Ton choix s’ébat ou s’ébattrait, donc, si toi libre,</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">S’ébat ou s’ébattrait, sans beaucoup d’équilibre,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Du soldat bon enfant au joyeux ouvrier,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Sinon, et comme au lieu de grives, sans trier,</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">On prend des merles, d’un poète bien candide,</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Amusamment vêtu sans faux-col qui le bride,</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">Et rieur, à l’artiste ébouriffé qui va,</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Baguenaudant gaîment sous l’azur qu’il creva.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Certes tu m’en fis part et je le croirais presque,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Dans ta prime jeunesse il t’eût paru grotesque</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">De n’avoir pas d’amants très bien (et tu les eus !),</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Ce qu’ils ont dû souffrir avec toi, doux Jésus !</l>
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">Aussi ce n’était pas ta botte, ces fantoches,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6−6">Et d’abord, comme tu me le fais sans reproches,</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">A moi qui ne suis guère, après tout, qu’un pur gueux.</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="8+4">Tu trompais ces bons gentlemen à coups fougueux,</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Faisant bien en ce cas, mais que non pas dans l’autre,</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">En ce pauvre petit ménage qu’est le nôtre !</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Bref, pour y revenir, tes goûts sont pour le sain,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Fût-il mal habillé, pour l’homme au large sein</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Où le cœur bat à l’aise, encor que sous la bure.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Eh bien ! j’ai tes dadas et croirais faire injure</l>
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">A ton charme, si j’y rêvais des oripeaux ;</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Tu sais d’ailleurs si j’aime à te voir des chapeaux,</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Des robes, des « atours », comme à mes autres femmes</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Dans le temps, parce que ça plaisait à ces dames</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">Et que cela te plaît, le nombre des chiffons.</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Mais je t’aime bien mieux telle que nous t’avons,</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Mes sens et moi, sans trop d’apprêt qui te déguise</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Comme un Dieu disparaît dans le trop d’une église,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">En matinée, en jupe, en peignoir prêts à choir,</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">A l’heure ralentie où s’achève le soir,</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="8+4">Forte et saine, parisienne et paysanne.</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Plus encor paysanne et mieux ainsi, Suzanne</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Quasiment à l’instant d’être dispose au bain.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">La femme, et juste assez, c’est le vin et le pain.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>