<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>X</title>
    <author>Paul Verlaine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">2</measure>
    <measure unit="line">72</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Paul Verlaine_x</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>X</title>
     <author>Paul Verlaine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>X</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Dans le peu de défauts dont je suis incapable,</l>
     <l n="2" line_length="4+8">Compte celui d’une jalousie implacable</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Envers toi, mon Mensonge aimé qui m’a dompté,</l>
     <l n="4" line_length="4+4+4">Jusqu’à m’être un tel parangon de vérité</l>
     <l n="5" line_length="4+4+4">Que quand tu sors, belle, habillée, et pour des heures,</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Prétexte, fourberie, astuces, feintes, leurres,</l>
     <l n="7" line_length="8+4">Tu me dis : « Je fais une course », et je te crois.</l>
     <l n="8" line_length="6+6">La foi du charbonnier, même plus qu’en la Croix,</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Étant la mienne en toi, certes tu peux sans crainte</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Ah ! tu le sais ! jouer de moi qui te crois sainte,</l>
     <l n="11" line_length="6+6">Et quand tu fais semblant d’issir en négligé,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Me narguant d’un : « Je vais voir des amants que j’ai »,</l>
     <l n="13" line_length="6+6">Lors je ne te crois pas, sûr, certain que tu railles.</l>
     <l n="14" line_length="4+4+4">J’aimerais moins suivre mes propres funérailles,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">Dans un cas de malheur (c’est si je te perdais)</l>
     <l n="16" line_length="6−6">Que celles de qui me traiterait de dadais,</l>
     <l n="17" line_length="6+6">De dupe et mettrait bien à nu tes félonies,</l>
     <l n="18" line_length="6+6">Et je le traînerais, cet être, aux gémonies !</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Pourtant, prends garde ! il n’est pire que l’eau qui dort.</l>
     <l n="20" line_length="6+6">J’ai des menaces, hein ? et des gestes de mort</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Par des fois, qui ne sont pas plus rares en somme,</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Que de droit pour tout homme assumant d’être un homme</l>
     <l n="23" line_length="6+6">La canne d’un cocu va douce à manier,</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Le revolver n’a rien que puisse renier</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Un monsieur mal luné qu’on n’attendait que guère,</l>
     <l n="26" line_length="6−6">Et le couteau semble à d’aucuns de bonne guerre,</l>
     <l n="27" line_length="8+4">S’il s’agit de quelque surprise prise mal.</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Je suis nerveux, mon pouls ne bat pas très normal,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Toi-même tu pourrais passer pour peu commode</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Et la prescription s’absente de ton code :</l>
     <l n="31" line_length="6+6">Dame ! un malentendu bien vite éclaterait</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Non pour la trahison qui se dévoilerait,</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Du moins le crois-je ainsi, vu mon humeur égale</l>
     <l n="34" line_length="6−6">Quant aux mœurs, mais bien pour l’espèce de fringale</l>
     <l n="35" line_length="8+4">Querelleuse précisément propre à tous deux.</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Donc sans être jaloux, tort mesquin et hideux,</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Je deviens ombrageux comme un cheval de race</l>
     <l n="38" line_length="6−6">Pour peu que l’on prête à mon vice ou qu’on l’agace.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Le coup serait alors, non pas de m’éviter,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Toi surtout, que non pas ! mais bien de me guetter</l>
     <l n="41" line_length="6−6">Pour me gâter à l’heure choisie opportune,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">M’étourdir de baisers jusqu’à m’être importune,</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Jusqu’à m’être opportune encor, sans sourciller</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Jusqu’à m’en chatouiller, m’en faire bafouiller,</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Rire hystériquement comme un enfant qui joue,</l>
     <l n="46" line_length="6+6">Me distraire en un mot de l’ennui qui me roue,</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Me tirer hors de moi, du bonhomme nouveau</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Que dès lors me voici peindre l’idée en beau,</l>
     <l n="49" line_length="6+6">En rose, et me lâcher, mué tel dans la vie,</l>
     <l n="50" line_length="6−6">Ainsi le plan. Je me connais. Fais et j’y fie…</l>
     <l n="51" line_length="6+6">D’ailleurs tu me connais aussi, trop plus que bien</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Même et tout secret mien devient vite le tien.</l>
     <l n="53" line_length="6+6">C’est terrible et logique et je n’y peux qui vaille,</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Mais il dépend de toi, sans effort ni trouvaille,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Absolument, étant donné moi rien qu’à toi,</l>
     <l n="56" line_length="4+4+4">Moi te croyant et t’adorant en toute foi,</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Moi ta chose et ton bien qu’on pille et qu’on gaspille ;</l>
     <l n="58" line_length="6+6">Il dépend de toi, dis-je, étourdiment gentille</l>
     <l n="59" line_length="8+4">Et si drôle comme tu l’es lorsque tu veux,</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Ou sombre en harmonie avec tes noirs cheveux,</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Et sérieuse avec l’aide de tes yeux d’ombre,</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Tes yeux où des pensers sans fin passent sans nombre</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Si lumineux et si mutins quand il te plaît ;</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Or il dépend de toi, je le répète, il est</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Dans ta main, ta main preste et leste et, s’il faut, lourde,</l>
     <l n="66" line_length="8+4">D’assoupir, de magnétiser, de rendre sourde,</l>
     <l n="67" line_length="6+6">Aveugle et plus crédule encore que jamais,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Grâce au vrai bon vouloir indolent que j’y mets,</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Toute velléité mienne de jalousie…</l>
     <l n="70" line_length="6+6">Va donc, surpasse-toi, sers-nous la mieux choisie</l>
     <l n="71" line_length="6+6">De tes ruses dans l’art joli de me duper.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="72" line_length="6+6">Le mieux serait pourtant de ne pas me tromper.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>