<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Nocturne parisien</title>
    <author>Paul Verlaine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">8</measure>
    <measure unit="line">106</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Paul Verlaine_nocturne-parisien</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Nocturne parisien</title>
     <author>Paul Verlaine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Nocturne parisien</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" rhyme="a" line_length="6+6">Roule, roule ton flot indolent, morne Seine. —</l>
     <l n="2" rhyme="a" line_length="6+6">Sous tes ponts qu'environne une vapeur malsaine</l>
     <l n="3" rhyme="b" line_length="6+6">Bien des corps ont passé, morts, horribles, pourris,</l>
     <l n="4" rhyme="b" line_length="6+6">Dont les âmes avaient pour meurtrier Paris.</l>
     <l n="5" rhyme="a" line_length="6+6">Mais tu n'en traînes pas, en tes ondes glacées,</l>
     <l n="6" rhyme="a" line_length="6+6">Autant que ton aspect m'inspire de pensées !</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7" rhyme="b" line_length="6+6">Le Tibre a sur ses bords des ruines qui font</l>
     <l n="8" rhyme="b" line_length="6+6">Monter le voyageur vers un passé profond,</l>
     <l n="9" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui, de lierre noir et de lichen couvertes,</l>
     <l n="10" rhyme="a" line_length="6+6">Apparaissent, tas gris, parmi les herbes vertes.</l>
     <l n="11" rhyme="b" line_length="6+6">Le gai Guadalquivir rit aux blonds orangers</l>
     <l n="12" rhyme="b" line_length="6+6">Et reflète, les soirs, des boléros légers.</l>
     <l n="13" rhyme="a" line_length="6+6">Le Pactole a son or, le Bosphore a sa rive</l>
     <l n="14" rhyme="a" line_length="6+6">Où vient faire son kief l'odalisque lascive.</l>
     <l n="15" rhyme="b" line_length="6+6">Le Rhin est un burgrave, et c'est un troubadour</l>
     <l n="16" rhyme="b" line_length="6+6">Que le Lignon, et c'est un ruffian que l'Adour.</l>
     <l n="17" rhyme="a" line_length="6+6">Le Nil, au bruit plaintif de ses eaux endormies,</l>
     <l n="18" rhyme="a" line_length="6+6">Berce de rêves doux le sommeil des momies.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="19" rhyme="b" line_length="6+6">Le grand Meschascébé, fier de ses joncs sacrés,</l>
     <l n="20" rhyme="b" line_length="6+6">Charrie augustement ses îlots mordorés,</l>
     <l n="21" rhyme="a" line_length="6+6">Et soudain, beau d'éclairs, de fracas et de fastes,</l>
     <l n="22" rhyme="a" line_length="6+6">Splendidement s'écroule en Niagaras vastes.</l>
     <l n="23" rhyme="b" line_length="6+6">L'Eurotas, où l'essaim des cygnes familiers</l>
     <l n="24" rhyme="b" line_length="6+6">Mêle sa grâce blanche au vert mat des lauriers,</l>
     <l n="25" rhyme="a" line_length="6+6">Sous son ciel clair que raie un vol de gypaète,</l>
     <l n="26" rhyme="a" line_length="6+6">Rhythmique et caressant, chante ainsi qu'un poète.</l>
     <l n="27" rhyme="b" line_length="6+6">Enfin, Ganga, parmi les hauts palmiers tremblants</l>
     <l n="28" rhyme="b" line_length="6+6">Et les rouges padmas, marche à pas fiers et lents</l>
     <l n="29" rhyme="a" line_length="6+6">En appareil royal, tandis qu'au loin la foule</l>
     <l n="30" rhyme="a" line_length="6+6">Le long des temples va hurlant, vivante houle,</l>
     <l n="31" rhyme="b" line_length="6+6">Au claquement massif des cymbales de bois,</l>
     <l n="32" rhyme="b" line_length="6+6">Et qu'accroupi, filant ses notes de hautbois,</l>
     <l n="33" rhyme="a" line_length="6+6">Du saut de l'antilope agile attendant l'heure,</l>
     <l n="34" rhyme="a" line_length="6+6">Le tigre jaune au dos rayé s'étire et pleure.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="35" rhyme="b" line_length="6+6">— Toi, Seine, tu n'as rien. Deux quais, et voilà tout,</l>
     <l n="36" rhyme="b" line_length="6+6">Deux quais crasseux, semés de l'un à l'autre bout</l>
     <l n="37" rhyme="a" line_length="6+6">D'affreux bouquins moisis et d'une foule insigne</l>
     <l n="38" rhyme="a" line_length="6+6">Qui fait dans l'eau des ronds et qui pêche à la ligne.</l>
     <l n="39" rhyme="b" line_length="6+6">Oui, mais quand vient le soir, raréfiant enfin</l>
     <l n="40" rhyme="b" line_length="6+6">Les passants alourdis de sommeil ou de faim,</l>
     <l n="41" rhyme="a" line_length="6+6">Et que le couchant met au ciel des taches rouges,</l>
     <l n="42" rhyme="a" line_length="6+6">Qu'il fait bon aux rêveurs descendre de leurs bouges</l>
     <l n="43" rhyme="b" line_length="6+6">Et, s'accoudant au pont de la Cité, devant</l>
     <l n="44" rhyme="b" line_length="6+6">Notre-Dame, songer, cœur et cheveux au vent!</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="45" rhyme="a" line_length="6+6">Les nuages, chassés par la brise nocturne,</l>
     <l n="46" rhyme="a" line_length="6+6">Courent, cuivreux et roux, dans l'azur taciturne.</l>
     <l n="47" rhyme="b" line_length="6+6">Sur la tête d'un roi du portail, le soleil,</l>
     <l n="48" rhyme="b" line_length="6+6">Au moment de mourir, pose un baiser vermeil.</l>
     <l n="49" rhyme="a" line_length="6+6">L'hirondelle s'enfuit à l'approche de l'ombre,</l>
     <l n="50" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'on voit voleter la chauve-souris sombre.</l>
     <l n="51" rhyme="b" line_length="6+6">Tout bruit s'apaise autour. À peine un vague son</l>
     <l n="52" rhyme="b" line_length="6+6">Dit que la ville est là qui chante sa chanson,</l>
     <l n="53" rhyme="a" line_length="6+6">Qui lèche ses tyrans et qui mord ses victimes ;</l>
     <l n="54" rhyme="a" line_length="6+6">Et c'est l'aube des vols, des amours et des crimes.</l>
     <l n="55" rhyme="b" line_length="6+6">— Puis, tout à coup, ainsi qu'un ténor effaré</l>
     <l n="56" rhyme="b" line_length="6+6">Lançant dans l'air bruni son cri désespéré,</l>
     <l n="57" rhyme="a" line_length="6+6">Son cri qui se lamente et se prolonge, et crie,</l>
     <l n="58" rhyme="a" line_length="6+6">Éclate en quelque coin l'orgue de Barbarie :</l>
     <l n="59" rhyme="b" line_length="6+6">Il brame un de ces airs, romances ou polkas,</l>
     <l n="60" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'enfants nous tapotions sur nos harmonicas</l>
     <l n="61" rhyme="a" line_length="6+6">Et qui font, lents ou vifs, réjouissants ou tristes,</l>
     <l n="62" rhyme="a" line_length="6+6">Vibrer l'âme aux proscrits, aux femmes, aux artistes.</l>
     <l n="63" rhyme="b" line_length="6+6">C'est écorché, c'est faux, c'est horrible, c'est dur,</l>
     <l n="64" rhyme="b" line_length="6+6">Et donnerait la fièvre à Rossini, pour sûr ;</l>
     <l n="65" rhyme="a" line_length="6+6">Ces rires sont traînés, ces plaintes sont hachées ;</l>
     <l n="66" rhyme="a" line_length="6+6">Sur une clef de sol impossible juchées,</l>
     <l n="67" rhyme="b" line_length="6+6">Les notes ont un rhume et les do sont des la,</l>
     <l n="68" rhyme="b" line_length="6+6">Mais qu'importe ! l'on pleure en entendant cela !</l>
     <l n="69" rhyme="a" line_length="6+6">Mais l'esprit, transporté dans le pays des rêves,</l>
     <l n="70" rhyme="a" line_length="6+6">Sent à ces vieux accords couler en lui des sèves ;</l>
     <l n="71" rhyme="b" line_length="6+6">La pitié monte au cœur et les larmes aux yeux,</l>
     <l n="72" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on voudrait pouvoir goûter la paix des cieux,</l>
     <l n="73" rhyme="a" line_length="6+6">Et dans une harmonie étrange et fantastique</l>
     <l n="74" rhyme="a" line_length="6+6">Qui tient de la musique et tient de la plastique,</l>
     <l n="75" rhyme="b" line_length="6+6">L'âme, les inondant de lumière et de chant,</l>
     <l n="76" rhyme="b" line_length="6+6">Mêle les sons de l'orgue aux rayons du couchant !</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="77" rhyme="a" line_length="6+6">— Et puis l'orgue s'éloigne, et puis c'est le silence,</l>
     <l n="78" rhyme="a" line_length="6+6">Et la nuit terne arrive, et Vénus se balance</l>
     <l n="79" rhyme="b" line_length="6+6">Sur une molle nue au fond des cieux obscurs;</l>
     <l n="80" rhyme="b" line_length="6+6">On allume les becs de gaz le long des murs,</l>
     <l n="81" rhyme="a" line_length="6+6">Et l'astre et les flambeaux font des zigzags fantasques</l>
     <l n="82" rhyme="a" line_length="6+6">Dans le fleuve plus noir que le velours des masques ;</l>
     <l n="83" rhyme="b" line_length="6+6">Et le contemplateur sur le haut garde-fou</l>
     <l n="84" rhyme="b" line_length="6+6">Par l'air et par les ans rouillé comme un vieux sou</l>
     <l n="85" rhyme="a" line_length="6+6">Se penche, en proie aux vents néfastes de l'abîme.</l>
     <l n="86" rhyme="a" line_length="6+6">Pensée, espoir serein, ambition sublime,</l>
     <l n="87" rhyme="b" line_length="6+6">Tout, jusqu'au souvenir, tout s'envole, tout fuit,</l>
     <l n="88" rhyme="b" line_length="6+6">Et l'on est seul avec Paris, l'Onde et la Nuit !</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="89" rhyme="a" line_length="6+6">— Sinistre trinité ! De l'ombre dures portes !</l>
     <l n="90" rhyme="a" line_length="6+6">Mané-Thécel-Pharès des illusions mortes !</l>
     <l n="91" rhyme="b" line_length="6+6">Vous êtes toutes trois, ô Goules de malheur,</l>
     <l n="92" rhyme="b" line_length="6+6">Si terribles, que l'Homme, ivre de la douleur</l>
     <l n="93" rhyme="a" line_length="6+6">Que lui font en perçant sa chair vos doigts de spectre,</l>
     <l n="94" rhyme="a" line_length="6+6">L'Homme, espèce d'Oreste à qui manque une Électre,</l>
     <l n="95" rhyme="b" line_length="6+6">Sous la fatalité de votre regard creux</l>
     <l n="96" rhyme="b" line_length="6+6">Ne peut rien et va droit au précipice affreux ;</l>
     <l n="97" rhyme="a" line_length="6+6">Et vous êtes aussi toutes trois si jalouses</l>
     <l n="98" rhyme="a" line_length="6+6">De tuer et d'offrir au grand Ver des épouses</l>
     <l n="99" rhyme="b" line_length="6+6">Qu'on ne sait que choisir entre vos trois horreurs,</l>
     <l n="100" rhyme="b" line_length="6+6">Et si l'on craindrait moins périr par les terreurs</l>
     <l n="101" rhyme="a" line_length="6−6">Des Ténèbres que sous l'Eau sourde, l'Eau profonde,</l>
     <l n="102" rhyme="a" line_length="6+6">Ou dans tes bras fardés, Paris, reine du monde !</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="103" rhyme="b" line_length="6+6">— Et tu coules toujours, Seine, et, tout en rampant,</l>
     <l n="104" rhyme="b" line_length="6+6">Tu traînes dans Paris ton cours de vieux serpent,</l>
     <l n="105" rhyme="a" line_length="6+6">De vieux serpent boueux, emportant vers tes havres</l>
     <l n="106" rhyme="a" line_length="6+6">Tes cargaisons de bois, de houille et de cadavres !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>