<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>IX</title>
    <author>Paul Verlaine</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">4</measure>
    <measure unit="line">66</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Paul Verlaine_ix</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>IX</title>
     <author>Paul Verlaine</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>IX</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="8+4">Tu fais tant partie intégrante de moi-même,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Ou plutôt je le fais tant de ce toi que j’aime</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Si ! que j’en suis venu jusqu’à te confier</l>
     <l n="4" line_length="6+6">Ou, mieux, que tu perçois sans, moi t’y convier,</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Les secrets les plus noirs de mon intelligence</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Et de ma conscience, et quelle diligence</l>
     <l n="7" line_length="4+4+4">Ne mets-tu pas dans l’enquête et dans l’examen !</l>
     <l n="8" line_length="4+4+4">Parfois, ma foi, tu m’interpelles haut la main</l>
     <l n="9" line_length="6+6">Avec raison souvent et toujours avec flamme.</l>
     <l n="10" line_length="6+6">Sur quelque point obscur qui me perplexe l’âme.</l>
     <l n="11" line_length="6+6">C’est ainsi qu’aujourd’hui comme nous nous levions</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Après une nuit belle et que nous nous devions</l>
     <l n="13" line_length="6−6">Depuis trois fois que nous étions forcément sages,</l>
     <l n="14" line_length="6−6">Tu t’avisas, dans le plus prude des langages</l>
     <l n="15" line_length="6−6">Mitigé d’ailleurs par tout air naïf et franc,</l>
     <l n="16" line_length="4+4+4">De me blâmer de faire noir ayant dit blanc</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Et dédier ma chair d’homme à la chair des femmes</l>
     <l n="18" line_length="6+6">En des rapprochements nombreux et polygames,</l>
     <l n="19" line_length="6+6">Cependant que mon âme, encore qu’en état</l>
     <l n="20" line_length="6+6">De péché très grief et d’extrême attentat,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Aspire au Ciel conquis par quels soins nécessaires !</l>
     <l n="22" line_length="6+6">Et s’exhale en accents qu’on veut croire sincères</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Et qui valurent même à cet infime moi</l>
     <l n="24" line_length="6+6">Les suffrages sans pair des gens de bonne foi…</l>
     <l n="25" line_length="6+6">Un baiser prolongé (Qu’arriva-t-il ensuite ?</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Dame !) mit ta logique et la morale en fuite,</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Mais quoi ? l’objection restait, et maintenant</l>
     <l n="28" line_length="6+6">Que je suis de sang-froid, et frais et raisonnant,</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="29" line_length="6−6">Causons. C’est vrai qu’à la suite de douleurs grandes,</l>
     <l n="30" line_length="6+6">De malheurs mérités, d’ennuis, toutes offrandes</l>
     <l n="31" line_length="6+6">A ce monde mauvais où s’incarne Satan,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Ayant enfin courbé le front du vieil Adam</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Devant la vérité patente de l’Église,</l>
     <l n="34" line_length="6+6">J’adorai Jésus qui l’incarne et réalise,</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Et j’entendis ce culte au culte extérieur.</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Nul ne pratiqua plus que moi, nul au rieur</l>
     <l n="37" line_length="6+6">Imbécile qu’hélas ! est le Français en masse,</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Ne cracha le respect humain mieux sur la face.</l>
     <l n="39" line_length="6+6">Communiant à peu près tous les jours, d’esprit,</l>
     <l n="40" line_length="6+6">Sinon de fait toujours, – et chaste (bien m’en prit),</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Sobre (il n’était que temps), plus perfide ni brute,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Je tournais saint, je crois. Le malheur c’est qu’en butte</l>
     <l n="43" line_length="6+6">Dès lors aux vrais dévots comme aux prêtres sans foi,</l>
     <l n="44" line_length="6+6">A quelque exception près – je m’enquis pourquoi</l>
     <l n="45" line_length="6−6">Cet écart entre la Doctrine et ceux du Temple,</l>
     <l n="46" line_length="6−6">Sans penser qu’un jour je devais suivre l’exemple</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Mais non plus en prêcher, et j’appris qu’il était</l>
     <l n="48" line_length="6+6">Difficile, sinon impossible, de fait,</l>
     <l n="49" line_length="4+4+4">D’être un chrétien digne du nom, dans ces scandales,</l>
     <l n="50" line_length="6+6">A moins de qualités par trop pyramidales…</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="51" line_length="6+6">Et puis, et puis la chair est forte et l’esprit lent.</l>
     <l n="52" line_length="6+6">Pas plus que l’intellect le sang n’est somnolent.</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Deux beaux yeux, des contours, ces sons, une démarche</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Eurent trop bientôt fait chavirer ma pauvre arche,</l>
     <l n="55" line_length="6+6">Et le naufrage fut total et dure encor,</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Et toi-même tu m’es un des flots du décor</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Terrifiant (tout juste) où vint sombrer le drame</l>
     <l n="58" line_length="6+6">De ma vie et qui peut s’appeler : PAR LA FEMME !</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="59" line_length="6+6">Mais non, tu m’es un flot de clarté, non de nuit.</l>
     <l n="60" line_length="8+4">Tu me sauves du désespoir, requin qui fuit.</l>
     <l n="61" line_length="6+6">Ta conversation est un clairon qui sonne</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Ma diane, et me fait n’avoir peur de personne</l>
     <l n="63" line_length="6+6">Que de toi quand tu dois ne me sourire pas.</l>
     <l n="64" line_length="6+6">Ton conseil est le seul, tu gagnes mes combats,</l>
     <l n="65" line_length="6−6">Et la gaieté de ton corps blanc et brun et rose</l>
     <l n="66" line_length="4+4+4">M’absout de tout dans telle nôtre apothéose.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>