<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Merlin</title>
    <author>Gabriel Vicaire</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">156</measure>
    <measure unit="line">466</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Gabriel Vicaire_merlin</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Métrique en Ligne</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Merlin</title>
     <author>Gabriel Vicaire</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Merlin</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" line_length="6+6">Merlin revient d’Écosse. Il a tant navigué,</l>
     <l n="2" line_length="6+6">Tant livré de combats et pris de citadelles,</l>
     <l n="3" line_length="6+6">Qu’à la fin, par Saint George, il se sent fatigué.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="4" line_length="6+6">Mais dans le clair matin glissent des hirondelles</l>
     <l n="5" line_length="6+6">Et Merlin, par les bois, cueille la fleur d’oubli.</l>
     <l n="6" line_length="6+6">Son cœur, prêt à renaître, est loin des infidèles.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="7" line_length="6+6">L’âge courbe son front, les veilles l’ont pâli.</l>
     <l n="8" line_length="6+6">Bah ! d’un jeune garçon il revêt l’apparence.</l>
     <l n="9" line_length="6+6">On dirait à le voir un écolier joli.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="10" line_length="6+6">Tout rit. Le ciel est bleu, du bleu de l’espérance.</l>
     <l n="11" line_length="6+6">L’escarcelle au côté, la plume au chaperon,</l>
     <l n="12" line_length="6+6">Merlin est plus gaillard que le soleil de France.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="13" line_length="6+6">Il s’amuse, en passant, du vol d’un moucheron,</l>
     <l n="14" line_length="6+6">D’un lièvre qui s’enfuit, d’une chèvre qui broute,</l>
     <l n="15" line_length="6+6">D’un bourdon qui bourdonne au cœur d’un liseron.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="16" line_length="6+6">Des oiseaux chantent. Lui, gravement les écoute.</l>
     <l n="17" line_length="6+6">Il respire les fleurs, il regarde le vent</l>
     <l n="18" line_length="4+4+4">Faire danser de folles ombres sur la route.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="19" line_length="6+6">Et c’est ce grand Merlin, brave autant que savant,</l>
     <l n="20" line_length="6+6">Qui tranche deux païens d’un coup de son épée,</l>
     <l n="21" line_length="6+6">Et parle mieux latin qu’un moine en son couvent.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="22" line_length="6+6">De rosée, au matin, la campagne est trempée ;</l>
     <l n="23" line_length="6+6">Une églantine d’or brille à chaque buisson ;</l>
     <l n="24" line_length="6+6">La forêt, de silence, est toute enveloppée.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="25" line_length="6+6">Merlin, pour marcher mieux, entonne une chanson,</l>
     <l n="26" line_length="6+6">Et voici qu’il arrive auprès d’une fontaine</l>
     <l n="27" line_length="6+6">Que borde joliment un ruban de cresson.</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="28" line_length="6+6">Ô devin sans rival, ô grave capitaine,</l>
     <l n="29" line_length="6+6">Que vois-tu se mirer dans le flot indolent ?</l>
     <l n="30" line_length="6+6">Est-ce le faon timide ou la biche hautaine ?</l>
    </lg>
    <lg n="11">
     <l n="31" line_length="6+6">Non ; mais ses cheveux d’or noués à son bras blanc,</l>
     <l n="32" line_length="6+6">Une enfant de quinze ans à peine, qui repose</l>
     <l n="33" line_length="6+6">Et, sous un dais de fleurs, sommeille ou fait semblant.</l>
    </lg>
    <lg n="12">
     <l n="34" line_length="6+6">Merlin, riant, s’approche et lui jette une rose.</l>
     <l n="35" line_length="6+6">Lentement la dormeuse entr’ouvre ses doux yeux,</l>
     <l n="36" line_length="6+6">Et l’eau n’est pas si fraîche et le ciel est moins rose.</l>
    </lg>
    <lg n="13">
     <l n="37" line_length="6+6">Le sage pour le coup en devient tout soyeux.</l>
     <l n="38" line_length="6+6">Depuis cent ans passés qu’il rôde par le monde,</l>
     <l n="39" line_length="6+6">A-t-il jamais rien vu qui soit plus merveilleux ?</l>
    </lg>
    <lg n="14">
     <l n="40" line_length="6+6">— « Enfant délicieuse, es-tu la Rosemonde</l>
     <l n="41" line_length="6+6">Qu’emporte en plein azur l’aile du colibri,</l>
     <l n="42" line_length="6+6">Ou la fille aux yeux bleus du roi de Trébizonde ? »</l>
    </lg>
    <lg n="15">
     <l n="43" line_length="6+6">La belle, à ce discours, a gentiment souri.</l>
     <l n="44" line_length="6+6">Une clarté descend des bois à la ravine ;</l>
     <l n="45" line_length="6+6">Il semble que l’aurore ait de nouveau fleuri.</l>
    </lg>
    <lg n="16">
     <l n="46" line_length="6+6">— « Surement vous rêvez, messire… » — « Ah ! je devine :</l>
     <l n="47" line_length="6+6">Une fée. On s’en doute à voir ce pied mignon. »</l>
     <l n="48" line_length="6+6">— « Nenni, fait l’innocente, et sa bouche est divine.</l>
    </lg>
    <lg n="17">
     <l n="49" line_length="6+6">« Je ne suis qu’une enfant. Viviane est mon nom.</l>
     <l n="50" line_length="6+6">Mon père est d’ici près, qu’on dit bon gentilhomme.</l>
     <l n="51" line_length="6+6">Il a trente écuyers qui portent son pennon.</l>
    </lg>
    <lg n="18">
     <l n="52" line_length="6+6">« Et vous, beau page ? — « Moi, dit Merlin, je me nomme</l>
     <l n="53" line_length="6+6">Merlot de la Huchette et je suis écolier.</l>
     <l n="54" line_length="6+6">Mon maître est plus puissant que l’empereur de Rome.</l>
    </lg>
    <lg n="19">
     <l n="55" line_length="6+6">« Il a, pour le servir, un lutin familier.</l>
     <l n="56" line_length="6+6">Qu’une femme lui plaise, il la transforme en cygne.</l>
     <l n="57" line_length="6+6">Un jour il a changé le Diable en cordelier. »</l>
    </lg>
    <lg n="20">
     <l n="58" line_length="6+6">— « En vérité ! » — « Mais oui. Moi-même, quoique indigne,</l>
     <l n="59" line_length="6+6">J’ai dans mon sac plus d’un joli tour, grâce à Dieu !</l>
     <l n="60" line_length="6+6">Pour appeler le vent il me suffit d’un signe.</l>
    </lg>
    <lg n="21">
     <l n="61" line_length="6+6">« J’évoque le soleil à minuit. Pauvre jeu !</l>
     <l n="62" line_length="6+6">Chacun sait que l’Aurore est une aventurière.</l>
     <l n="63" line_length="6+6">— « M’est avis, Monseigneur, que vous mentez un peu. »</l>
    </lg>
    <lg n="22">
     <l n="64" line_length="6+6">Merlin, ses longs cheveux rejetés en arrière,</l>
     <l n="65" line_length="6+6">Va couper un bâton au buisson d’églantiers</l>
     <l n="66" line_length="6+6">Et trace un rond magique au cœur de la clairière.</l>
    </lg>
    <lg n="23">
     <l n="67" line_length="6+6">Ô merveille ! Le bois, les mousses, les sentiers,</l>
     <l n="68" line_length="6+6">Tout s’efface à l’instant et l’on voit apparaître</l>
     <l n="69" line_length="6+6">Un palais où l’amour nicherait volontiers.</l>
    </lg>
    <lg n="24">
     <l n="70" line_length="6+6">Les murs en sont d’ivoire. À chaque porte un reître</l>
     <l n="71" line_length="6+6">Veille, l’épée au poing, la pertuisane au flanc.</l>
     <l n="72" line_length="6+6">Une princesse blonde est à chaque fenêtre.</l>
    </lg>
    <lg n="25">
     <l n="73" line_length="6+6">Tout autour, un jardin s’éveille, étincelant,</l>
     <l n="74" line_length="6+6">Comme pris au réseau d’une brume argentée,</l>
     <l n="75" line_length="6+6">Et chaque fleur qui s’ouvre a son papillon blanc.</l>
    </lg>
    <lg n="26">
     <l n="76" line_length="6+6">Une folle clameur vers le ciel est montée.</l>
     <l n="77" line_length="6+6">Par l’escalier de marbre et d’or, sous les jasmins,</l>
     <l n="78" line_length="6+6">Descend nonchalamment une foule enchantée.</l>
    </lg>
    <lg n="27">
     <l n="79" line_length="6+6">C’est Lancelot du Lac et ses cousins germains,</l>
     <l n="80" line_length="6+6">La reine Blanchefleur avec ses demoiselles,</l>
     <l n="81" line_length="6+6">Et tous, en amoureux, s’entre-croisent les mains.</l>
    </lg>
    <lg n="28">
     <l n="82" line_length="6+6">Les belles ont les yeux langoureux des gazelles ;</l>
     <l n="83" line_length="6+6">Les galants sont hardis et frappent des talons ;</l>
     <l n="84" line_length="4+4+4">Un ramier bleu sur chaque couple bat des ailes.</l>
    </lg>
    <lg n="29">
     <l n="85" line_length="6+6">Voici les tambourins avec les violons.</l>
     <l n="86" line_length="6+6">En avant, cavaliers ! Et la ronde tournoie.</l>
     <l n="87" line_length="6+6">Hourrah ! Les cheveux bruns s’entremêlent aux blonds.</l>
    </lg>
    <lg n="30">
     <l n="88" line_length="6+6">Des mots enamourés, des paroles de joie</l>
     <l n="89" line_length="6+6">S’envolent vers l’azur et le vont embraser.</l>
     <l n="90" line_length="6+6">Autour des roses flotte un nuage de soie.</l>
    </lg>
    <lg n="31">
     <l n="91" line_length="6+6">Hourrah ! La ronde passe et repasse. Un baiser</l>
     <l n="92" line_length="6+6">S’échappe tout à coup, implorant qui le veuille,</l>
     <l n="93" line_length="6+6">Et parmi tant de fleurs ne sait où se poser.</l>
    </lg>
    <lg n="32">
     <l n="94" line_length="6+6">De l’œillet au muguet, du lys au chèvrefeuille,</l>
     <l n="95" line_length="6+6">Il plane, dans la brise embaumée, et toujours</l>
     <l n="96" line_length="6+6">Une bouche adorable est là qui le recueille.</l>
    </lg>
    <lg n="33">
     <l n="97" line_length="6+6">Viviane regarde. En ses yeux de velours</l>
     <l n="98" line_length="6+6">Tremble languissamment la radieuse image</l>
     <l n="99" line_length="6+6">Du palais fantastique avec ses quatre tours.</l>
    </lg>
    <lg n="34">
     <l n="100" line_length="6+6">Merlin se dresse. Il fait un grand geste de mage.</l>
     <l n="101" line_length="6+6">Dames, seigneurs, château, tout disparaît soudain.</l>
     <l n="102" line_length="6+6">Et Viviane dit : « Oh ! comme c’est dommage !</l>
    </lg>
    <lg n="35">
     <l n="103" line_length="6+6">« Ami, si vous m’aimez, épargnez ce jardin.</l>
     <l n="104" line_length="6+6">Mais lui n’a déjà plus son allure farouche.</l>
     <l n="105" line_length="6+6">C’est, comme tout à l’heure, un amoureux blondin.</l>
    </lg>
    <lg n="36">
     <l n="106" line_length="6+6">— « Vois ces fleurs. Qu’en passant ta douce main les touche,</l>
     <l n="107" line_length="6+6">Leur tendre coloris sera plus éclatant ;</l>
     <l n="108" line_length="6+6">Elles n’auront jamais la fraîcheur de ta bouche.</l>
    </lg>
    <lg n="37">
     <l n="109" line_length="6+6">« Ce jardin, où le ciel se regarde en chantant,</l>
     <l n="110" line_length="6+6">N’a pas le charme pur de ton adolescence.</l>
     <l n="111" line_length="6+6">Puisqu’il a su te plaire, accepte-le pourtant. »</l>
    </lg>
    <lg n="38">
     <l n="112" line_length="6+6">Viviane rougit et, dans son innocence,</l>
     <l n="113" line_length="6+6">Elle frappe des mains et saute de plaisir.</l>
     <l n="114" line_length="6+6">Ses yeux sont pleins d’amour et de reconnaissance.</l>
    </lg>
    <lg n="39">
     <l n="115" line_length="6+6">Passe un grand papillon. Il faut bien le saisir.</l>
     <l n="116" line_length="6+6">Preste comme le vent, elle vole où l’entraîne</l>
     <l n="117" line_length="6+6">L’aile capricieuse et tendre du désir.</l>
    </lg>
    <lg n="40">
     <l n="118" line_length="6+6">Elle charme les lys de sa voix de sirène</l>
     <l n="119" line_length="6+6">Et parle couramment la langue des oiseaux ;</l>
     <l n="120" line_length="6+6">Le parterre magique a reconnu sa reine.</l>
    </lg>
    <lg n="41">
     <l n="121" line_length="6+6">Mais qu’une demoiselle, au milieu des roseaux,</l>
     <l n="122" line_length="6+6">La frêle brusquement, elle revient, peureuse,</l>
     <l n="123" line_length="6+6">Près de Merlin, qui rêve au bord des claires eaux.</l>
    </lg>
    <lg n="42">
     <l n="124" line_length="6+6">— « Ah ! que la vie est douce et que je suis heureuse !</l>
     <l n="125" line_length="6+6">Comment faites-vous donc pour avoir tant d’esprit,</l>
     <l n="126" line_length="6+6">Mon beau page ? On dirait que je suis amoureuse.</l>
    </lg>
    <lg n="43">
     <l n="127" line_length="6+6">« Pour que ce fût l’aurore et que mon cœur s’ouvrît,</l>
     <l n="128" line_length="6+6">Voyez : il a pourtant suffi d’une parole. »</l>
     <l n="129" line_length="6+6">Et ses lèvres s’en vont à Merlin, qui sourit.</l>
    </lg>
    <lg n="44">
     <l n="130" line_length="6+6">Puis, entre deux baisers : — « Peut-être suis-je folle.</l>
     <l n="131" line_length="6+6">Emmenez-moi. J’ai tort de vous le demander,</l>
     <l n="132" line_length="6+6">Mais j’aurais tant de joie à vous suivre à l’école ! »</l>
    </lg>
    <lg n="45">
     <l n="133" line_length="6−6">Le front baissé, comme un enfant qu’on va gronder,</l>
     <l n="134" line_length="6+6">Elle tombe à genoux. Son amant la relève ;</l>
     <l n="135" line_length="6+6">Sur son cœur à jamais il voudrait la garder.</l>
    </lg>
    <lg n="46">
     <l n="136" line_length="6+6">Hélas ! cette heure d’or n’est pour lui qu’une trêve.</l>
     <l n="137" line_length="6+6">Arthur est encor faible et réclame son bras.</l>
     <l n="138" line_length="6+6">Il ne peut s’attarder dans le jardin du rêve.</l>
    </lg>
    <lg n="47">
     <l n="139" line_length="6+6">— « Ô mon enfant chéri, jamais tu n’aimeras</l>
     <l n="140" line_length="6+6">Comme je t’aime. Adieu. Les anémones blanches</l>
     <l n="141" line_length="6+6">Fleuriront de nouveau quand tu me reverras. »</l>
    </lg>
    <lg n="48">
     <l n="142" line_length="6+6">— « Me quitter !… — « Vois, déjà le soleil sous les branches</l>
     <l n="143" line_length="6+6">Ne jette autour de nous qu’un reflet adouci.</l>
     <l n="144" line_length="6+6">Quand tu me reverras fleuriront les pervenches.</l>
    </lg>
    <lg n="49">
     <l n="145" line_length="6+6">« Ce que tu veux, enfant, je le voudrais aussi.</l>
     <l n="146" line_length="6+6">Ne pleure pas ; mon cœur est tien, comme naguère.</l>
     <l n="147" line_length="6+6">Si tu crois à l’amour, il faut m’attendre ici. »</l>
    </lg>
    <lg n="50">
     <l n="148" line_length="6+6">Un an s’est écoulé. Merlin revient de guerre.</l>
     <l n="149" line_length="6+6">Il a tant combattu qu’il se sent fatigué.</l>
     <l n="150" line_length="6+6">Bah ! la fatigue est loin. Car il n’y pense guère.</l>
    </lg>
    <lg n="51">
     <l n="151" line_length="6+6">Par la forêt joyeuse il chemine, il est gai ;</l>
     <l n="152" line_length="6+6">Il est redevenu l’écolier en maraude</l>
     <l n="153" line_length="6+6">Qui chante la jeunesse et l’espérance, ô gué.</l>
    </lg>
    <lg n="52">
     <l n="154" line_length="6+6">Un lièvre qui détale, une abeille qui rôde,</l>
     <l n="155" line_length="6+6">C’est tout ce qu’on peut voir et tout ce qu’on entend,</l>
     <l n="156" line_length="6+6">Et la lumière est d’or sous le bois d’émeraude.</l>
    </lg>
    <lg n="53">
     <l n="157" line_length="6+6">Bientôt s’est éveillé le rossignol chantant.</l>
     <l n="158" line_length="6+6">Le bon Merlin lui rend ses devoirs, puis il pense</l>
     <l n="159" line_length="6+6">À l’oiseau merveilleux qui soupire et l’attend.</l>
    </lg>
    <lg n="54">
     <l n="160" line_length="6+6">Arthur de tout service aujourd’hui le dispense.</l>
     <l n="161" line_length="6+6">Il est libre et voici le jardin sans pareil</l>
     <l n="162" line_length="6+6">Où comme un lys d’amour fleurit sa récompense.</l>
    </lg>
    <lg n="55">
     <l n="163" line_length="6+6">Ô bonheur ! Viviane est là dans le soleil ;</l>
     <l n="164" line_length="6+6">À la claire fontaine elle rêve, seulette,</l>
     <l n="165" line_length="6+6">Et jamais un printemps n’eut le teint si vermeil.</l>
    </lg>
    <lg n="56">
     <l n="166" line_length="6+6">Ce n’est plus la timide et simple bachelette</l>
     <l n="167" line_length="6+6">Qui tremblait comme un faon que le chasseur poursuit ;</l>
     <l n="168" line_length="6+6">La rose s’est ouverte après la violette.</l>
    </lg>
    <lg n="57">
     <l n="169" line_length="6+6">Sa beauté, c’est le jour qui dissipe la nuit,</l>
     <l n="170" line_length="6+6">Le grand feu qu’on allume au sommet des montagnes ;</l>
     <l n="171" line_length="6+6">Sa divine jeunesse a la saveur d’un fruit.</l>
    </lg>
    <lg n="58">
     <l n="172" line_length="6+6">Telle, au milieu des fleurs, ses rieuses campagnes,</l>
     <l n="173" line_length="6+6">Apparaît Viviane aux yeux de son amant.</l>
     <l n="174" line_length="6+6">Et lui, songe. Il a vu le soleil des Espagnes,</l>
    </lg>
    <lg n="59">
     <l n="175" line_length="6+6">Il a bu l’âpre vin du pays Allemand</l>
     <l n="176" line_length="6+6">Et goûté la douceur des filles d’Italie ;</l>
     <l n="177" line_length="6+6">Jamais il n’a connu pareil enchantement.</l>
    </lg>
    <lg n="60">
     <l n="178" line_length="6+6">— « Oh ! pourquoi, Viviane, êtes-vous si jolie ?</l>
     <l n="179" line_length="6+6">Quand vous me regardez, qu’avez-vous dans les yeux ?</l>
     <l n="180" line_length="6+6">Il passe sur mon front comme un vent de folie.</l>
    </lg>
    <lg n="61">
     <l n="181" line_length="6+6">« Devant ce frais visage à l’air impérieux</l>
     <l n="182" line_length="6+6">Je ne sais que plier les genoux comme un lâche.</l>
     <l n="183" line_length="6+6">Je tremble et rependant je vois s’ouvrir les cieux. »</l>
    </lg>
    <lg n="62">
     <l n="184" line_length="6+6">Et Viviane dit : — « Qu’est-ce donc qui vous fâche ?</l>
     <l n="185" line_length="6+6">Si je suis belle ainsi, c’est de vous avoir plu.</l>
     <l n="186" line_length="6+6">Vous plaire est tout mon rêve et mon unique tâche.</l>
    </lg>
    <lg n="63">
     <l n="187" line_length="6+6">« Tout ce qui charme en moi, le maître l’a voulu.</l>
     <l n="188" line_length="6+6">Ô maître, doux ami, rapportez-vous ce livre</l>
     <l n="189" line_length="6+6">Où, si près l’un de l’autre, un jour nous avons lu ?</l>
    </lg>
    <lg n="64">
     <l n="190" line_length="6+6">« J’étais comme en prison. Votre voix me délivre.</l>
     <l n="191" line_length="6+6">Ne m’entendiez-vous pas ? Mon cœur vous appelait,</l>
     <l n="192" line_length="6+6">Allez dans la lumière et laissez-moi vous suivre. »</l>
    </lg>
    <lg n="65">
     <l n="193" line_length="6+6">Ils se sont pris la main. Leur bonheur est complet,</l>
     <l n="194" line_length="6+6">Ils s’en vont effeuillant les roses du parterre,</l>
     <l n="195" line_length="6+6">Écoutant la fauvette et le rossignolet.</l>
    </lg>
    <lg n="66">
     <l n="196" line_length="6+6">Merlin, qui tant de mois a vécu solitaire,</l>
     <l n="197" line_length="6+6">Contemple Viviane et ne peut s’en lasser.</l>
     <l n="198" line_length="6+6">Son cœur est si rempli qu’il a peine à se taire.</l>
    </lg>
    <lg n="67">
     <l n="199" line_length="6+6">— « Peut-être, mon amour, vas-tu te courroucer.</l>
     <l n="200" line_length="6+6">Je ne suis pas l’enfant que je te parais être.</l>
     <l n="201" line_length="6+6">J’ai l’habit d’un danseur et ne sais pas danser.</l>
    </lg>
    <lg n="68">
     <l n="202" line_length="6+6">« Mon nom d’ailleurs est grand et tu dois le connaître.</l>
     <l n="203" line_length="6+6">On m’appelle Merlin. Les Mages d’Orient</l>
     <l n="204" line_length="6+6">Comme les gens d’Arthur m’ont proclamé le Maître. »</l>
    </lg>
    <lg n="69">
     <l n="205" line_length="6+6">Oh ! que l’œil de la belle est devenu brillant !</l>
     <l n="206" line_length="6+6">— « Bel ami, doux ami, vous manquez de prudence.</l>
     <l n="207" line_length="6+6">J’avais tout deviné, dit-elle en souriant.</l>
    </lg>
    <lg n="70">
     <l n="208" line_length="6+6">« Si vous n’étiez qu’un page, un marjolet qui danse,</l>
     <l n="209" line_length="6+6">Auriez-vous en mon cœur allumé si grand feu !</l>
     <l n="210" line_length="6+6">Un beau merci pourtant pour votre confidence. » —</l>
    </lg>
    <lg n="71">
     <l n="211" line_length="6+6">C’est l’heure du silence et l’heure de l’adieu.</l>
     <l n="212" line_length="6+6">Sur le jardin qu’endort une béatitude</l>
     <l n="213" line_length="6+6">La nuit délicieuse étend son manteau bleu.</l>
    </lg>
    <lg n="72">
     <l n="214" line_length="6+6">Grand Dieu, qu’a Viviane et quelle inquiétude !</l>
     <l n="215" line_length="6+6">Dans les bras de Merlin elle parle en rêvant :</l>
     <l n="216" line_length="6+6">— « Mon âme pour aimer n’a pas besoin d’étude ;</l>
    </lg>
    <lg n="73">
     <l n="217" line_length="6+6">« Mais vous, mon roi, mais vous, le mage et le savant,</l>
     <l n="218" line_length="6+6">Ne rougirez-vous pas d’une si pauvre amante,</l>
     <l n="219" line_length="6+6">Vous qui faites pâlir jusqu’au soleil levant ? »</l>
    </lg>
    <lg n="74">
     <l n="220" line_length="6+6">Et Merlin, attentif à ce qui la tourmente,</l>
     <l n="221" line_length="6+6">La berce en chantonnant, comme un enfant mutin,</l>
     <l n="222" line_length="6+6">Et baise mille fois sa figure charmante.</l>
    </lg>
    <lg n="75">
     <l n="223" line_length="6+6">Pour vaincre sa tristesse il évoque un lutin</l>
     <l n="224" line_length="6+6">Qui sur un cheveu blond de la lune gambade,</l>
     <l n="225" line_length="6+6">Éveillant jusqu’aux fleurs, de son rire argentin.</l>
    </lg>
    <lg n="76">
     <l n="226" line_length="6+6">Des violons cachés soupirent une aubade,</l>
     <l n="227" line_length="6+6">Et Viviane enfin sourit au point du jour.</l>
     <l n="228" line_length="6+6">L’Aurore a triomphé de son esprit malade.</l>
    </lg>
    <lg n="77">
     <l n="229" line_length="6+6">Elle est folle, elle chante et jase tour à tour.</l>
     <l n="230" line_length="6+6">Mais quand revient la nuit, à l’heure décevante</l>
     <l n="231" line_length="6+6">Où l’homme le plus fort succombe sous l’amour :</l>
    </lg>
    <lg n="78">
     <l n="232" line_length="6+6">— « Ah ! dit-elle, à vos pieds voyez votre servante,</l>
     <l n="233" line_length="6+6">Ne m’apprendrez-vous pas quelque beau talisman ?</l>
     <l n="234" line_length="6+6">Hélas ! j’ai tant besoin de devenir savante ! »</l>
    </lg>
    <lg n="79">
     <l n="235" line_length="6+6">— « Savante ! Mon amour, y penses-tu vraiment ?</l>
     <l n="236" line_length="6+6">À peine tu parais, que la terre est charmée.</l>
     <l n="237" line_length="6+6">Ta jeunesse est encor le meilleur nécromant. »</l>
    </lg>
    <lg n="80">
     <l n="238" line_length="6+6">— « Non, je le vois, jamais vous ne m’avez aimée,</l>
     <l n="239" line_length="6+6">Vous me croyez bien sotte. » — Et l’enfant en courroux</l>
     <l n="240" line_length="6+6">Tremble comme un roseau dans la nuit parfumée.</l>
    </lg>
    <lg n="81">
     <l n="241" line_length="6+6">— « Vive Dieu, fait Merlin, m’amour, consolez-vous.</l>
     <l n="242" line_length="6+6">On me dit tout-puissant, mais c’est chose bien vaine</l>
     <l n="243" line_length="6+6">Que mon pauvre savoir auprès de vos yeux doux. »</l>
    </lg>
    <lg n="82">
     <l n="244" line_length="6+6">Il lui montre comment on fait pousser l’aveine</l>
     <l n="245" line_length="6+6">Ou sourdre en plein désert une source d’argent,</l>
     <l n="246" line_length="6+6">Et tous les grands secrets qu’on lit dans la verveine.</l>
    </lg>
    <lg n="83">
     <l n="247" line_length="6+6">Comme une fine guêpe au corselet changeant,</l>
     <l n="248" line_length="6+6">Au milieu des bosquets éclatants de lumière,</l>
     <l n="249" line_length="6+6">Viviane babille et s’en va voltigeant.</l>
    </lg>
    <lg n="84">
     <l n="250" line_length="6+6">Et la vie a repris sa marche coutumière.</l>
     <l n="251" line_length="6+6">Le jour s’en est allé, le jour est revenu.</l>
     <l n="252" line_length="6+6">Viviane, un matin, s’éveille la première.</l>
    </lg>
    <lg n="85">
     <l n="253" line_length="6+6">Au cou de l’enchanteur elle met son bras nu,</l>
     <l n="254" line_length="6+6">Et, toute frissonnante encore, un peu lassée :</l>
     <l n="255" line_length="6+6">— « Je n’étais qu’une enfant quand je vous ai connu.</l>
    </lg>
    <lg n="86">
     <l n="256" line_length="6+6">« Mais vous m’avez laissé lire en votre pensée,</l>
     <l n="257" line_length="6+6">Mon maître ; je vous aime et je vous dis merci ;</l>
     <l n="258" line_length="6+6">J’ai vécu de nouveau quand vous m’avez bercée.</l>
    </lg>
    <lg n="87">
     <l n="259" line_length="6+6">« C’est votre ouvrage à vous, la belle que voici.</l>
     <l n="260" line_length="6+6">Ah ! pour être parfaite, il lui manque une chose.</l>
     <l n="261" line_length="6+6">Hélas ! vous allez rire et j’ai tant de souci ! »</l>
    </lg>
    <lg n="88">
     <l n="262" line_length="6+6">Merlin a répondu : — « Qu’est-ce donc, ô ma rose ?</l>
     <l n="263" line_length="6+6">Parlez, je vous écoute et vous le savez bien. »</l>
     <l n="264" line_length="6+6">Et Viviane : — « Enfin, j’essaierai…, mais je n’ose.</l>
    </lg>
    <lg n="89">
     <l n="265" line_length="6+6">« Un désir m’est venu… Pas même… oh ! presque rien.</l>
     <l n="266" line_length="6+6">« Vous courroucerez-vous si j’en dis davantage ? »</l>
     <l n="267" line_length="6+6">Et, folâtre, elle met son cœur contre le sien.</l>
    </lg>
    <lg n="90">
     <l n="268" line_length="6+6">— « Doux ami, qu’il fait bon vivre en notre ermitage !</l>
     <l n="269" line_length="6+6">Je suis à vos genoux comme aux genoux d’un roi</l>
     <l n="270" line_length="6+6">Et vous êtes à moi, n’est-ce pas, sans partage.</l>
    </lg>
    <lg n="91">
     <l n="271" line_length="6+6">« Je ne vous cache rien de mes rêves. Pourquoi,</l>
     <l n="272" line_length="6+6">Le soir, parlez-vous seul, sans que je puisse entendre ?</l>
     <l n="273" line_length="6+6">On dirait, à vous voir, que vous doutez de moi.</l>
    </lg>
    <lg n="92">
     <l n="274" line_length="6+6">« S’il vous plaisait pourtant, je saurais bien comprendre…</l>
     <l n="275" line_length="6+6">N’endormiriez-vous pas qui bon vous semblerait ?</l>
     <l n="276" line_length="6+6">Ami, le joli jeu ! le voudrais bien l’apprendre ? »</l>
    </lg>
    <lg n="93">
     <l n="277" line_length="6+6">Merlin docilement lui livre son secret.</l>
     <l n="278" line_length="6+6">Mais la belle : — « Endormir quelqu’un, la belle affaire !</l>
     <l n="279" line_length="6+6">Au premier vent qui passe il se réveillerait.</l>
    </lg>
    <lg n="94">
     <l n="280" line_length="6+6">« Il faudrait qu’en riant à l’ami qu’on préfère</l>
     <l n="281" line_length="6+6">On le rendît, d’un charme, à jamais prisonnier !</l>
     <l n="282" line_length="6+6">Oh ! quel tour amusant ! J’ai rêvé de le faire. »</l>
    </lg>
    <lg n="95">
     <l n="283" line_length="6+6">Jamais son clair regard ne fut si printanier</l>
     <l n="284" line_length="6+6">Et toute l’aurore a passé dans son sourire.</l>
     <l n="285" line_length="6+6">« Accordez-moi ce vœu, maître ; c’est le dernier. »</l>
    </lg>
    <lg n="96">
     <l n="286" line_length="6+6">Merlin, qui la comprend, la regarde et soupire.</l>
     <l n="287" line_length="6+6">— « Mon amour, mon enfant, ma Viviane !… — Et puis</l>
     <l n="288" line_length="6+6">Il est resté trois jours avant de lui rien dire.</l>
    </lg>
    <lg n="97">
     <l n="289" line_length="6+6">Avant de lui rien dire il est resté trois nuits.</l>
     <l n="290" line_length="6+6">On n’entend frissonner, sous le vent qui défaille,</l>
     <l n="291" line_length="6+6">Que le jardin magique avec ses mille bruits.</l>
    </lg>
    <lg n="98">
     <l n="292" line_length="6+6">Ô barde qui cherchiez lutteur à votre taille</l>
     <l n="293" line_length="6+6">Et défendiez vos droits de si rude façon,</l>
     <l n="294" line_length="6+6">Voici venir enfin la suprême bataille !</l>
    </lg>
    <lg n="99">
     <l n="295" line_length="6+6">Vous entriez en guerre avec une chanson.</l>
     <l n="296" line_length="6+6">Mais il est un danger que la vaillance ignore,</l>
     <l n="297" line_length="6+6">Un plus souple ennemi que le géant Saxon.</l>
    </lg>
    <lg n="100">
     <l n="298" line_length="6+6">Viviane est si triste ! En vain le soleil dore</l>
     <l n="299" line_length="6+6">Le suave incarnat de sa jeunesse en fleur,</l>
     <l n="300" line_length="6+6">Elle pleure, en chantant, comme la mandragore.</l>
    </lg>
    <lg n="101">
     <l n="301" line_length="6+6">Qu’elle est belle, si fraîche encor sous sa pâleur !</l>
     <l n="302" line_length="6+6">Sa grâce languissante a cent fois plus de charmes,</l>
     <l n="303" line_length="6+6">Et le cœur de Merlin s’est rempli de douleur.</l>
    </lg>
    <lg n="102">
     <l n="304" line_length="6+6">— « Arrivent les païens ; qu’on apporte mes armes !</l>
     <l n="305" line_length="6+6">Les coups, même la mort, je puis tout endurer ;</l>
     <l n="306" line_length="6+6">Mais comment supporter de voir couler tes larmes ?</l>
    </lg>
    <lg n="103">
     <l n="307" line_length="6+6">« Parle comme autrefois, enfant, viens te mirer,</l>
     <l n="308" line_length="6+6">Toujours insouciante et folle, en ma tendresse.</l>
     <l n="309" line_length="6+6">Je suis trop malheureux quand je te vois pleurer. »</l>
    </lg>
    <lg n="104">
     <l n="310" line_length="6+6">Et Viviane alors l’embrasse et le caresse.</l>
     <l n="311" line_length="6+6">C’est le baiser qu’il a connu, mais plus divin ;</l>
     <l n="312" line_length="6+6">La même flamme encor, avec plus d’allégresse.</l>
    </lg>
    <lg n="105">
     <l n="313" line_length="6+6">— « Peut-être vouliez-vous partir. Oh ! c’est en vain.</l>
     <l n="314" line_length="6+6">Votre amour sur mon front est comme un diadème.</l>
     <l n="315" line_length="6+6">Vous serez à jamais mon maître et mon devin.</l>
    </lg>
    <lg n="106">
     <l n="316" line_length="6+6">« Un signe ; c’est assez. J’obéis, je vous aime.</l>
     <l n="317" line_length="6+6">Je suis à vous, c’est vrai, mais vous m’appartenez.</l>
     <l n="318" line_length="6+6">Regardez-moi sourire et vous ferez de même.</l>
    </lg>
    <lg n="107">
     <l n="319" line_length="6+6">Clairons de la défaite, aux quatre vents sonnez !</l>
     <l n="320" line_length="6+6">Viviane triomphe et Merlin s’abandonne.</l>
     <l n="321" line_length="6+6">Du même rayon rose ils sont illuminés.</l>
    </lg>
    <lg n="108">
     <l n="322" line_length="6+6">— « Mon beau magicien, voyez si je suis bonne.</l>
     <l n="323" line_length="6+6">Je vous ai fait un lit dans l’or de mes cheveux ;</l>
     <l n="324" line_length="6+6">Mais il faut obéir lorsque je vous l’ordonne.</l>
    </lg>
    <lg n="109">
     <l n="325" line_length="6+6">« Il me plaît, à mon tour, d’écouter vos aveux.</l>
     <l n="326" line_length="6+6">Ne suis-je pas l’enfant que vous avez choisie ?</l>
     <l n="327" line_length="6+6">N’êtes-vous pas venu pour accomplir mes vœux ?</l>
    </lg>
    <lg n="110">
     <l n="328" line_length="6+6">« Pourquoi vous rebeller contre ma fantaisie ?</l>
     <l n="329" line_length="6+6">Puisque vous m’adorez, j’ai droit de commander.</l>
     <l n="330" line_length="6+6">C’est moi votre science et votre poésie.</l>
    </lg>
    <lg n="111">
     <l n="331" line_length="6+6">« Ce secret… Mon amour, pourriez-vous le garder ?</l>
     <l n="332" line_length="6+6">Ne suis-je pas votre âme ? — Et Merlin qui succombe</l>
     <l n="333" line_length="6+6">Ne pense qu’à l’entendre et qu’à la regarder.</l>
    </lg>
    <lg n="112">
     <l n="334" line_length="6+6">Oh ! ce bras plus léger qu’une aile de colombe,</l>
     <l n="335" line_length="6+6">Ces yeux étincelants comme le soleil d’août,</l>
     <l n="336" line_length="6+6">Cette blancheur pareille à la neige qui tombe !</l>
    </lg>
    <lg n="113">
     <l n="337" line_length="6+6">Et ces lèvres !… Merlin sent bien qu’il est à bout.</l>
     <l n="338" line_length="6+6">— « Viviane, sans toi, comment pourrais-je vivre ?</l>
     <l n="339" line_length="6+6">Aime-moi seulement et je te dirai tout ! »</l>
    </lg>
    <lg n="114">
     <l n="340" line_length="6+6">Maintenant il chancelle. On croirait qu’il est ivre.</l>
     <l n="341" line_length="6+6">— « Adieu la blanche mer que fendaient mes vaisseaux</l>
     <l n="342" line_length="6+6">Et mon pays Gallois où resplendit le givre.</l>
    </lg>
    <lg n="115">
     <l n="343" line_length="6+6">« Adieu mon pâle ciel et le chant des ruisseaux</l>
     <l n="344" line_length="6+6">Qui berça le sommeil de ma première enfance,</l>
     <l n="345" line_length="6+6">Adieu la verte lande avec ses arbrisseaux !</l>
    </lg>
    <lg n="116">
     <l n="346" line_length="6+6">« Mon pays, en tout temps, j’ai pris votre défense.</l>
     <l n="347" line_length="6+6">Dans la joie ou le deuil je vous ai bien servi.</l>
     <l n="348" line_length="6+6">Souvenez-vous de moi si quelqu’un vous offense.</l>
    </lg>
    <lg n="117">
     <l n="349" line_length="6+6">« Et vous, mes compagnons, vous qui m’avez suivi</l>
     <l n="350" line_length="6+6">Contre le roi d’Islande et le Saxon vorace,</l>
     <l n="351" line_length="6+6">Vous qu’un rêve de gloire enflammait à l’envi,</l>
    </lg>
    <lg n="118">
     <l n="352" line_length="6+6">« Ô le sang de mon cœur et la fleur de ma race,</l>
     <l n="353" line_length="6+6">Gardez fidèlement le trésor des aïeux ;</l>
     <l n="354" line_length="6+6">Faites que nos enfants marchent sur notre trace.</l>
    </lg>
    <lg n="119">
     <l n="355" line_length="6+6">« Les jeunes, c’est la loi, poussent du pied les vieux.</l>
     <l n="356" line_length="6+6">Mais quand reverdira le temps des primevères,</l>
     <l n="357" line_length="6+6">Entonnez bravement quelque refrain joyeux.</l>
    </lg>
    <lg n="120">
     <l n="358" line_length="6+6">« Dans le courtil en fleur entre-choquez vos verres,</l>
     <l n="359" line_length="6+6">Rappelez-vous, enfants, le Merlin d’autrefois,</l>
     <l n="360" line_length="6+6">Et que vos jugements ne soient pas trop sévères.</l>
    </lg>
    <lg n="121">
     <l n="361" line_length="6+6">« Les temps sont accomplis. Dieu l’a voulu. Ma voix</l>
     <l n="362" line_length="6+6">Ne retentira plus dans les champs de Cambrie.</l>
     <l n="363" line_length="6+6">Je ne poursuivrai plus le sanglier des bois.</l>
    </lg>
    <lg n="122">
     <l n="364" line_length="6+6">« Vienne le dragon rouge ou la louve en furie,</l>
     <l n="365" line_length="6+6">Ma puissance est à terre et mon bras désarmé.</l>
     <l n="366" line_length="6+6">Que d’autres à présent gardent la bergerie.</l>
    </lg>
    <lg n="123">
     <l n="367" line_length="6+6">« Arthur, mon souverain, vous que j’ai tant aimé,</l>
     <l n="368" line_length="6+6">Soyez mon héritier, achevez mon ouvrage ;</l>
     <l n="369" line_length="6+6">Protégez comme moi le faible et l’opprimé.</l>
    </lg>
    <lg n="124">
     <l n="370" line_length="6+6">« J’ai lutté de mon mieux et vécu sans outrage.</l>
     <l n="371" line_length="6+6">Je défiais la mort comme la trahison.</l>
     <l n="372" line_length="6+6">Pareil au tiercelet, j’ai crié dans l’orage.</l>
    </lg>
    <lg n="125">
     <l n="373" line_length="6+6">« C’est fini ; je m’en vais. La lune à l’horizon,</l>
     <l n="374" line_length="6+6">Comme une fleur, pâlit, pâlit. L’heure est prochaine.</l>
     <l n="375" line_length="6+6">On bâtit, cette nuit, les murs de ma prison.</l>
    </lg>
    <lg n="126">
     <l n="376" line_length="6+6">« Le bois dont elle est faite est plus dur que le chêne,</l>
     <l n="377" line_length="6+6">Il est plus parfumé que le bois d’oranger,</l>
     <l n="378" line_length="6+6">Et c’est en souriant que j’ai forgé ma chaîne.</l>
    </lg>
    <lg n="127">
     <l n="379" line_length="6+6">« Ô ma harpe galloise, adieu ton chant léger.</l>
     <l n="380" line_length="6+6">Toi si pure, vas-tu frissonner sous l’orgie ?</l>
     <l n="381" line_length="6+6">Pourras-tu supporter la main d’un étranger ?</l>
    </lg>
    <lg n="128">
     <l n="382" line_length="6+6">« Et vous par qui je meurs, adieu, belle magie,</l>
     <l n="383" line_length="6+6">Fanez-vous, ma verveine, aux doigts de l’impuissant.</l>
     <l n="384" line_length="6+6">Puisque j’entre en servage, adieu mon énergie ! »</l>
    </lg>
    <lg n="129">
     <l n="385" line_length="6+6">Viviane sourit d’un sourire innocent,</l>
     <l n="386" line_length="6+6">Doux comme la jeunesse et comme la fortune,</l>
     <l n="387" line_length="6+6">Et le Sage à ses pieds se couche, obéissant.</l>
    </lg>
    <lg n="130">
     <l n="388" line_length="6+6">Elle a pris dans ses mains la belle tête brune</l>
     <l n="389" line_length="6+6">Qu’elle baise, en pleurant, d’un air passionné ;</l>
     <l n="390" line_length="6+6">Ses yeux ont le bleu tendre et changeant de la lune.</l>
    </lg>
    <lg n="131">
     <l n="391" line_length="6+6">Puis autour d’un rosier elle a sept fois tourné,</l>
     <l n="392" line_length="6+6">En murmurant sept fois l’incantation lente.</l>
     <l n="393" line_length="6+6">Merlin s’endort. C’est fait ; il est emprisonné.</l>
    </lg>
    <lg n="132">
     <l n="394" line_length="6+6">Les grands arbres, les fleurs, la fontaine coulante</l>
     <l n="395" line_length="6+6">Se sont évanouis comme un songe, et l’enfant,</l>
     <l n="396" line_length="6+6">Fière de son triomphe, en est toute tremblante.</l>
    </lg>
    <lg n="133">
     <l n="397" line_length="6+6">Elle jette à l’entour un regard triomphant.</l>
     <l n="398" line_length="6+6">Et voici qu’un château miraculeux se dresse</l>
     <l n="399" line_length="6+6">Et qu’au loin retentit le son de l’olifant.</l>
    </lg>
    <lg n="134">
     <l n="400" line_length="6+6">Un château s’est dressé dont elle est la maîtresse,</l>
     <l n="401" line_length="6+6">Où restera fidèle, ah ! pour l’éternité !</l>
     <l n="402" line_length="6+6">L’enchanteur aux genoux de son enchanteresse.</l>
    </lg>
    <lg n="135">
     <l n="403" line_length="6+6">Merlin voit devant lui sa dame de beauté,</l>
     <l n="404" line_length="6+6">Et, sur un lit de pourpre, indolemment respire</l>
     <l n="405" line_length="6+6">L’ineffable senteur de la rose d’été.</l>
    </lg>
    <lg n="136">
     <l n="406" line_length="6+6">Au seuil de cet Éden toute misère expire.</l>
     <l n="407" line_length="6+6">Une brise odorante y souffle mollement ;</l>
     <l n="408" line_length="6+6">C’est le pays du Rêve et l’amoureux empire.</l>
    </lg>
    <lg n="137">
     <l n="409" line_length="6+6">Le rossignol s’éveille et chante son tourment.</l>
     <l n="410" line_length="6+6">Des couples d’autrefois il célèbre la gloire ;</l>
     <l n="411" line_length="6+6">Il dit le mal divin qu’on éprouve en aimant.</l>
    </lg>
    <lg n="138">
     <l n="412" line_length="6+6">Une eau fraîche murmure en des vasques d’ivoire.</l>
     <l n="413" line_length="6+6">Mille fleurs, dans l’azur, aiment à s’y baigner.</l>
     <l n="414" line_length="4+4+4">Mille oiselets à l’aile rose y viennent boire.</l>
    </lg>
    <lg n="139">
     <l n="415" line_length="6+6">Viviane les flatte et se plaît à régner</l>
     <l n="416" line_length="6+6">Sur sa cour qui volette avec effronterie,</l>
     <l n="417" line_length="6+6">Quand la reine aux yeux bleus commence à se peigner.</l>
    </lg>
    <lg n="140">
     <l n="418" line_length="6+6">Comme une aube d’avril elle est toute fleurie.</l>
     <l n="419" line_length="6+6">Sur ses robes couleur du soleil du matin</l>
     <l n="420" line_length="6+6">Brillent tous les joyaux du pays de féerie.</l>
    </lg>
    <lg n="141">
     <l n="421" line_length="6+6">Mais ses lèvres encore ont la fraîcheur du thym ;</l>
     <l n="422" line_length="6+6">Son visage a gardé sa grâce naturelle,</l>
     <l n="423" line_length="6+6">On ne sait quoi de tendre et de presque enfantin.</l>
    </lg>
    <lg n="142">
     <l n="424" line_length="6+6">Elle rit franchement comme une pastourelle.</l>
     <l n="425" line_length="6+6">Son maître est désormais le rossignol charmeur ;</l>
     <l n="426" line_length="6+6">Un voile de douceur s’est répandu sur elle.</l>
    </lg>
    <lg n="143">
     <l n="427" line_length="6+6">Parfois Merlin s’agite. Une sourde rumeur</l>
     <l n="428" line_length="6+6">Du château léthargique a troublé le silence.</l>
     <l n="429" line_length="6+6">Un lointain bruit de guerre éveille le dormeur.</l>
    </lg>
    <lg n="144">
     <l n="430" line_length="6+6">Puis la bataille éclate avec sa violence.</l>
     <l n="431" line_length="6+6">Merlin gronde. Il entend les chevaux s’écraser.</l>
     <l n="432" line_length="6+6">Holà ? mes gens, à moi ! Qu’on décroche ma lance ! »</l>
    </lg>
    <lg n="145">
     <l n="433" line_length="6+6">Mais Viviane chante afin de l’apaiser.</l>
     <l n="434" line_length="6+6">Sur l’épaule du barde elle met sa main douce</l>
     <l n="435" line_length="6+6">Et lui montre sa bouche où fleurit le baiser.</l>
    </lg>
    <lg n="146">
     <l n="436" line_length="6+6">— « Écoutez, mon amour, la verveine qui pousse.</l>
     <l n="437" line_length="6+6">Endormez-vous, tranquille, en la paix de mes seins.</l>
     <l n="438" line_length="6+6">Que mon corps à jamais soit votre lit de mousse.</l>
    </lg>
    <lg n="147">
     <l n="439" line_length="6+6">« Je veux que mes bras blancs vous servent de coussins.</l>
     <l n="440" line_length="6+6">Mes lèvres souriront si votre cœur est triste ;</l>
     <l n="441" line_length="6+6">Si vous souffrez, mes yeux seront vos médecins. »</l>
    </lg>
    <lg n="148">
     <l n="442" line_length="6+6">Sa fine gorge est rose à travers la batiste.</l>
     <l n="443" line_length="6+6">Ses cheveux envolés lui font un nimbe d’or.</l>
     <l n="444" line_length="6+6">Elle sait bien, l’enfant, que rien ne lui résiste.</l>
    </lg>
    <lg n="149">
     <l n="445" line_length="6+6">Ainsi, dans ce féerique et radieux décor,</l>
     <l n="446" line_length="6+6">Les amants enchantés laissent couler leur vie.</l>
     <l n="447" line_length="6+6">Les siècles passeront. Ils s’aimeront encor.</l>
    </lg>
    <lg n="150">
     <l n="448" line_length="6+6">L’heure ici va, légère, et d’une aile ravie,</l>
     <l n="449" line_length="6+6">Comme un oiseau qui vole à travers la clarté ;</l>
     <l n="450" line_length="6+6">D’une autre, plus charmante, elle sera suivie.</l>
    </lg>
    <lg n="151">
     <l n="451" line_length="6+6">L’amante gardera sa folle royauté,</l>
     <l n="452" line_length="6+6">Et l’amant bien épris bénira son servage,</l>
     <l n="453" line_length="4+4+4">Tant qu’il aura sa douce reine à son côté.</l>
    </lg>
    <lg n="152">
     <l n="454" line_length="6+6">Qu’au loin le vent bataille avec la mer sauvage !</l>
     <l n="455" line_length="6+6">La galère d’argent qui porte leur amour</l>
     <l n="456" line_length="6+6">Restera, dans les fleurs, enchaînée au rivage.</l>
    </lg>
    <lg n="153">
     <l n="457" line_length="6+6">Ils verront sans regret s’envoler tour à tour</l>
     <l n="458" line_length="6+6">Leurs songes, plus légers que le vol d’une abeille ;</l>
     <l n="459" line_length="6+6">Ils seront toujours beaux comme le point du jour.</l>
    </lg>
    <lg n="154">
     <l n="460" line_length="6+6">La tendresse en leurs cœurs sera toujours pareille ;</l>
     <l n="461" line_length="6+6">Sans se lasser jamais, leurs baisers chanteront,</l>
     <l n="462" line_length="6+6">Comme un nid dans les bois, que le matin réveille.</l>
    </lg>
    <lg n="155">
     <l n="463" line_length="6+6">Ils iront côte à côte, une lueur au front,</l>
     <l n="464" line_length="6+6">Et, les soleils couchés, quand finira le monde,</l>
     <l n="465" line_length="6+6">Une dernière fois leurs lèvres se joindront.</l>
    </lg>
    <lg n="156">
     <l n="466" line_length="6+6">Je ne plains pas Merlin, prisonnier de sa blonde !</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>