<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rime - XCIII</title>
    <author>Berardino Rota</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">7</measure>
    <measure unit="line">39</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Berardino Rota_rime-xciii</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>Rime - XCIII</title>
     <author>Berardino Rota</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>Rime - XCIII</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Forte guerrier che, del buon Re del cielo</l>
     <l n="2">imagine, virtù, spirito e luce,</l>
     <l n="3">scendesti humile a triomphar nel legno</l>
     <l n="4">per ritornarne a la perduta pace</l>
     <l n="5">e la macchia lavar col ricco sangue</l>
     <l n="6">che peccando fé l’huom primo di terra;</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="7">se non val poca e corruttibil terra,</l>
     <l n="8">grave senza te peso, alzarsi al cielo</l>
     <l n="9">o parte nel thesoro haver del sangue,</l>
     <l n="10">da queste basse notti a l’alta luce</l>
     <l n="11">trammi fuor: tu puoi dar solo la pace</l>
     <l n="12">che pria ne tolse e poi ne diede il legno.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="13">Qual già di notte combattuto legno</l>
     <l n="14">da venti ed onde scopre al fin la terra</l>
     <l n="15">che gli promette in su la riva pace,</l>
     <l n="16">tal io, celato il segno, oscuro il cielo,</l>
     <l n="17">spero nel mar del mondo e riva e luce</l>
     <l n="18">per te, Signor, che non compra oro o sangue.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="19">O per trar noi di guerra asperso sangue,</l>
     <l n="20">o nato a far noi vivi amico legno!</l>
     <l n="21">Prima ch’io chiuda l’una e l’altra luce</l>
     <l n="22">e che deponga il mortal fascio in terra,</l>
     <l n="23">che mi vieta la via dritta del cielo,</l>
     <l n="24">siate a me certa vita e salda pace.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="25">Lasso, ché non ho io con l’ardor pace,</l>
     <l n="26">che ’l cor distilla e stempra in pianto e in sangue?</l>
     <l n="27">Pur estinse l’incendio e mosse il cielo</l>
     <l n="28">Troia, che troppo mal diè fede al legno,</l>
     <l n="29">e ’l foco al fin cessò ch’arse la terra</l>
     <l n="30">quando il figlio del sol resse la luce.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="31">Da queste rime attendo ombra, non luce,</l>
     <l n="32">folle error de’ prim’ anni: ahi, falsa pace</l>
     <l n="33">qual mi mostrasti, o madre infedel terra!</l>
     <l n="34">Honestà, leggiadria, costumi e sangue</l>
     <l n="35">acceser verde e giovenetto legno</l>
     <l n="36">che potea forse erger le cime al cielo.</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="37">Peccai, Signor; o via del cielo, o luce,</l>
     <l n="38">drizza il mio legno a quel porto di pace</l>
     <l n="39">che nel tuo sangue huom trova, e non in terra.</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>