<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>USMĚVAVÉ ODŘÍKÁNÍ.</title>
    <author>Weiner, Richard</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">10</measure>
    <measure unit="line">40</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Weiner, Richard_usmevave-odrikani</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Corpus of Czech Verse</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>USMĚVAVÉ ODŘÍKÁNÍ.</title>
     <author>Weiner, Richard</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>USMĚVAVÉ ODŘÍKÁNÍ.</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1" met="10011010010010010" rhyme="1" line_length="17">Pojednou víš: dost již vešlo i světla i vzduchu i vůně –</l>
     <l n="2" met="100101010010010010" rhyme="2" line_length="18">zavřeme okna, příliš krásný by večer byl, který se čeká.</l>
     <l n="3" met="10010010010010010010" rhyme="2" line_length="20">Zavřeme okna! I nastane: nějaká shoda, tak vlídná, tak měkká</l>
     <l n="4" met="1001001001001001001001010" rhyme="1" line_length="25">obejme náručím matčiným. Trochu je bledá a dojímá tolik – snad trochu stůně.</l>
    </lg>
    <lg n="2">
     <l n="5" met="1001011001010010010" rhyme="3" line_length="19">Tolik je vlídná. Má zavlhlé oči. Nemluví, jenom se dívá.</l>
     <l n="6" met="10110010100110010" rhyme="4" line_length="17">Jaký má pohled –! Nic nechce. A mně se zdá: dlouho jsem hledal;</l>
     <l n="7" met="100100101010000010" rhyme="4" line_length="18">vešla, že zavřel jsem okna. – Chtěla často sem – já jí však nedal,</l>
     <l n="8" met="1010010110010010010" rhyme="3" line_length="19">neboť dosud jsem okna měl dokořán do jiter. Nyní se stmívá.</l>
    </lg>
    <lg n="3">
     <l n="9" met="10010010010010010110" rhyme="5" line_length="20">Večer. – A tehdy, jak počíná, pozná se: k čemu? Co ještě lze dobýt? –</l>
     <l n="10" met="100100100010010010" rhyme="6" line_length="18">Zavřena okna – již vešlo dost i vůně i vzduchu i světla.</l>
     <l n="11" met="10010010100100101010010" rhyme="6" line_length="23">S břízových podnosů trochu povadlé vezměme věnce, které laskavě spletla</l>
     <l n="12" met="10010010010010010010010" rhyme="5" line_length="23">za dne nám sestárlá náňa – a jměme se jimi svůj příbytek povděčně zdobit.</l>
    </lg>
    <lg n="4">
     <l n="13" met="10010010010010010010010" rhyme="7" line_length="23">Ano, je po nich mdlo trochu, tak jakoby v skleníku. – Tmavo též naléhá za skly –</l>
     <l n="14" met="10001010010010010010010" rhyme="8" line_length="23">nestrachuj se – okna zavřena. Vnesli sem lampu; teď na stole bzučí a hoří</l>
     <l n="15" met="100010010001010010010010010" rhyme="8" line_length="27">a je to v té obřadné výzdobě tak jako sesláblé volání ze zahrad, z vinic a z moří</l>
     <l n="16" met="010010010010010010010010010" rhyme="7" line_length="27">a jakoby zvážnělá ozvěna švarných a bez bázně zdravic, jež polnicí v útoku třaskly.</l>
    </lg>
    <lg n="5">
     <l n="17" met="0101011010011010010010" rhyme="9" line_length="22">Co ještě? – Všechno chceš slyšet? Všechno jak šlo a jak bylo? – Buď tiše, buď tiše!</l>
     <l n="18" met="10010010010010010010010010" rhyme="10" line_length="26">Možná – já nevím – snad – jistě. Ba jistě! – a všechno, co žito, se odhodlá ve vlídnou shodu,</l>
     <l n="19" met="100010010010110010" rhyme="10" line_length="18">a je to jak neznámý mumraj, jejž pěkné zřít ze zdola schodů,</l>
     <l n="20" met="01001011001001000" rhyme="9" line_length="17">když z taneční síně jde obřadně procházkou pod cypřiše.</l>
    </lg>
    <lg n="6">
     <l n="21" met="0010010010010001010010010" rhyme="11" line_length="25">Es war einmal... Nikdy v těch slovech již nepodezřím zavzlyk chudácký výčitek slabých,</l>
     <l n="22" met="1010010010010010010000" rhyme="12" line_length="22">nýbrž jevištěm vstane mi, které je zklížené z latěk a pomalované</l>
     <l n="23" met="01011001011010010010010" rhyme="12" line_length="23">a po němž jde bez hlesu za dnem den. – A to světlo, jež schytáno, jevištěm vane –</l>
     <l n="24" met="10010010010010010010010" rhyme="11" line_length="23">léta se opáčí; tmavo jich naléhá za skly, leč jasní se moudrostí. Rád bych</l>
    </lg>
    <lg n="7">
     <l n="25" met="10010010010010010010" rhyme="13" line_length="20">pobyl už navždy v té nehořké illusi rána, kdy sunou se mimo</l>
     <l n="26" met="10010010010010010010" rhyme="14" line_length="20">v magickém světle – jež vzpomínkou – všechny mé vzpomínky nevroucí marnem,</l>
     <l n="27" met="01010010010011010011010010011010" rhyme="14" line_length="32">tak jako večerní jistota nového dne; neboť bolel by chlad, který sestoupil, uvítán rád po dni parném,</l>
     <l n="28" met="1001001001001001000" rhyme="13" line_length="19">kdybychom neznali, horoucí slunce že nezašlo v nevrátimo.</l>
    </lg>
    <lg n="8">
     <l n="29" met="10010010010010010" rhyme="15" line_length="17">Ó ne! Dost věru je schytáno vůně i vzduchu i světla,</l>
     <l n="30" met="010010010010010010010010" rhyme="16" line_length="24">že všechno, co projde tu nyní, je vkotveno v dnešku, ač plaše jen včerejškem spělo.</l>
     <l n="31" met="10010110010010100010" rhyme="16" line_length="20">Povadlých věnců pach koná, že hmatati lze dnes, co dřív jen se chvělo</l>
     <l n="32" met="10010010100100101001000" rhyme="15" line_length="23">vidmem – a taký je večer: uzrálá jakoby jabloň, uzrálá – neodkvetlá.</l>
    </lg>
    <lg n="9">
     <l n="33" met="10010010010010010010" rhyme="17" line_length="20">Všechno se navrací. Divák, v tom ovzduší divadla do křesla schýlen</l>
     <l n="34" met="01010010110010010" rhyme="18" line_length="17">a bystrých zraků, dnes teprv zná ladnost a zákonnost hry té</l>
     <l n="35" met="010001011010010010" rhyme="18" line_length="18">a nebojí se. – Je to hra. – Ve všech překážkách „uvaž!“ je skryté,</l>
     <l n="36" met="10010010010010010" rhyme="17" line_length="17">oklikou ladnou, co podezřel zblouděním, kterým byl zmýlen – – –</l>
    </lg>
    <lg n="10">
     <l n="37" met="10010010010010010010" rhyme="19" line_length="20">Ale co bývalo okrasnou radostí, radostí stejnou je nyní.</l>
     <l n="38" met="10010010010010010010" rhyme="20" line_length="20">Zavřeme okna, by nevyšla! Dost je tu vzduchu i světla i vůně.</l>
     <l n="39" met="10010010010010010010" rhyme="20" line_length="20">Radosti! – trochu je bledá – a dojímá tolik – snad trochu i stůně.</l>
     <l n="40" met="100100101001000" rhyme="19" line_length="15">Obejmi, chorá, a ozdrav! Obejmi, dobrodiní!</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>