<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>La Continuazione della Entrée d'Espagne -  186</title>
    <author>Niccolò da Verona</author>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="stanza">1</measure>
    <measure unit="line">28</measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher>UNED University</publisher>
    <idno>Niccolò da Verona_la-continuazione-della-entree</idno>
    <availability status="free">
     <p>The text is freely available.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
    <title>Biblioteca Italiana</title>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title>La Continuazione della Entrée d'Espagne -  186</title>
     <author>Niccolò da Verona</author>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <head>La Continuazione della Entrée d'Espagne -  186</head>
  </front>
  <body>
   <lg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="poem">
    <lg n="1">
     <l n="1">Quand Rolland a sa giant devisee par tiel guise</l>
     <l n="2">il lour dit qe cescune des pars bien se fornise</l>
     <l n="3">de buces e de schieles; pues ailent sens fantise</l>
     <l n="4">a la part qe li est par combatre promise.</l>
     <l n="5">Quand oiront l'olifant, cescun d'eus asalise</l>
     <l n="6">le mur da la sue[n] part, ond la vile soit prise,</l>
     <l n="7">che da qatre pars (la) soit a un [seul] pont sourprise:</l>
     <l n="8">e le nom de lour soit seint Jaqes de Galise.</l>
     <l n="9">E celour l'otroient, car cescun mout s'atise</l>
     <l n="10">de fer che la citié soit a Rolland souzmise:</l>
     <l n="11">car plus l'amoit cescun pour sa noble franchise</l>
     <l n="12">e pour sa grand larçeçe e pour sa gentilise</l>
     <l n="13">che bazalier sa amie – ce n'est pas gaberise –.</l>
     <l n="14">davant la rice porte qe primier fu requise</l>
     <l n="15">par Rolland as Paiens – com l'istoire divise –</l>
     <l n="16">a cinc mil sodoiers de ceus de seinte glise</l>
     <l n="17">e a mil buens arciers Flamens, plains de maistrise,</l>
     <l n="18">remist le duc Rolland, c'onque n'ama avarise,</l>
     <l n="19">e Sansonet e Estous, ou n'oit point de coardise.</l>
     <l n="20">La giant de la citié qe damnidieu desprise</l>
     <l n="21">fu montié sour li murs pour la lour garentise.</l>
     <l n="22">Chi tenoit brand, chi lançe, qi paus, qi piere bise,</l>
     <l n="23">chi arc, qi arbalistre e chi lumiere esprise</l>
     <l n="24">de feu pour fer as nous plus daomaze e mesprise.</l>
     <l n="25">Mes avant l'oscurour furent a tiel juise</l>
     <l n="26">che celle giant Païne fu trençee e oucise</l>
     <l n="27">e la ville robee e destruite e maomise.</l>
     <l n="28">Deo gratias Amen</l>
    </lg>
   </lg>
  </body>
 </text>
</TEI>